\documentclass{openreader}
\title{Κατὰ Μᾶρκον}
\date{}
\setmainlanguage{english}
\setmainfont{Charis SIL}
\setotherlanguage{greek}
\newfontfamily\greekfont[Script=Greek]{SBL BibLit}
\FootnoteStyle{lettered-by-verse}
\begin{document}
\ORBselectlanguage{greek}
\maketitle
\raggedbottom 
\fontsize{16pt}{24pt}\selectfont

\ChapterHeader{1}{Chapter 1}

\MainTextVerseMark{1}{1}Ἀρχὴ τοῦ εὐαγγελίου Ἰησοῦ ⸀χριστοῦ. 
\MainTextVerseMark{1}{2}⸀Καθὼς γέγραπται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SRPI} } ἐν ⸂τῷ Ἠσαΐᾳ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDMS} \Form{Ἠσαΐας} \Gloss{Isaiah} } τῷ προφήτῃ⸃· ⸀Ἰδοὺ ἀποστέλλω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } τὸν ἄγγελόν μου πρὸ προσώπου σου, ὃς κατασκευάσει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFAI} \Form{κατασκευάζω} \Gloss{to prepare} } τὴν ὁδόν ⸀σου· 
\MainTextVerseMark{1}{3}φωνὴ βοῶντος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPAGMS} \Form{βοάω} \Gloss{to call} } ἐν τῇ ἐρήμῳ· Ἑτοιμάσατε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAM} } τὴν ὁδὸν κυρίου, εὐθείας ποιεῖτε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAM} } τὰς τρίβους\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFP} \Form{τρίβος} \Gloss{path} } αὐτοῦ, 
\MainTextVerseMark{1}{4}ἐγένετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } Ἰωάννης ⸀ὁ βαπτίζων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ἐν τῇ ⸀ἐρήμῳ κηρύσσων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } βάπτισμα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{βάπτισμα} \Gloss{baptism} } μετανοίας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{μετάνοια} \Gloss{change of mind} } εἰς ἄφεσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{ἄφεσις} \Gloss{forgiveness} } ἁμαρτιῶν. 
\MainTextVerseMark{1}{5}καὶ ἐξεπορεύετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIMI} } πρὸς αὐτὸν πᾶσα ἡ Ἰουδαία χώρα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{χώρα} \Gloss{country} } καὶ οἱ Ἱεροσολυμῖται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMP} \Form{Ἱεροσολυμίτης} \Gloss{inhabitant of Jerusalem} } ⸂πάντες, καὶ ἐβαπτίζοντο⸃\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIPI} } ⸂ὑπ’ αὐτοῦ ἐν τῷ Ἰορδάνῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDMS} \Form{Ἰορδάνης} \Gloss{Jordan} } ποταμῷ⸃\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDMS} \Form{ποταμός} \Gloss{river} } ἐξομολογούμενοι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPMNMP} \Form{ἐξομολογέω} \Gloss{to consent} } τὰς ἁμαρτίας αὐτῶν. 
\MainTextVerseMark{1}{6}⸂καὶ ἦν⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ὁ Ἰωάννης ἐνδεδυμένος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRMNMS} \Form{ἐνδύω} \Gloss{to clothe} } τρίχας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFP} \Form{θρίξ} \Gloss{hair} } καμήλου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{κάμηλος} \Gloss{camel} } καὶ ζώνην\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFS} \Form{ζώνη} \Gloss{belt} } δερματίνην\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{δερμάτινος} \Gloss{made of leather} } περὶ τὴν ὀσφὺν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFS} \Form{ὀσφύς} \Gloss{waist} } αὐτοῦ, καὶ ἔσθων\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPANMS} \Form{ἔσθω} \Gloss{to eat} } ἀκρίδας\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NAFP} \Form{ἀκρίς} \Gloss{locust} } καὶ μέλι\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NANS} \Form{μέλι} \Gloss{honey} } ἄγριον.\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NANS} \Form{ἄγριος} \Gloss{wild} } 
\MainTextVerseMark{1}{7}καὶ ἐκήρυσσεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } λέγων·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } Ἔρχεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } ὁ ἰσχυρότερός\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{ἰσχυρός} \Gloss{powerful} } μου ὀπίσω μου, οὗ οὐκ εἰμὶ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } ἱκανὸς κύψας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAANMS} \Form{κύπτω} \Gloss{to stoop down} } λῦσαι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} } τὸν ἱμάντα\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAMS} \Form{ἱμάς} \Gloss{thong} } τῶν ὑποδημάτων\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NGNP} \Form{ὑπόδημα} \Gloss{sandal} } αὐτοῦ· 
\MainTextVerseMark{1}{8}⸀ἐγὼ ἐβάπτισα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ⸀ὑμᾶς ὕδατι, αὐτὸς δὲ βαπτίσει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFAI} } ὑμᾶς ⸀ἐν πνεύματι ἁγίῳ. 
\MainTextVerseMark{1}{9}Καὶ ἐγένετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } ἐν ἐκείναις ταῖς ἡμέραις ἦλθεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } Ἰησοῦς ἀπὸ Ναζαρὲτ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{Ναζαρέτ} \Gloss{Nazareth} } τῆς Γαλιλαίας καὶ ἐβαπτίσθη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} } ⸂εἰς τὸν Ἰορδάνην\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{Ἰορδάνης} \Gloss{Jordan} } ὑπὸ Ἰωάννου⸃. 
\MainTextVerseMark{1}{10}καὶ ⸀εὐθὺς ἀναβαίνων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } ⸀ἐκ τοῦ ὕδατος εἶδεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } σχιζομένους\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPPAMP} \Form{σχίζω} \Gloss{to tear} } τοὺς οὐρανοὺς καὶ τὸ πνεῦμα ⸀ὡς περιστερὰν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{περιστερά} \Gloss{dove} } καταβαῖνον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPAANS} } ⸀εἰς αὐτόν· 
\MainTextVerseMark{1}{11}καὶ φωνὴ ἐγένετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } ἐκ τῶν οὐρανῶν· Σὺ εἶ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } ὁ υἱός μου ὁ ἀγαπητός, ἐν ⸀σοὶ εὐδόκησα.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} \Form{εὐδοκέω} \Gloss{to be well pleased} } 
\MainTextVerseMark{1}{12}Καὶ εὐθὺς τὸ πνεῦμα αὐτὸν ἐκβάλλει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } εἰς τὴν ἔρημον. 
\MainTextVerseMark{1}{13}καὶ ⸀ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ἐν τῇ ἐρήμῳ ⸂τεσσεράκοντα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFP} \Form{τεσσεράκοντα} \Gloss{forty} } ἡμέρας⸃ πειραζόμενος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPPNMS} } ὑπὸ τοῦ Σατανᾶ, καὶ ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } μετὰ τῶν θηρίων, καὶ οἱ ἄγγελοι διηκόνουν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PIAI} } αὐτῷ. 
\MainTextVerseMark{1}{14}⸂Καὶ μετὰ⸃ τὸ παραδοθῆναι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VNAP} } τὸν Ἰωάννην ἦλθεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ὁ Ἰησοῦς εἰς τὴν Γαλιλαίαν κηρύσσων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } τὸ ⸀εὐαγγέλιον τοῦ θεοῦ 
\MainTextVerseMark{1}{15}καὶ λέγων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } ὅτι Πεπλήρωται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SRPI} } ὁ καιρὸς καὶ ἤγγικεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRAI} } ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ· μετανοεῖτε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAM} } καὶ πιστεύετε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAM} } ἐν τῷ εὐαγγελίῳ. 
\MainTextVerseMark{1}{16}⸂Καὶ παράγων⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} \Form{παράγω} \Gloss{to pass by} } παρὰ τὴν θάλασσαν τῆς Γαλιλαίας εἶδεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } Σίμωνα καὶ Ἀνδρέαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{Ἀνδρέας} \Gloss{Andrew} } τὸν ⸀ἀδελφὸν Σίμωνος ⸀ἀμφιβάλλοντας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAAMP} \Form{ἀμφιβάλλω} \Gloss{to cast a fishnet} } ἐν τῇ θαλάσσῃ, ἦσαν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PIAI} } γὰρ ἁλιεῖς·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMP} \Form{ἁλιεύς} \Gloss{fisherman} } 
\MainTextVerseMark{1}{17}καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Δεῦτε\FnGenericTemplate{b}{\Form{δεῦτε} \Gloss{come} } ὀπίσω μου, καὶ ποιήσω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SFAI} } ὑμᾶς γενέσθαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAM} } ἁλιεῖς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMP} \Form{ἁλιεύς} \Gloss{fisherman} } ἀνθρώπων. 
\MainTextVerseMark{1}{18}καὶ ⸀εὐθὺς ἀφέντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } τὰ ⸀δίκτυα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANP} \Form{δίκτυον} \Gloss{net} } ἠκολούθησαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ. 
\MainTextVerseMark{1}{19}καὶ ⸀προβὰς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} \Form{προβαίνω} \Gloss{to go on} } ὀλίγον εἶδεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } Ἰάκωβον τὸν τοῦ Ζεβεδαίου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{Ζεβεδαῖος} \Gloss{Zebedee} } καὶ Ἰωάννην τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ, καὶ αὐτοὺς ἐν τῷ πλοίῳ καταρτίζοντας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAAMP} \Form{καταρτίζω} \Gloss{to restore} } τὰ δίκτυα,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANP} \Form{δίκτυον} \Gloss{net} } 
\MainTextVerseMark{1}{20}καὶ ⸀εὐθὺς ἐκάλεσεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτούς. καὶ ἀφέντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMP} } τὸν πατέρα αὐτῶν Ζεβεδαῖον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{Ζεβεδαῖος} \Gloss{Zebedee} } ἐν τῷ πλοίῳ μετὰ τῶν μισθωτῶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMP} \Form{μισθωτός} \Gloss{hired worker} } ἀπῆλθον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} } ὀπίσω αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{1}{21}Καὶ εἰσπορεύονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPMI} \Form{εἰσπορεύομαι} \Gloss{to go in} } εἰς Καφαρναούμ.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{Καφαρναούμ} \Gloss{Capernaum} } καὶ ⸀εὐθὺς τοῖς σάββασιν ⸂ἐδίδασκεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } εἰς τὴν συναγωγήν⸃. 
\MainTextVerseMark{1}{22}καὶ ἐξεπλήσσοντο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIPI} \Form{ἐκπλήσσομαι} \Gloss{to be amazed} } ἐπὶ τῇ διδαχῇ αὐτοῦ, ἦν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } γὰρ διδάσκων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } αὐτοὺς ὡς ἐξουσίαν ἔχων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } καὶ οὐχ ὡς οἱ γραμματεῖς. 
\MainTextVerseMark{1}{23}καὶ ⸀εὐθὺς ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ἐν τῇ συναγωγῇ αὐτῶν ἄνθρωπος ἐν πνεύματι ἀκαθάρτῳ καὶ ἀνέκραξεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀνακράζω} \Gloss{to cry out} } 
\MainTextVerseMark{1}{24}λέγων·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } ⸀Τί ἡμῖν καὶ σοί, Ἰησοῦ Ναζαρηνέ;\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NMS} \Form{Ναζαρηνός} \Gloss{of Nazareth} } ἦλθες\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAI} } ἀπολέσαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } ἡμᾶς; οἶδά\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SRAI} } σε τίς εἶ,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAI} } ὁ ἅγιος τοῦ θεοῦ. 
\MainTextVerseMark{1}{25}καὶ ἐπετίμησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐπιτιμάω} \Gloss{to rebuke} } αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς λέγων·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } Φιμώθητι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAPM} \Form{φιμόω} \Gloss{to muzzle} } καὶ ἔξελθε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAAM} } ἐξ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{1}{26}καὶ σπαράξαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANNS} \Form{σπαράσσω} \Gloss{to convulse} } αὐτὸν τὸ πνεῦμα τὸ ἀκάθαρτον καὶ ⸀φωνῆσαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANNS} } φωνῇ μεγάλῃ ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ἐξ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{1}{27}καὶ ἐθαμβήθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} \Form{θαμβέομαι} \Gloss{to be amazed} } ⸀ἅπαντες, ὥστε συζητεῖν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} \Form{συζητέω} \Gloss{to discuss} } ⸂πρὸς ἑαυτοὺς⸃ λέγοντας·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAAMP} } Τί ἐστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } τοῦτο; ⸂διδαχὴ καινή⸃· κατ’ ἐξουσίαν καὶ τοῖς πνεύμασι τοῖς ἀκαθάρτοις ἐπιτάσσει,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} \Form{ἐπιτάσσω} \Gloss{to command} } καὶ ὑπακούουσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PPAI} \Form{ὑπακούω} \Gloss{to obey} } αὐτῷ. 
\MainTextVerseMark{1}{28}⸂καὶ ἐξῆλθεν⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἡ ἀκοὴ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{ἀκοή} \Gloss{hearing} } αὐτοῦ εὐθὺς ⸀πανταχοῦ\FnGenericTemplate{c}{\Form{πανταχοῦ} \Gloss{everywhere} } εἰς ὅλην τὴν περίχωρον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{περίχωρος} \Gloss{neighboring} } τῆς Γαλιλαίας. 
\MainTextVerseMark{1}{29}Καὶ ⸀εὐθὺς ἐκ τῆς συναγωγῆς ⸂ἐξελθόντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } ἦλθον⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } εἰς τὴν οἰκίαν Σίμωνος καὶ Ἀνδρέου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{Ἀνδρέας} \Gloss{Andrew} } μετὰ Ἰακώβου καὶ Ἰωάννου. 
\MainTextVerseMark{1}{30}ἡ δὲ πενθερὰ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{πενθερά} \Gloss{mother-in-law} } Σίμωνος κατέκειτο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIMI} \Form{κατάκειμαι} \Gloss{to lie down} } πυρέσσουσα,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANFS} \Form{πυρέσσω} \Gloss{to burn with a fever} } καὶ ⸀εὐθὺς λέγουσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } αὐτῷ περὶ αὐτῆς. 
\MainTextVerseMark{1}{31}καὶ προσελθὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ἤγειρεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὴν κρατήσας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} } τῆς ⸀χειρός· καὶ ἀφῆκεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὴν ὁ ⸀πυρετός,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{πυρετός} \Gloss{fever} } καὶ διηκόνει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς. 
\MainTextVerseMark{1}{32}Ὀψίας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGFS} \Form{ὀψία} \Gloss{evening} } δὲ γενομένης,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAMGFS} } ὅτε ⸀ἔδυ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{δύνω} \Gloss{to set} } ὁ ἥλιος, ἔφερον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIAI} } πρὸς αὐτὸν πάντας τοὺς κακῶς\FnGenericTemplate{e}{\Form{κακῶς} \Gloss{ill} } ἔχοντας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAAMP} } καὶ τοὺς δαιμονιζομένους·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPMAMP} \Form{δαιμονίζομαι} \Gloss{to be demon-possessed} } 
\MainTextVerseMark{1}{33}καὶ ⸂ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ὅλη ἡ πόλις ἐπισυνηγμένη⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRPNFS} \Form{ἐπισυνάγω} \Gloss{to gather together} } πρὸς τὴν θύραν. 
\MainTextVerseMark{1}{34}καὶ ἐθεράπευσεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } πολλοὺς κακῶς\FnGenericTemplate{b}{\Form{κακῶς} \Gloss{ill} } ἔχοντας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAAMP} } ποικίλαις\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDFP} \Form{ποικίλος} \Gloss{of various kinds} } νόσοις,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDFP} \Form{νόσος} \Gloss{disease} } καὶ δαιμόνια πολλὰ ἐξέβαλεν,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } καὶ οὐκ ἤφιεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SIAI} } λαλεῖν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VNPA} } τὰ δαιμόνια, ὅτι ᾔδεισαν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PPAI} } ⸀αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{1}{35}Καὶ πρωῒ\FnGenericTemplate{a}{\Form{πρωΐ} \Gloss{early in the morning} } ἔννυχα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANP} \Form{ἔννυχα} \Gloss{subject to the law} } λίαν\FnGenericTemplate{c}{\Form{λίαν} \Gloss{very much} } ἀναστὰς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} } ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } καὶ ἀπῆλθεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } εἰς ἔρημον τόπον κἀκεῖ\FnGenericTemplate{g}{\Form{κἀκεῖ} \Gloss{and there} } προσηύχετο.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SIMI} } 
\MainTextVerseMark{1}{36}καὶ ⸀κατεδίωξεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{καταδιώκω} \Gloss{to look for} } αὐτὸν ⸀Σίμων καὶ οἱ μετ’ αὐτοῦ, 
\MainTextVerseMark{1}{37}καὶ ⸂εὗρον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } αὐτὸν καὶ⸃ λέγουσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } αὐτῷ ὅτι Πάντες ⸂ζητοῦσίν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } σε⸃. 
\MainTextVerseMark{1}{38}καὶ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Ἄγωμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAS} } ⸀ἀλλαχοῦ\FnGenericTemplate{c}{\Form{ἀλλαχοῦ} \Gloss{elsewhere} } εἰς τὰς ἐχομένας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMAFP} } κωμοπόλεις,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFP} \Form{κωμόπολις} \Gloss{village} } ἵνα καὶ ἐκεῖ κηρύξω,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SAAS} } εἰς τοῦτο γὰρ ⸀ἐξῆλθον.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SAAI} } 
\MainTextVerseMark{1}{39}καὶ ⸀ἦλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } κηρύσσων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ⸂εἰς τὰς συναγωγὰς⸃ αὐτῶν εἰς ὅλην τὴν Γαλιλαίαν καὶ τὰ δαιμόνια ἐκβάλλων.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } 
\MainTextVerseMark{1}{40}Καὶ ἔρχεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } πρὸς αὐτὸν λεπρὸς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{λεπρός} \Gloss{leprous} } παρακαλῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } αὐτὸν καὶ ⸀γονυπετῶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} \Form{γονυπετέω} \Gloss{to kneel} } λέγων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } αὐτῷ ὅτι Ἐὰν θέλῃς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAS} } δύνασαί\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SPMI} } με καθαρίσαι.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{1}{41}⸀καὶ ⸀ὀργισθεὶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAPNMS} \Form{ὀργίζομαι} \Gloss{to be angry} } ἐκτείνας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} \Form{ἐκτείνω} \Gloss{to stretch out} } τὴν χεῖρα ⸂αὐτοῦ ἥψατο⸃\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAMI} } καὶ λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· Θέλω,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } καθαρίσθητι·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAPM} } 
\MainTextVerseMark{1}{42}καὶ ⸀εὐθὺς ἀπῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἀπ’ αὐτοῦ ἡ λέπρα,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{λέπρα} \Gloss{leprosy} } καὶ ἐκαθαρίσθη.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPI} } 
\MainTextVerseMark{1}{43}καὶ ἐμβριμησάμενος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAMNMS} \Form{ἐμβριμάομαι} \Gloss{to warn sternly} } αὐτῷ ⸀εὐθὺς ἐξέβαλεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτόν, 
\MainTextVerseMark{1}{44}καὶ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· Ὅρα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAM} } μηδενὶ μηδὲν εἴπῃς,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAS} } ἀλλὰ ὕπαγε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAM} } σεαυτὸν δεῖξον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAM} } τῷ ἱερεῖ καὶ προσένεγκε\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAAM} } περὶ τοῦ καθαρισμοῦ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGMS} \Form{καθαρισμός} \Gloss{cleansing} } σου ἃ προσέταξεν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAAI} \Form{προστάσσω} \Gloss{to command} } Μωϋσῆς εἰς μαρτύριον\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NANS} \Form{μαρτύριον} \Gloss{testimony} } αὐτοῖς. 
\MainTextVerseMark{1}{45}ὁ δὲ ἐξελθὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ἤρξατο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } κηρύσσειν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } πολλὰ καὶ διαφημίζειν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} \Form{διαφημίζω} \Gloss{to spread news about} } τὸν λόγον, ὥστε μηκέτι\FnGenericTemplate{e}{\Form{μηκέτι} \Gloss{no longer} } αὐτὸν δύνασθαι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNPM} } φανερῶς\FnGenericTemplate{g}{\Form{φανερῶς} \Gloss{manifestly} } εἰς πόλιν εἰσελθεῖν,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VNAA} } ἀλλὰ ἔξω ⸀ἐπ’ ἐρήμοις τόποις ἦν·\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SIAI} } καὶ ἤρχοντο\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3PIMI} } πρὸς αὐτὸν ⸀πάντοθεν.\FnGenericTemplate{k}{\Form{πάντοθεν} \Gloss{from all directions} } 
\ChapterHeader{2}{Chapter 2}

\MainTextVerseMark{2}{1}Καὶ ⸀εἰσελθὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } πάλιν εἰς Καφαρναοὺμ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{Καφαρναούμ} \Gloss{Capernaum} } δι’ ⸀ἡμερῶν ἠκούσθη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPI} } ὅτι ⸂ἐν οἴκῳ⸃ ἐστίν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{2}⸀καὶ συνήχθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } πολλοὶ ὥστε μηκέτι\FnGenericTemplate{b}{\Form{μηκέτι} \Gloss{no longer} } χωρεῖν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} \Form{χωρέω} \Gloss{to go} } μηδὲ τὰ πρὸς τὴν θύραν, καὶ ἐλάλει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς τὸν λόγον. 
\MainTextVerseMark{2}{3}καὶ ἔρχονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPMI} } ⸂φέροντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } πρὸς αὐτὸν παραλυτικὸν⸃\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{παραλυτικός} \Gloss{paralytic} } αἰρόμενον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPPAMS} } ὑπὸ τεσσάρων. 
\MainTextVerseMark{2}{4}καὶ μὴ δυνάμενοι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPMNMP} } ⸀προσενέγκαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } αὐτῷ διὰ τὸν ὄχλον ἀπεστέγασαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἀποστεγάζω} \Gloss{to make an opening in a roof} } τὴν στέγην\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{στέγη} \Gloss{roof} } ὅπου ἦν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } καὶ ἐξορύξαντες\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAANMP} \Form{ἐξορύσσω} \Gloss{to dig through} } χαλῶσι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PPAI} \Form{χαλάω} \Gloss{to lower} } τὸν κράβαττον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAMS} \Form{κράβαττος} \Gloss{bed} } ⸀ὅπου ὁ παραλυτικὸς\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNMS} \Form{παραλυτικός} \Gloss{paralytic} } κατέκειτο.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SIMI} \Form{κατάκειμαι} \Gloss{to lie down} } 
\MainTextVerseMark{2}{5}⸂καὶ ἰδὼν⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ὁ Ἰησοῦς τὴν πίστιν αὐτῶν λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τῷ παραλυτικῷ·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDMS} \Form{παραλυτικός} \Gloss{paralytic} } Τέκνον, ⸂ἀφίενταί\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPPI} } σου⸃ αἱ ⸀ἁμαρτίαι. 
\MainTextVerseMark{2}{6}ἦσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } δέ τινες τῶν γραμματέων ἐκεῖ καθήμενοι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMNMP} } καὶ διαλογιζόμενοι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMNMP} \Form{διαλογίζομαι} \Gloss{to think} } ἐν ταῖς καρδίαις αὐτῶν· 
\MainTextVerseMark{2}{7}Τί οὗτος οὕτως λαλεῖ;\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ⸀βλασφημεῖ·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τίς δύναται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } ἀφιέναι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} } ἁμαρτίας εἰ μὴ εἷς ὁ θεός; 
\MainTextVerseMark{2}{8}καὶ ⸀εὐθὺς ἐπιγνοὺς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ὁ Ἰησοῦς τῷ πνεύματι αὐτοῦ ὅτι ⸀οὕτως διαλογίζονται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPMI} \Form{διαλογίζομαι} \Gloss{to think} } ἐν ἑαυτοῖς ⸀λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Τί ταῦτα διαλογίζεσθε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPMI} \Form{διαλογίζομαι} \Gloss{to think} } ἐν ταῖς καρδίαις ὑμῶν; 
\MainTextVerseMark{2}{9}τί ἐστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } εὐκοπώτερον,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{εὐκοπώτερος} \Gloss{easy} } εἰπεῖν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} } τῷ παραλυτικῷ·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDMS} \Form{παραλυτικός} \Gloss{paralytic} } ⸀Ἀφίενταί\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPPI} } σου αἱ ἁμαρτίαι, ἢ εἰπεῖν·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } ⸀Ἔγειρε\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SPAM} } καὶ ἆρον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SAAM} } ⸂τὸν κράβαττόν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NAMS} \Form{κράβαττος} \Gloss{bed} } σου⸃ καὶ περιπάτει;\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V2SPAM} } 
\MainTextVerseMark{2}{10}ἵνα δὲ εἰδῆτε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PRAS} } ὅτι ἐξουσίαν ἔχει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ⸂ἐπὶ τῆς γῆς ἀφιέναι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } ἁμαρτίας⸃— λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } τῷ παραλυτικῷ·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDMS} \Form{παραλυτικός} \Gloss{paralytic} } 
\MainTextVerseMark{2}{11}Σοὶ λέγω,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ⸀ἔγειρε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAM} } ἆρον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAM} } τὸν κράβαττόν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{κράβαττος} \Gloss{bed} } σου καὶ ὕπαγε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAM} } εἰς τὸν οἶκόν σου. 
\MainTextVerseMark{2}{12}καὶ ἠγέρθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ⸂καὶ εὐθὺς⸃ ἄρας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } τὸν κράβαττον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{κράβαττος} \Gloss{bed} } ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } ⸀ἔμπροσθεν πάντων, ὥστε ἐξίστασθαι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPM} \Form{ἐξίστημι} \Gloss{to amaze} } πάντας καὶ δοξάζειν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNPA} } τὸν θεὸν λέγοντας\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPAAMP} } ὅτι ⸂Οὕτως οὐδέποτε⸃\FnGenericTemplate{h}{\Form{οὐδέποτε} \Gloss{never} } εἴδομεν.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V1PAAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{13}Καὶ ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } πάλιν παρὰ τὴν θάλασσαν· καὶ πᾶς ὁ ὄχλος ἤρχετο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIMI} } πρὸς αὐτόν, καὶ ἐδίδασκεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } αὐτούς. 
\MainTextVerseMark{2}{14}καὶ παράγων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} \Form{παράγω} \Gloss{to pass by} } εἶδεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } Λευὶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{Λευί} \Gloss{Levi} } τὸν τοῦ Ἁλφαίου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMS} \Form{Ἁλφαῖος} \Gloss{Alphaeus} } καθήμενον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPMAMS} } ἐπὶ τὸ τελώνιον,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{τελώνιον} \Gloss{tax collector's booth} } καὶ λέγει\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· Ἀκολούθει\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SPAM} } μοι. καὶ ἀναστὰς\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPAANMS} } ἠκολούθησεν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ. 
\MainTextVerseMark{2}{15}Καὶ ⸀γίνεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } κατακεῖσθαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPM} \Form{κατάκειμαι} \Gloss{to lie down} } αὐτὸν ἐν τῇ οἰκίᾳ αὐτοῦ, καὶ πολλοὶ τελῶναι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMP} \Form{τελώνης} \Gloss{tax collector} } καὶ ἁμαρτωλοὶ συνανέκειντο\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIMI} \Form{συνανάκειμαι} \Gloss{to eat with} } τῷ Ἰησοῦ καὶ τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ, ἦσαν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PIAI} } γὰρ πολλοὶ καὶ ⸀ἠκολούθουν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PIAI} } αὐτῷ. 
\MainTextVerseMark{2}{16}καὶ οἱ γραμματεῖς ⸂τῶν Φαρισαίων⸃ ⸀ἰδόντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } ⸂ὅτι ἐσθίει⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } μετὰ τῶν ⸂ἁμαρτωλῶν καὶ τελωνῶν⸃\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMP} \Form{τελώνης} \Gloss{tax collector} } ἔλεγον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIAI} } τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ· ⸀Ὅτι μετὰ τῶν ⸂τελωνῶν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMP} \Form{τελώνης} \Gloss{tax collector} } καὶ ἁμαρτωλῶν⸃ ⸀ἐσθίει;\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{17}καὶ ἀκούσας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ὁ Ἰησοῦς λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς ⸀ὅτι Οὐ χρείαν ἔχουσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } οἱ ἰσχύοντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} \Form{ἰσχύω} \Gloss{to be strong} } ἰατροῦ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMS} \Form{ἰατρός} \Gloss{doctor} } ἀλλ’ οἱ κακῶς\FnGenericTemplate{f}{\Form{κακῶς} \Gloss{ill} } ἔχοντες·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPANMP} } οὐκ ἦλθον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V1SAAI} } καλέσαι\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VNAA} } δικαίους ἀλλὰ ⸀ἁμαρτωλούς. 
\MainTextVerseMark{2}{18}Καὶ ἦσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } οἱ μαθηταὶ Ἰωάννου καὶ οἱ ⸀Φαρισαῖοι νηστεύοντες.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} \Form{νηστεύω} \Gloss{to fast} } καὶ ἔρχονται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPMI} } καὶ λέγουσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } αὐτῷ· Διὰ τί οἱ μαθηταὶ Ἰωάννου καὶ οἱ ⸀μαθηταὶ τῶν Φαρισαίων νηστεύουσιν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAI} \Form{νηστεύω} \Gloss{to fast} } οἱ δὲ σοὶ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMP} \Form{σός} \Gloss{your} } μαθηταὶ οὐ νηστεύουσιν;\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PPAI} \Form{νηστεύω} \Gloss{to fast} } 
\MainTextVerseMark{2}{19}καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Μὴ δύνανται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPMI} } οἱ υἱοὶ τοῦ νυμφῶνος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{νυμφών} \Gloss{bridegroom} } ἐν ᾧ ὁ νυμφίος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{νυμφίος} \Gloss{bridegroom} } μετ’ αὐτῶν ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } νηστεύειν;\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNPA} \Form{νηστεύω} \Gloss{to fast} } ὅσον χρόνον ⸂ἔχουσιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PPAI} } τὸν νυμφίον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAMS} \Form{νυμφίος} \Gloss{bridegroom} } μετ’ αὐτῶν⸃ οὐ δύνανται\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PPMI} } νηστεύειν·\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VNPA} \Form{νηστεύω} \Gloss{to fast} } 
\MainTextVerseMark{2}{20}ἐλεύσονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFMI} } δὲ ἡμέραι ὅταν ἀπαρθῇ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPS} \Form{ἀπαίρω} \Gloss{to take away} } ἀπ’ αὐτῶν ὁ νυμφίος,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{νυμφίος} \Gloss{bridegroom} } καὶ τότε νηστεύσουσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PFAI} \Form{νηστεύω} \Gloss{to fast} } ἐν ⸂ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾳ⸃. 
\MainTextVerseMark{2}{21}⸀Οὐδεὶς ἐπίβλημα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NANS} \Form{ἐπίβλημα} \Gloss{patch} } ῥάκους\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGNS} \Form{ῥάκος} \Gloss{piece of cloth} } ἀγνάφου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNS} \Form{ἄγναφος} \Gloss{unshrunk} } ἐπιράπτει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} \Form{ἐπιράπτω} \Gloss{to sew on} } ἐπὶ ⸂ἱμάτιον παλαιόν⸃·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{παλαιός} \Gloss{old} } εἰ δὲ μή, αἴρει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } τὸ πλήρωμα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANS} \Form{πλήρωμα} \Gloss{fullness} } ⸀ἀπ’ αὐτοῦ τὸ καινὸν τοῦ παλαιοῦ,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGNS} \Form{παλαιός} \Gloss{old} } καὶ χεῖρον\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNNS} \Form{χείρων} \Gloss{worse} } σχίσμα\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NNNS} \Form{σχίσμα} \Gloss{tear} } γίνεται.\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V3SPMI} } 
\MainTextVerseMark{2}{22}καὶ οὐδεὶς βάλλει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } οἶνον νέον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{νέος} \Gloss{new} } εἰς ἀσκοὺς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMP} \Form{ἀσκός} \Gloss{wineskin} } παλαιούς·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMP} \Form{παλαιός} \Gloss{old} } εἰ δὲ μή, ⸂ῥήξει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFAI} \Form{ῥήγνυμι} \Gloss{to burst} } ὁ οἶνος⸃ τοὺς ἀσκούς,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMP} \Form{ἀσκός} \Gloss{wineskin} } καὶ ὁ οἶνος ⸂ἀπόλλυται\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPPI} } καὶ οἱ ἀσκοί⸃.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMP} \Form{ἀσκός} \Gloss{wineskin} } ἀλλὰ οἶνον νέον\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NAMS} \Form{νέος} \Gloss{new} } εἰς ἀσκοὺς\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NAMP} \Form{ἀσκός} \Gloss{wineskin} } ⸀καινούς. 
\MainTextVerseMark{2}{23}Καὶ ἐγένετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } ⸂αὐτὸν ἐν τοῖς σάββασιν παραπορεύεσθαι⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPM} \Form{παραπορεύομαι} \Gloss{to pass by} } διὰ τῶν σπορίμων,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNP} \Form{σπόριμος} \Gloss{what is sown} } καὶ ⸂οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ ἤρξαντο⸃\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAMI} } ὁδὸν ποιεῖν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPA} } τίλλοντες\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMP} \Form{τίλλω} \Gloss{to pick} } τοὺς στάχυας.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMP} \Form{στάχυς} \Gloss{head of grain} } 
\MainTextVerseMark{2}{24}καὶ οἱ Φαρισαῖοι ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } αὐτῷ· Ἴδε τί ⸀ποιοῦσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } τοῖς σάββασιν ὃ οὐκ ἔξεστιν;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{25}καὶ ⸀λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Οὐδέποτε\FnGenericTemplate{b}{\Form{οὐδέποτε} \Gloss{never} } ἀνέγνωτε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAI} } τί ἐποίησεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } Δαυὶδ ὅτε χρείαν ἔσχεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } καὶ ἐπείνασεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} \Form{πεινάω} \Gloss{to be hungry} } αὐτὸς καὶ οἱ μετ’ αὐτοῦ; 
\MainTextVerseMark{2}{26}⸀πῶς εἰσῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } εἰς τὸν οἶκον τοῦ θεοῦ ἐπὶ Ἀβιαθὰρ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMS} \Form{Ἀβιαθάρ} \Gloss{Abiathar} } ἀρχιερέως καὶ τοὺς ἄρτους τῆς προθέσεως\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{πρόθεσις} \Gloss{plan} } ἔφαγεν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } οὓς οὐκ ἔξεστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } φαγεῖν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } εἰ μὴ ⸂τοὺς ἱερεῖς⸃, καὶ ἔδωκεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} } καὶ τοῖς σὺν αὐτῷ οὖσιν;\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPADMP} } 
\MainTextVerseMark{2}{27}καὶ ἔλεγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς· Τὸ σάββατον διὰ τὸν ἄνθρωπον ἐγένετο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } ⸀καὶ οὐχ ὁ ἄνθρωπος διὰ τὸ σάββατον· 
\MainTextVerseMark{2}{28}ὥστε κύριός ἐστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου καὶ τοῦ σαββάτου. 
\ChapterHeader{3}{Chapter 3}

\MainTextVerseMark{3}{1}Καὶ εἰσῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } πάλιν ⸀εἰς συναγωγήν, καὶ ἦν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } ἐκεῖ ἄνθρωπος ἐξηραμμένην\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPAFS} \Form{ξηραίνω} \Gloss{to wither} } ἔχων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } τὴν χεῖρα. 
\MainTextVerseMark{3}{2}καὶ παρετήρουν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} \Form{παρατηρέω} \Gloss{to watch closely} } αὐτὸν εἰ τοῖς σάββασιν θεραπεύσει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFAI} } αὐτόν, ἵνα ⸀κατηγορήσωσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAS} \Form{κατηγορέω} \Gloss{to accuse} } αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{3}{3}καὶ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } τῷ ἀνθρώπῳ τῷ ⸂τὴν χεῖρα ἔχοντι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPADMS} } ξηράν⸃·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{ξηρός} \Gloss{dried up} } ⸀Ἔγειρε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAM} } εἰς τὸ μέσον. 
\MainTextVerseMark{3}{4}καὶ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Ἔξεστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τοῖς σάββασιν ⸀ἀγαθοποιῆσαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} \Form{ἀγαθοποιέω} \Gloss{to do good} } ἢ κακοποιῆσαι,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} \Form{κακοποιέω} \Gloss{to do evil} } ψυχὴν σῶσαι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } ἢ ἀποκτεῖναι;\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } οἱ δὲ ἐσιώπων.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PIAI} \Form{σιωπάω} \Gloss{to be quiet} } 
\MainTextVerseMark{3}{5}καὶ περιβλεψάμενος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAMNMS} \Form{περιβλέπομαι} \Gloss{to look around at} } αὐτοὺς μετ’ ὀργῆς, συλλυπούμενος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMNMS} \Form{συλλυπέομαι} \Gloss{to be deeply distressed} } ἐπὶ τῇ πωρώσει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFS} \Form{πώρωσις} \Gloss{hardening} } τῆς καρδίας αὐτῶν, λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } τῷ ἀνθρώπῳ· Ἔκτεινον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAM} \Form{ἐκτείνω} \Gloss{to stretch out} } τὴν ⸀χεῖρα· καὶ ἐξέτεινεν,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐκτείνω} \Gloss{to stretch out} } καὶ ἀπεκατεστάθη\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAPI} \Form{ἀποκαθίστημι} \Gloss{to restore} } ἡ χεὶρ ⸀αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{3}{6}καὶ ἐξελθόντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } οἱ Φαρισαῖοι ⸀εὐθὺς μετὰ τῶν Ἡρῳδιανῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMP} \Form{Ἡρῳδιανοί} \Gloss{Herodians} } συμβούλιον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{συμβούλιον} \Gloss{plan} } ⸀ἐδίδουν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIAI} } κατ’ αὐτοῦ ὅπως αὐτὸν ἀπολέσωσιν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAS} } 
\MainTextVerseMark{3}{7}Καὶ ὁ Ἰησοῦς ⸂μετὰ τῶν μαθητῶν αὐτοῦ ἀνεχώρησεν⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀναχωρέω} \Gloss{to withdraw} } πρὸς τὴν θάλασσαν· καὶ πολὺ πλῆθος ἀπὸ τῆς Γαλιλαίας ⸀ἠκολούθησεν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } καὶ ἀπὸ τῆς Ἰουδαίας 
\MainTextVerseMark{3}{8}καὶ ἀπὸ Ἱεροσολύμων καὶ ἀπὸ τῆς Ἰδουμαίας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGFS} \Form{Ἰδουμαία} \Gloss{Idumea} } ⸀καὶ πέραν\FnGenericTemplate{b}{\Form{πέραν} \Gloss{on the other side} } τοῦ Ἰορδάνου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{Ἰορδάνης} \Gloss{Jordan} } ⸁καὶ περὶ Τύρον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{Τύρος} \Gloss{Tyre} } καὶ Σιδῶνα,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFS} \Form{Σιδών} \Gloss{Sidon} } πλῆθος πολύ, ⸀ἀκούοντες\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMP} } ὅσα ⸀ἐποίει\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SIAI} } ἦλθον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PAAI} } πρὸς αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{3}{9}καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ ἵνα πλοιάριον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{πλοιάριον} \Gloss{boat} } προσκαρτερῇ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAS} \Form{προσκαρτερέω} \Gloss{to join} } αὐτῷ διὰ τὸν ὄχλον ἵνα μὴ θλίβωσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAS} \Form{θλίβω} \Gloss{to press upon} } αὐτόν· 
\MainTextVerseMark{3}{10}πολλοὺς γὰρ ἐθεράπευσεν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὥστε ἐπιπίπτειν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} \Form{ἐπιπίπτω} \Gloss{to fall upon} } αὐτῷ ἵνα αὐτοῦ ἅψωνται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAMS} } ὅσοι εἶχον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIAI} } μάστιγας.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFP} \Form{μάστιξ} \Gloss{flogging device} } 
\MainTextVerseMark{3}{11}καὶ τὰ πνεύματα τὰ ἀκάθαρτα, ὅταν αὐτὸν ⸂ἐθεώρουν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } προσέπιπτον⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} \Form{προσπίπτω} \Gloss{to fall down before} } αὐτῷ καὶ ⸀ἔκραζον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } ⸀λέγοντα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANNP} } ὅτι Σὺ εἶ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } ὁ υἱὸς τοῦ θεοῦ. 
\MainTextVerseMark{3}{12}καὶ πολλὰ ἐπετίμα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} \Form{ἐπιτιμάω} \Gloss{to rebuke} } αὐτοῖς ἵνα μὴ ⸂αὐτὸν φανερὸν⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{φανερός} \Gloss{visible} } ⸀ποιήσωσιν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAS} } 
\MainTextVerseMark{3}{13}Καὶ ἀναβαίνει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } εἰς τὸ ὄρος καὶ προσκαλεῖται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPMI} \Form{προσκαλέομαι} \Gloss{to call} } οὓς ἤθελεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } αὐτός, καὶ ἀπῆλθον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } πρὸς αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{3}{14}καὶ ἐποίησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ⸀δώδεκα, ἵνα ὦσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAS} } μετ’ αὐτοῦ καὶ ἵνα ἀποστέλλῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAS} } αὐτοὺς κηρύσσειν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} } 
\MainTextVerseMark{3}{15}καὶ ἔχειν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VNPA} } ⸀ἐξουσίαν ἐκβάλλειν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } τὰ δαιμόνια· 
\MainTextVerseMark{3}{16}καὶ ⸂ἐποίησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } τοὺς δώδεκα, καὶ⸃ ἐπέθηκεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ⸂ὄνομα τῷ Σίμωνι⸃ Πέτρον, 
\MainTextVerseMark{3}{17}καὶ Ἰάκωβον τὸν τοῦ Ζεβεδαίου\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGMS} \Form{Ζεβεδαῖος} \Gloss{Zebedee} } καὶ Ἰωάννην τὸν ἀδελφὸν τοῦ Ἰακώβου (καὶ ἐπέθηκεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς ⸀ὀνόματα Βοανηργές,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMP} \Form{Βοανηργές} \Gloss{Boanerges} } ὅ ἐστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } Υἱοὶ Βροντῆς),\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{βροντή} \Gloss{thunder} } 
\MainTextVerseMark{3}{18}καὶ Ἀνδρέαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NAMS} \Form{Ἀνδρέας} \Gloss{Andrew} } καὶ Φίλιππον καὶ Βαρθολομαῖον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{Βαρθολομαῖος} \Gloss{Bartholomew} } καὶ Μαθθαῖον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{Μαθθαῖος} \Gloss{Matthew} } καὶ Θωμᾶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{Θωμᾶς} \Gloss{Thomas} } καὶ Ἰάκωβον τὸν τοῦ Ἁλφαίου\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMS} \Form{Ἁλφαῖος} \Gloss{Alphaeus} } καὶ Θαδδαῖον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{Θαδδαῖος} \Gloss{Thaddaeus} } καὶ Σίμωνα τὸν ⸀Καναναῖον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMS} \Form{Καναναῖος} \Gloss{Zealot} } 
\MainTextVerseMark{3}{19}καὶ Ἰούδαν ⸀Ἰσκαριώθ,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NAMS} \Form{Ἰσκαριώθ} \Gloss{Iscariot} } ὃς καὶ παρέδωκεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{3}{20}Καὶ ⸀ἔρχεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } εἰς οἶκον· καὶ συνέρχεται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPMI} } πάλιν ⸀ὁ ὄχλος, ὥστε μὴ δύνασθαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPM} } αὐτοὺς ⸀μηδὲ ἄρτον φαγεῖν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{3}{21}καὶ ἀκούσαντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } οἱ παρ’ αὐτοῦ ἐξῆλθον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } κρατῆσαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} } αὐτόν, ἔλεγον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIAI} } γὰρ ὅτι ἐξέστη.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐξίστημι} \Gloss{to amaze} } 
\MainTextVerseMark{3}{22}καὶ οἱ γραμματεῖς οἱ ἀπὸ Ἱεροσολύμων καταβάντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } ἔλεγον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } ὅτι Βεελζεβοὺλ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{Βεελζεβούλ} \Gloss{Beelzebub} } ἔχει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ὅτι ἐν τῷ ἄρχοντι τῶν δαιμονίων ἐκβάλλει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } τὰ δαιμόνια. 
\MainTextVerseMark{3}{23}καὶ προσκαλεσάμενος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAMNMS} \Form{προσκαλέομαι} \Gloss{to call} } αὐτοὺς ἐν παραβολαῖς ἔλεγεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς· Πῶς δύναται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } Σατανᾶς Σατανᾶν ἐκβάλλειν;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} } 
\MainTextVerseMark{3}{24}καὶ ἐὰν βασιλεία ἐφ’ ἑαυτὴν μερισθῇ,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPS} \Form{μερίζω} \Gloss{to give} } οὐ δύναται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPMI} } σταθῆναι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAP} } ἡ βασιλεία ἐκείνη· 
\MainTextVerseMark{3}{25}καὶ ἐὰν οἰκία ἐφ’ ἑαυτὴν μερισθῇ,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPS} \Form{μερίζω} \Gloss{to give} } οὐ ⸀δυνήσεται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFMI} } ⸂ἡ οἰκία ἐκείνη σταθῆναι⸃·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAP} } 
\MainTextVerseMark{3}{26}καὶ εἰ ὁ Σατανᾶς ἀνέστη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἐφ’ ἑαυτὸν καὶ ⸀ἐμερίσθη,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPI} \Form{μερίζω} \Gloss{to give} } οὐ δύναται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } ⸀στῆναι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } ἀλλὰ τέλος ἔχει.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{3}{27}⸂ἀλλ’ οὐδεὶς δύναται⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } ⸂εἰς τὴν οἰκίαν τοῦ ἰσχυροῦ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMS} \Form{ἰσχυρός} \Gloss{powerful} } εἰσελθὼν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} } τὰ σκεύη⸃\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{σκεῦος} \Gloss{possession} } αὐτοῦ διαρπάσαι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} \Form{διαρπάζω} \Gloss{to rob} } ἐὰν μὴ πρῶτον τὸν ἰσχυρὸν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{ἰσχυρός} \Gloss{powerful} } δήσῃ,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAS} } καὶ τότε τὴν οἰκίαν αὐτοῦ ⸀διαρπάσει.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SFAI} \Form{διαρπάζω} \Gloss{to rob} } 
\MainTextVerseMark{3}{28}Ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν ὅτι πάντα ἀφεθήσεται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFPI} } ⸂τοῖς υἱοῖς τῶν ἀνθρώπων, τὰ ἁμαρτήματα⸃\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNP} \Form{ἁμάρτημα} \Gloss{sin} } καὶ ⸂αἱ βλασφημίαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFP} \Form{βλασφημία} \Gloss{blasphemy} } ὅσα ἐὰν⸃ βλασφημήσωσιν·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAS} } 
\MainTextVerseMark{3}{29}ὃς δ’ ἂν βλασφημήσῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} } εἰς τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον, οὐκ ἔχει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ἄφεσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{ἄφεσις} \Gloss{forgiveness} } εἰς τὸν αἰῶνα, ἀλλὰ ἔνοχός\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{ἔνοχος} \Gloss{subject to} } ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } αἰωνίου ⸀ἁμαρτήματος.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGNS} \Form{ἁμάρτημα} \Gloss{sin} } 
\MainTextVerseMark{3}{30}ὅτι ἔλεγον·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } Πνεῦμα ἀκάθαρτον ἔχει.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{3}{31}⸂Καὶ ἔρχονται⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPMI} } ⸂ἡ μήτηρ αὐτοῦ καὶ οἱ ἀδελφοὶ αὐτοῦ⸃ καὶ ἔξω ⸀στήκοντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} \Form{στήκω} \Gloss{to stand} } ἀπέστειλαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } πρὸς αὐτὸν ⸀καλοῦντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{3}{32}καὶ ἐκάθητο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIMI} } ⸂περὶ αὐτὸν ὄχλος⸃, ⸂καὶ λέγουσιν⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } αὐτῷ· Ἰδοὺ ἡ μήτηρ σου καὶ οἱ ἀδελφοί ⸀σου ἔξω ζητοῦσίν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } σε. 
\MainTextVerseMark{3}{33}καὶ ⸂ἀποκριθεὶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAPNMS} } αὐτοῖς λέγει⸃·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } Τίς ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἡ μήτηρ μου ⸀ἢ οἱ ἀδελφοί ⸀μου; 
\MainTextVerseMark{3}{34}καὶ περιβλεψάμενος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAMNMS} \Form{περιβλέπομαι} \Gloss{to look around at} } ⸂τοὺς περὶ αὐτὸν κύκλῳ⸃\FnGenericTemplate{b}{\Form{κύκλῳ} \Gloss{all around} } καθημένους\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMAMP} } λέγει·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } Ἴδε ἡ μήτηρ μου καὶ οἱ ἀδελφοί μου· 
\MainTextVerseMark{3}{35}ὃς ⸀γὰρ ἂν ποιήσῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} } τὸ θέλημα τοῦ θεοῦ, οὗτος ἀδελφός μου καὶ ⸀ἀδελφὴ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{ἀδελφή} \Gloss{sister} } καὶ μήτηρ ἐστίν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } 
\ChapterHeader{4}{Chapter 4}

\MainTextVerseMark{4}{1}Καὶ πάλιν ἤρξατο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } διδάσκειν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } παρὰ τὴν θάλασσαν. καὶ ⸀συνάγεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPPI} } πρὸς αὐτὸν ὄχλος ⸀πλεῖστος, ὥστε αὐτὸν ⸂εἰς πλοῖον ἐμβάντα⸃\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAAAMS} \Form{ἐμβαίνω} \Gloss{to get into} } καθῆσθαι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPM} } ἐν τῇ θαλάσσῃ, καὶ πᾶς ὁ ὄχλος πρὸς τὴν θάλασσαν ἐπὶ τῆς γῆς ⸀ἦσαν.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PIAI} } 
\MainTextVerseMark{4}{2}καὶ ἐδίδασκεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοὺς ἐν παραβολαῖς πολλά καὶ ἔλεγεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς ἐν τῇ διδαχῇ αὐτοῦ· 
\MainTextVerseMark{4}{3}Ἀκούετε.\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAM} } ἰδοὺ ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ὁ ⸀σπείρων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } σπεῖραι.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{4}{4}καὶ ἐγένετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } ἐν τῷ σπείρειν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } ὃ μὲν ἔπεσεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } παρὰ τὴν ὁδόν, καὶ ἦλθεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } τὰ πετεινὰ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNNP} \Form{πετεινόν} \Gloss{bird} } καὶ κατέφαγεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} \Form{κατεσθίω} \Gloss{to eat up} } αὐτό. 
\MainTextVerseMark{4}{5}⸂καὶ ἄλλο⸃ ἔπεσεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἐπὶ τὸ πετρῶδες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{πετρῶδες} \Gloss{rocky} } ⸀ὅπου οὐκ εἶχεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } γῆν πολλήν, καὶ ⸀εὐθὺς ἐξανέτειλεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐξανατέλλω} \Gloss{to spring up} } διὰ τὸ μὴ ἔχειν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPA} } βάθος\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{βάθος} \Gloss{depth} } γῆς· 
\MainTextVerseMark{4}{6}⸂καὶ ὅτε ἀνέτειλεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀνατέλλω} \Gloss{to rise} } ὁ ἥλιος⸃ ⸀ἐκαυματίσθη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPI} \Form{καυματίζω} \Gloss{to scorch} } καὶ διὰ τὸ μὴ ἔχειν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } ῥίζαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{ῥίζα} \Gloss{root} } ἐξηράνθη.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPI} \Form{ξηραίνω} \Gloss{to wither} } 
\MainTextVerseMark{4}{7}καὶ ἄλλο ἔπεσεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } εἰς τὰς ἀκάνθας,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFP} \Form{ἄκανθα} \Gloss{thorn} } καὶ ἀνέβησαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } αἱ ἄκανθαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFP} \Form{ἄκανθα} \Gloss{thorn} } καὶ συνέπνιξαν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} \Form{συμπνίγω} \Gloss{to choke} } αὐτό, καὶ καρπὸν οὐκ ἔδωκεν.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{4}{8}καὶ ⸀ἄλλα ἔπεσεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } εἰς τὴν γῆν τὴν καλήν, καὶ ἐδίδου\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } καρπὸν ἀναβαίνοντα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANNP} } καὶ ⸀αὐξανόμενα,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPPNNP} \Form{αὐξάνω} \Gloss{to cause to grow} } καὶ ἔφερεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } ⸂ἓν τριάκοντα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANP} \Form{τριάκοντα} \Gloss{thirty} } καὶ ἓν ἑξήκοντα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANP} \Form{ἑξήκοντα} \Gloss{sixty} } καὶ ἓν⸃ ἑκατόν.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANP} \Form{ἑκατόν} \Gloss{hundred} } 
\MainTextVerseMark{4}{9}καὶ ἔλεγεν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ⸂Ὃς ἔχει⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ὦτα ἀκούειν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } ἀκουέτω.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAM} } 
\MainTextVerseMark{4}{10}⸂Καὶ ὅτε⸃ ἐγένετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } κατὰ μόνας, ⸀ἠρώτων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } αὐτὸν οἱ περὶ αὐτὸν σὺν τοῖς δώδεκα ⸂τὰς παραβολάς⸃. 
\MainTextVerseMark{4}{11}καὶ ἔλεγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς· Ὑμῖν ⸂τὸ μυστήριον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{μυστήριον} \Gloss{mystery} } δέδοται⸃\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRPI} } τῆς βασιλείας τοῦ θεοῦ· ἐκείνοις δὲ τοῖς ἔξω ἐν παραβολαῖς τὰ πάντα γίνεται,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } 
\MainTextVerseMark{4}{12}ἵνα βλέποντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMP} } βλέπωσι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAS} } καὶ μὴ ἴδωσιν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAS} } καὶ ἀκούοντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } ἀκούωσι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAS} } καὶ μὴ συνιῶσιν,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PPAS} \Form{συνίημι} \Gloss{to understand} } μήποτε\FnGenericTemplate{g}{\Form{μήποτε} \Gloss{never} } ἐπιστρέψωσιν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PAAS} } καὶ ἀφεθῇ\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SAPS} } ⸀αὐτοῖς. 
\MainTextVerseMark{4}{13}Καὶ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Οὐκ οἴδατε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PRAI} } τὴν παραβολὴν ταύτην, καὶ πῶς πάσας τὰς παραβολὰς γνώσεσθε;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PFMI} } 
\MainTextVerseMark{4}{14}ὁ σπείρων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } τὸν λόγον σπείρει.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{4}{15}οὗτοι δέ εἰσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } οἱ παρὰ τὴν ὁδὸν ὅπου σπείρεται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPPI} } ὁ λόγος, καὶ ὅταν ἀκούσωσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAS} } ⸀εὐθὺς ἔρχεται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } ὁ Σατανᾶς καὶ αἴρει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } τὸν λόγον τὸν ἐσπαρμένον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPRPAMS} } ⸂εἰς αὐτούς⸃. 
\MainTextVerseMark{4}{16}καὶ οὗτοί εἰσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } ⸀ὁμοίως οἱ ἐπὶ τὰ πετρώδη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANP} \Form{πετρῶδες} \Gloss{rocky} } σπειρόμενοι,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPPNMP} } οἳ ὅταν ἀκούσωσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAS} } τὸν λόγον ⸀εὐθὺς μετὰ χαρᾶς λαμβάνουσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAI} } αὐτόν, 
\MainTextVerseMark{4}{17}καὶ οὐκ ἔχουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } ῥίζαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{ῥίζα} \Gloss{root} } ἐν ἑαυτοῖς ἀλλὰ πρόσκαιροί\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMP} \Form{πρόσκαιρος} \Gloss{temporary} } εἰσιν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } εἶτα\FnGenericTemplate{e}{\Form{εἶτα} \Gloss{then} } γενομένης\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAMGFS} } θλίψεως ἢ διωγμοῦ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGMS} \Form{διωγμός} \Gloss{persecution} } διὰ τὸν λόγον ⸀εὐθὺς σκανδαλίζονται.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PPPI} } 
\MainTextVerseMark{4}{18}καὶ ⸀ἄλλοι εἰσὶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } οἱ εἰς τὰς ἀκάνθας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFP} \Form{ἄκανθα} \Gloss{thorn} } σπειρόμενοι·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPPNMP} } ⸂οὗτοί εἰσιν⸃\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } οἱ τὸν λόγον ⸀ἀκούσαντες,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAANMP} } 
\MainTextVerseMark{4}{19}καὶ αἱ μέριμναι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFP} \Form{μέριμνα} \Gloss{worry} } τοῦ ⸀αἰῶνος καὶ ἡ ἀπάτη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{ἀπάτη} \Gloss{deception} } τοῦ πλούτου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{πλοῦτος} \Gloss{riches} } καὶ αἱ περὶ τὰ λοιπὰ ἐπιθυμίαι εἰσπορευόμεναι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMNFP} \Form{εἰσπορεύομαι} \Gloss{to go in} } συμπνίγουσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAI} \Form{συμπνίγω} \Gloss{to choke} } τὸν λόγον, καὶ ἄκαρπος\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{ἄκαρπος} \Gloss{unfruitful} } γίνεται.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPMI} } 
\MainTextVerseMark{4}{20}καὶ ⸀ἐκεῖνοί εἰσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } οἱ ἐπὶ τὴν γῆν τὴν καλὴν σπαρέντες,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAPNMP} } οἵτινες ἀκούουσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } τὸν λόγον καὶ παραδέχονται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPMI} \Form{παραδέχομαι} \Gloss{to accept} } καὶ καρποφοροῦσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAI} \Form{καρποφορέω} \Gloss{to produce a crop} } ⸂ἓν τριάκοντα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANP} \Form{τριάκοντα} \Gloss{thirty} } καὶ ἓν ἑξήκοντα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANP} \Form{ἑξήκοντα} \Gloss{sixty} } καὶ ἓν⸃ ἑκατόν.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANP} \Form{ἑκατόν} \Gloss{hundred} } 
\MainTextVerseMark{4}{21}Καὶ ἔλεγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ⸀αὐτοῖς· Μήτι\FnGenericTemplate{b}{\Form{μήτι} \Gloss{[interrogative particle]} } ⸂ἔρχεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } ὁ λύχνος⸃\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{λύχνος} \Gloss{lamp} } ἵνα ὑπὸ τὸν μόδιον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{μόδιος} \Gloss{large bowl} } τεθῇ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAPS} } ἢ ὑπὸ τὴν κλίνην,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFS} \Form{κλίνη} \Gloss{bed} } οὐχ ἵνα ἐπὶ τὴν λυχνίαν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAFS} \Form{λυχνία} \Gloss{lampstand} } ⸀τεθῇ;\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SAPS} } 
\MainTextVerseMark{4}{22}οὐ γάρ ἐστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ⸀κρυπτὸν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{κρυπτός} \Gloss{hidden} } ἐὰν μὴ ⸀ἵνα φανερωθῇ,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPS} } οὐδὲ ἐγένετο\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAMI} } ἀπόκρυφον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNNS} \Form{ἀπόκρυφος} \Gloss{concealed} } ἀλλ’ ἵνα ⸂ἔλθῃ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAS} } εἰς φανερόν⸃.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANS} \Form{φανερός} \Gloss{visible} } 
\MainTextVerseMark{4}{23}εἴ τις ἔχει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ὦτα ἀκούειν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } ἀκουέτω.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAM} } 
\MainTextVerseMark{4}{24}καὶ ἔλεγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς· Βλέπετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAM} } τί ἀκούετε.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } ἐν ᾧ μέτρῳ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDNS} \Form{μέτρον} \Gloss{measure} } μετρεῖτε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAI} \Form{μετρέω} \Gloss{to measure} } μετρηθήσεται\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SFPI} \Form{μετρέω} \Gloss{to measure} } ὑμῖν καὶ προστεθήσεται\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SFPI} \Form{προστίθημι} \Gloss{to add to} } ⸀ὑμῖν. 
\MainTextVerseMark{4}{25}ὃς γὰρ ⸀ἔχει,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } δοθήσεται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFPI} } αὐτῷ· καὶ ὃς οὐκ ἔχει,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ⸀ὃ ἔχει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἀρθήσεται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFPI} } ἀπ’ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{4}{26}Καὶ ἔλεγεν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } Οὕτως ἐστὶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ ⸀ὡς ἄνθρωπος βάλῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} } τὸν σπόρον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{σπόρος} \Gloss{seed} } ἐπὶ τῆς γῆς 
\MainTextVerseMark{4}{27}καὶ καθεύδῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAS} \Form{καθεύδω} \Gloss{to sleep} } καὶ ἐγείρηται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPPS} } νύκτα καὶ ἡμέραν, καὶ ὁ σπόρος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{σπόρος} \Gloss{seed} } ⸀βλαστᾷ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAS} \Form{βλαστάνω} \Gloss{to sprout} } καὶ μηκύνηται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPMS} \Form{μηκύνομαι} \Gloss{to grow} } ὡς οὐκ οἶδεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SRAI} } αὐτός. 
\MainTextVerseMark{4}{28}⸀αὐτομάτη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{αὐτόματος} \Gloss{by itself} } ἡ γῆ καρποφορεῖ,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} \Form{καρποφορέω} \Gloss{to produce a crop} } πρῶτον χόρτον,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{χόρτος} \Gloss{grass} } ⸂εἶτα\FnGenericTemplate{d}{\Form{εἶτα} \Gloss{then} } στάχυν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{στάχυς} \Gloss{head of grain} } εἶτα⸃\FnGenericTemplate{f}{\Form{εἶτα} \Gloss{then} } ⸂πλήρης\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMS} \Form{πλήρης} \Gloss{full} } σῖτον⸃\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAMS} \Form{σῖτος} \Gloss{wheat} } ἐν τῷ στάχυϊ.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NDMS} \Form{στάχυς} \Gloss{head of grain} } 
\MainTextVerseMark{4}{29}ὅταν δὲ ⸀παραδοῖ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} } ὁ καρπός, ⸀εὐθὺς ἀποστέλλει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τὸ δρέπανον,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{δρέπανον} \Gloss{sickle} } ὅτι παρέστηκεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SRAI} } ὁ θερισμός.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{θερισμός} \Gloss{harvest} } 
\MainTextVerseMark{4}{30}Καὶ ἔλεγεν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ⸀Πῶς ὁμοιώσωμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PAAS} \Form{ὁμοιόω} \Gloss{to make like} } τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ, ἢ ἐν ⸀τίνι ⸂αὐτὴν παραβολῇ θῶμεν⸃;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PAAS} } 
\MainTextVerseMark{4}{31}ὡς ⸀κόκκῳ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDMS} \Form{κόκκος} \Gloss{seed} } σινάπεως,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGNS} \Form{σίναπι} \Gloss{mustard plant} } ὃς ὅταν σπαρῇ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPS} } ἐπὶ τῆς γῆς, ⸂μικρότερον ὂν⸃\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANNS} } πάντων τῶν ⸀σπερμάτων τῶν ἐπὶ τῆς γῆς— 
\MainTextVerseMark{4}{32}καὶ ὅταν σπαρῇ,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPS} } ἀναβαίνει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } καὶ γίνεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } ⸂μεῖζον πάντων τῶν λαχάνων⸃\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNP} \Form{λάχανον} \Gloss{plant} } καὶ ποιεῖ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } κλάδους\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMP} \Form{κλάδος} \Gloss{branch} } μεγάλους, ὥστε δύνασθαι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNPM} } ὑπὸ τὴν σκιὰν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAFS} \Form{σκιά} \Gloss{shadow} } αὐτοῦ τὰ πετεινὰ\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NANP} \Form{πετεινόν} \Gloss{bird} } τοῦ οὐρανοῦ κατασκηνοῦν.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VNPA} \Form{κατασκηνόω} \Gloss{to perch} } 
\MainTextVerseMark{4}{33}Καὶ τοιαύταις παραβολαῖς πολλαῖς ἐλάλει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς τὸν λόγον, καθὼς ἠδύναντο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIMI} } ἀκούειν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } 
\MainTextVerseMark{4}{34}χωρὶς δὲ παραβολῆς οὐκ ἐλάλει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς, κατ’ ἰδίαν δὲ τοῖς ⸂ἰδίοις μαθηταῖς⸃ ἐπέλυεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} \Form{ἐπιλύω} \Gloss{to explain} } πάντα. 
\MainTextVerseMark{4}{35}Καὶ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς ἐν ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾳ ὀψίας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{ὀψία} \Gloss{evening} } γενομένης·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAMGFS} } Διέλθωμεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PAAS} } εἰς τὸ πέραν.\FnGenericTemplate{e}{\Form{πέραν} \Gloss{on the other side} } 
\MainTextVerseMark{4}{36}καὶ ἀφέντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } τὸν ὄχλον παραλαμβάνουσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } αὐτὸν ὡς ἦν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } ἐν τῷ πλοίῳ, καὶ ἄλλα ⸀πλοῖα ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } μετ’ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{4}{37}καὶ γίνεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } λαῖλαψ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{λαῖλαψ} \Gloss{storm} } ⸂μεγάλη ἀνέμου⸃, ⸂καὶ τὰ⸃ κύματα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNP} \Form{κῦμα} \Gloss{waves} } ἐπέβαλλεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} \Form{ἐπιβάλλω} \Gloss{to throw over} } εἰς τὸ πλοῖον, ὥστε ⸂ἤδη γεμίζεσθαι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPP} \Form{γεμίζω} \Gloss{to fill} } τὸ πλοῖον⸃. 
\MainTextVerseMark{4}{38}καὶ ⸂αὐτὸς ἦν⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ⸀ἐν τῇ πρύμνῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{πρύμνα} \Gloss{stern} } ἐπὶ τὸ προσκεφάλαιον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{προσκεφάλαιον} \Gloss{cushion} } καθεύδων·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} \Form{καθεύδω} \Gloss{to sleep} } καὶ ⸀ἐγείρουσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAI} } αὐτὸν καὶ λέγουσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PPAI} } αὐτῷ· Διδάσκαλε, οὐ μέλει\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} \Form{μέλει} \Gloss{it is a care} } σοι ὅτι ἀπολλύμεθα;\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V1PPMI} } 
\MainTextVerseMark{4}{39}καὶ διεγερθεὶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAPNMS} \Form{διεγείρω} \Gloss{to get up} } ἐπετίμησεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐπιτιμάω} \Gloss{to rebuke} } τῷ ἀνέμῳ καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } τῇ θαλάσσῃ· Σιώπα,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAM} \Form{σιωπάω} \Gloss{to be quiet} } πεφίμωσο.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SRPM} \Form{φιμόω} \Gloss{to muzzle} } καὶ ἐκόπασεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} \Form{κοπάζω} \Gloss{to die down} } ὁ ἄνεμος, καὶ ἐγένετο\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAMI} } γαλήνη\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNFS} \Form{γαλήνη} \Gloss{calm} } μεγάλη. 
\MainTextVerseMark{4}{40}καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Τί δειλοί\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{δειλός} \Gloss{afraid} } ἐστε;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } ⸀οὔπω\FnGenericTemplate{d}{\Form{οὔπω} \Gloss{not yet} } ἔχετε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAI} } πίστιν; 
\MainTextVerseMark{4}{41}καὶ ἐφοβήθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } φόβον μέγαν, καὶ ἔλεγον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } πρὸς ἀλλήλους· Τίς ἄρα οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὅτι καὶ ὁ ἄνεμος καὶ ἡ θάλασσα ⸀ὑπακούει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} \Form{ὑπακούω} \Gloss{to obey} } αὐτῷ; 
\ChapterHeader{5}{Chapter 5}

\MainTextVerseMark{5}{1}Καὶ ἦλθον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } εἰς τὸ πέραν\FnGenericTemplate{b}{\Form{πέραν} \Gloss{on the other side} } τῆς θαλάσσης εἰς τὴν χώραν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{χώρα} \Gloss{country} } τῶν ⸀Γερασηνῶν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMP} \Form{Γερασηνός} \Gloss{Gerasene} } 
\MainTextVerseMark{5}{2}καὶ ⸂ἐξελθόντος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAAGMS} } αὐτοῦ⸃ ἐκ τοῦ πλοίου ⸂εὐθὺς ὑπήντησεν⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{ὑπαντάω} \Gloss{to go out to meet} } αὐτῷ ἐκ τῶν μνημείων ἄνθρωπος ἐν πνεύματι ἀκαθάρτῳ, 
\MainTextVerseMark{5}{3}ὃς τὴν κατοίκησιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NAFS} \Form{κατοίκησις} \Gloss{where one lives} } εἶχεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } ἐν τοῖς μνήμασιν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDNP} \Form{μνῆμα} \Gloss{tomb} } καὶ ⸂οὐδὲ ἁλύσει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDFS} \Form{ἅλυσις} \Gloss{chain} } οὐκέτι⸃ οὐδεὶς ἐδύνατο\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIMI} } αὐτὸν δῆσαι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{5}{4}διὰ τὸ αὐτὸν πολλάκις\FnGenericTemplate{a}{\Form{πολλάκις} \Gloss{many times} } πέδαις\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFP} \Form{πέδη} \Gloss{foot shackle} } καὶ ἁλύσεσι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFP} \Form{ἅλυσις} \Gloss{chain} } δεδέσθαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNRP} } καὶ διεσπάσθαι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNRP} \Form{διασπάω} \Gloss{to be torn to pieces} } ὑπ’ αὐτοῦ τὰς ἁλύσεις\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFP} \Form{ἅλυσις} \Gloss{chain} } καὶ τὰς πέδας\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFP} \Form{πέδη} \Gloss{foot shackle} } συντετρῖφθαι,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VNRP} \Form{συντρίβω} \Gloss{to break} } καὶ οὐδεὶς ⸂ἴσχυεν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SIAI} \Form{ἰσχύω} \Gloss{to be strong} } αὐτὸν⸃ δαμάσαι·\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VNAA} \Form{δαμάζω} \Gloss{to tame} } 
\MainTextVerseMark{5}{5}καὶ διὰ παντὸς νυκτὸς καὶ ἡμέρας ἐν τοῖς ⸂μνήμασιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDNP} \Form{μνῆμα} \Gloss{tomb} } καὶ ἐν τοῖς ὄρεσιν⸃ ἦν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } κράζων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } καὶ κατακόπτων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} \Form{κατακόπτω} \Gloss{to cut} } ἑαυτὸν λίθοις. 
\MainTextVerseMark{5}{6}⸂καὶ ἰδὼν⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } τὸν Ἰησοῦν ἀπὸ μακρόθεν\FnGenericTemplate{b}{\Form{μακρόθεν} \Gloss{from a distance} } ἔδραμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{τρέχω} \Gloss{to run} } καὶ προσεκύνησεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } ⸀αὐτόν, 
\MainTextVerseMark{5}{7}καὶ κράξας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } φωνῇ μεγάλῃ ⸀λέγει·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } Τί ἐμοὶ καὶ σοί, Ἰησοῦ υἱὲ τοῦ θεοῦ τοῦ ὑψίστου;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{ὕψιστος} \Gloss{highest} } ὁρκίζω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} \Form{ὁρκίζω} \Gloss{to command} } σε τὸν θεόν, μή με βασανίσῃς.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAS} \Form{βασανίζω} \Gloss{to torture} } 
\MainTextVerseMark{5}{8}ἔλεγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } γὰρ αὐτῷ· Ἔξελθε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} } τὸ πνεῦμα τὸ ἀκάθαρτον ἐκ τοῦ ἀνθρώπου. 
\MainTextVerseMark{5}{9}καὶ ἐπηρώτα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτόν· Τί ⸂ὄνομά σοι⸃; καὶ ⸂λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ⸃· ⸀Λεγιὼν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{λεγιών} \Gloss{legion} } ὄνομά μοι, ὅτι πολλοί ἐσμεν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PPAI} } 
\MainTextVerseMark{5}{10}καὶ παρεκάλει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτὸν πολλὰ ἵνα μὴ ⸀αὐτὰ ἀποστείλῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } ἔξω τῆς χώρας.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{χώρα} \Gloss{country} } 
\MainTextVerseMark{5}{11}ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ ἐκεῖ πρὸς τῷ ὄρει ἀγέλη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{ἀγέλη} \Gloss{herd} } χοίρων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMP} \Form{χοῖρος} \Gloss{pig} } μεγάλη βοσκομένη·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPPNFS} \Form{βόσκω} \Gloss{to feed} } 
\MainTextVerseMark{5}{12}καὶ παρεκάλεσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } ⸀αὐτὸν λέγοντες·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } Πέμψον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAM} } ἡμᾶς εἰς τοὺς χοίρους,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMP} \Form{χοῖρος} \Gloss{pig} } ἵνα εἰς αὐτοὺς εἰσέλθωμεν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PAAS} } 
\MainTextVerseMark{5}{13}καὶ ἐπέτρεψεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐπιτρέπω} \Gloss{to let} } ⸀αὐτοῖς. καὶ ἐξελθόντα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANNP} } τὰ πνεύματα τὰ ἀκάθαρτα εἰσῆλθον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } εἰς τοὺς χοίρους,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMP} \Form{χοῖρος} \Gloss{pig} } καὶ ὥρμησεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{ὁρμάω} \Gloss{to rush} } ἡ ἀγέλη\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{ἀγέλη} \Gloss{herd} } κατὰ τοῦ κρημνοῦ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGMS} \Form{κρημνός} \Gloss{steep bank} } εἰς τὴν θάλασσαν, ⸀ὡς δισχίλιοι,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMP} \Form{δισχίλιοι} \Gloss{two thousand} } καὶ ἐπνίγοντο\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PIPI} \Form{πνίγω} \Gloss{to choke} } ἐν τῇ θαλάσσῃ. 
\MainTextVerseMark{5}{14}⸂Καὶ οἱ⸃ βόσκοντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMP} \Form{βόσκω} \Gloss{to feed} } ⸀αὐτοὺς ἔφυγον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} \Form{φεύγω} \Gloss{flee} } καὶ ⸀ἀπήγγειλαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } εἰς τὴν πόλιν καὶ εἰς τοὺς ἀγρούς· καὶ ⸀ἦλθον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } ἰδεῖν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } τί ἐστιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } τὸ γεγονός.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPRANNS} } 
\MainTextVerseMark{5}{15}καὶ ἔρχονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPMI} } πρὸς τὸν Ἰησοῦν, καὶ θεωροῦσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } τὸν δαιμονιζόμενον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMAMS} \Form{δαιμονίζομαι} \Gloss{to be demon-possessed} } ⸀καθήμενον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMAMS} } ἱματισμένον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRPAMS} \Form{ἱματίζω} \Gloss{to be dressed} } καὶ σωφρονοῦντα,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAAMS} \Form{σωφρονέω} \Gloss{to be of a sound mind} } τὸν ἐσχηκότα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPRAAMS} } τὸν ⸀λεγιῶνα,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAMS} \Form{λεγιών} \Gloss{legion} } καὶ ἐφοβήθησαν.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PAPI} } 
\MainTextVerseMark{5}{16}⸂καὶ διηγήσαντο⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAMI} \Form{διηγέομαι} \Gloss{to tell} } αὐτοῖς οἱ ἰδόντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMP} } πῶς ἐγένετο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAMI} } τῷ δαιμονιζομένῳ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMDMS} \Form{δαιμονίζομαι} \Gloss{to be demon-possessed} } καὶ περὶ τῶν χοίρων.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMP} \Form{χοῖρος} \Gloss{pig} } 
\MainTextVerseMark{5}{17}καὶ ἤρξαντο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAMI} } παρακαλεῖν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } αὐτὸν ἀπελθεῖν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} } ἀπὸ τῶν ὁρίων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNP} \Form{ὅριον} \Gloss{region} } αὐτῶν. 
\MainTextVerseMark{5}{18}καὶ ⸀ἐμβαίνοντος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPAGMS} \Form{ἐμβαίνω} \Gloss{to get into} } αὐτοῦ εἰς τὸ πλοῖον παρεκάλει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } αὐτὸν ὁ δαιμονισθεὶς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAPNMS} \Form{δαιμονίζομαι} \Gloss{to be demon-possessed} } ἵνα ⸂μετ’ αὐτοῦ ᾖ⸃.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAS} } 
\MainTextVerseMark{5}{19}⸀καὶ οὐκ ἀφῆκεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτόν, ἀλλὰ λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· Ὕπαγε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAM} } εἰς τὸν οἶκόν σου πρὸς τοὺς σούς,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMP} \Form{σός} \Gloss{your} } καὶ ⸀ἀπάγγειλον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAM} } αὐτοῖς ὅσα ⸂ὁ κύριός σοι⸃ πεποίηκεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SRAI} } καὶ ἠλέησέν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} } σε. 
\MainTextVerseMark{5}{20}καὶ ἀπῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } καὶ ἤρξατο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } κηρύσσειν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } ἐν τῇ Δεκαπόλει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDFS} \Form{Δεκάπολις} \Gloss{Decapolis} } ὅσα ἐποίησεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς, καὶ πάντες ἐθαύμαζον.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PIAI} } 
\MainTextVerseMark{5}{21}Καὶ διαπεράσαντος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAAGMS} \Form{διαπεράω} \Gloss{to cross over} } τοῦ Ἰησοῦ ἐν τῷ πλοίῳ πάλιν εἰς τὸ πέραν\FnGenericTemplate{b}{\Form{πέραν} \Gloss{on the other side} } συνήχθη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPI} } ὄχλος πολὺς ἐπ’ αὐτόν, καὶ ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } παρὰ τὴν θάλασσαν. 
\MainTextVerseMark{5}{22}⸀καὶ ἔρχεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } εἷς τῶν ἀρχισυναγώγων,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMP} \Form{ἀρχισυνάγωγος} \Gloss{leader of the synagogue} } ὀνόματι Ἰάϊρος,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{Ἰάϊρος} \Gloss{Jairus} } καὶ ἰδὼν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} } αὐτὸν πίπτει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } πρὸς τοὺς πόδας αὐτοῦ 
\MainTextVerseMark{5}{23}καὶ ⸀παρακαλεῖ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτὸν πολλὰ λέγων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ὅτι Τὸ θυγάτριόν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNS} \Form{θυγάτριον} \Gloss{little daughter} } μου ἐσχάτως\FnGenericTemplate{d}{\Form{ἐσχάτως} \Gloss{to be in the last extremity} } ἔχει,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ἵνα ἐλθὼν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAANMS} } ἐπιθῇς\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SAAS} } ⸂τὰς χεῖρας αὐτῇ⸃ ⸀ἵνα σωθῇ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAPS} } καὶ ⸀ζήσῃ.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SAAS} } 
\MainTextVerseMark{5}{24}καὶ ἀπῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } μετ’ αὐτοῦ. Καὶ ἠκολούθει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } αὐτῷ ὄχλος πολύς, καὶ συνέθλιβον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} \Form{συνθλίβω} \Gloss{to press around} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{5}{25}καὶ ⸀γυνὴ οὖσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANFS} } ἐν ῥύσει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{ῥύσις} \Gloss{flow} } αἵματος ⸂δώδεκα ἔτη⸃ 
\MainTextVerseMark{5}{26}καὶ πολλὰ παθοῦσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANFS} } ὑπὸ πολλῶν ἰατρῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMP} \Form{ἰατρός} \Gloss{doctor} } καὶ δαπανήσασα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANFS} \Form{δαπανάω} \Gloss{to spend} } τὰ παρ’ αὐτῆς πάντα καὶ μηδὲν ὠφεληθεῖσα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAPNFS} \Form{ὠφελέω} \Gloss{to be of good use} } ἀλλὰ μᾶλλον εἰς τὸ χεῖρον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{χείρων} \Gloss{worse} } ἐλθοῦσα,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAANFS} } 
\MainTextVerseMark{5}{27}⸀ἀκούσασα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANFS} } περὶ τοῦ Ἰησοῦ, ἐλθοῦσα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANFS} } ἐν τῷ ὄχλῳ ὄπισθεν\FnGenericTemplate{c}{\Form{ὄπισθεν} \Gloss{from behind} } ἥψατο\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAMI} } τοῦ ἱματίου αὐτοῦ· 
\MainTextVerseMark{5}{28}ἔλεγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } γὰρ ὅτι ⸂Ἐὰν ἅψωμαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAMS} } κἂν\FnGenericTemplate{c}{\Form{κἄν} \Gloss{and if} } τῶν ἱματίων αὐτοῦ⸃ σωθήσομαι.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SFPI} } 
\MainTextVerseMark{5}{29}καὶ ⸀εὐθὺς ἐξηράνθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} \Form{ξηραίνω} \Gloss{to wither} } ἡ πηγὴ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{πηγή} \Gloss{spring} } τοῦ αἵματος αὐτῆς, καὶ ἔγνω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } τῷ σώματι ὅτι ἴαται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SRPI} \Form{ἰάομαι} \Gloss{to heal} } ἀπὸ τῆς μάστιγος.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{μάστιξ} \Gloss{flogging device} } 
\MainTextVerseMark{5}{30}καὶ ⸀εὐθὺς ὁ Ἰησοῦς ἐπιγνοὺς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ἐν ἑαυτῷ τὴν ἐξ αὐτοῦ δύναμιν ἐξελθοῦσαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAAAFS} } ἐπιστραφεὶς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAPNMS} } ἐν τῷ ὄχλῳ ἔλεγεν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } Τίς μου ἥψατο\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAMI} } τῶν ἱματίων; 
\MainTextVerseMark{5}{31}καὶ ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } αὐτῷ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ· Βλέπεις\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } τὸν ὄχλον συνθλίβοντά\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAAMS} \Form{συνθλίβω} \Gloss{to press around} } σε, καὶ λέγεις·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } Τίς μου ἥψατο;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAMI} } 
\MainTextVerseMark{5}{32}καὶ περιεβλέπετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIMI} \Form{περιβλέπομαι} \Gloss{to look around at} } ἰδεῖν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } τὴν τοῦτο ποιήσασαν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAAAFS} } 
\MainTextVerseMark{5}{33}ἡ δὲ γυνὴ φοβηθεῖσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAPNFS} } καὶ τρέμουσα,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANFS} \Form{τρέμω} \Gloss{to tremble} } εἰδυῖα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRANFS} } ὃ γέγονεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SRAI} } ⸀αὐτῇ, ἦλθεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } καὶ προσέπεσεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} \Form{προσπίπτω} \Gloss{to fall down before} } αὐτῷ καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ πᾶσαν τὴν ἀλήθειαν. 
\MainTextVerseMark{5}{34}ὁ δὲ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῇ· ⸀Θυγάτηρ,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{θυγάτηρ} \Gloss{daughter} } ἡ πίστις σου σέσωκέν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRAI} } σε· ὕπαγε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAM} } εἰς εἰρήνην, καὶ ἴσθι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAM} } ὑγιὴς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{ὑγιής} \Gloss{healthy} } ἀπὸ τῆς μάστιγός\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGFS} \Form{μάστιξ} \Gloss{flogging device} } σου. 
\MainTextVerseMark{5}{35}Ἔτι αὐτοῦ λαλοῦντος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPAGMS} } ἔρχονται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPMI} } ἀπὸ τοῦ ἀρχισυναγώγου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{ἀρχισυνάγωγος} \Gloss{leader of the synagogue} } λέγοντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } ὅτι Ἡ θυγάτηρ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{θυγάτηρ} \Gloss{daughter} } σου ἀπέθανεν·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } τί ἔτι σκύλλεις\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SPAI} \Form{σκύλλω} \Gloss{to bother} } τὸν διδάσκαλον; 
\MainTextVerseMark{5}{36}ὁ δὲ Ἰησοῦς ⸀παρακούσας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} \Form{παρακούω} \Gloss{to refuse to listen} } τὸν λόγον λαλούμενον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPPAMS} } λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } τῷ ἀρχισυναγώγῳ·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDMS} \Form{ἀρχισυνάγωγος} \Gloss{leader of the synagogue} } Μὴ φοβοῦ,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPMM} } μόνον πίστευε.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAM} } 
\MainTextVerseMark{5}{37}καὶ οὐκ ἀφῆκεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὐδένα ⸂μετ’ αὐτοῦ⸃ συνακολουθῆσαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} \Form{συνακολουθέω} \Gloss{to follow} } εἰ μὴ ⸀τὸν Πέτρον καὶ Ἰάκωβον καὶ Ἰωάννην τὸν ἀδελφὸν Ἰακώβου. 
\MainTextVerseMark{5}{38}καὶ ⸀ἔρχονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPMI} } εἰς τὸν οἶκον τοῦ ἀρχισυναγώγου,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMS} \Form{ἀρχισυνάγωγος} \Gloss{leader of the synagogue} } καὶ θεωρεῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } θόρυβον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{θόρυβος} \Gloss{uproar} } ⸀καὶ κλαίοντας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPAAMP} } καὶ ἀλαλάζοντας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAAMP} \Form{ἀλαλάζω} \Gloss{to clang} } πολλά, 
\MainTextVerseMark{5}{39}καὶ εἰσελθὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Τί θορυβεῖσθε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPPI} \Form{θορυβέω} \Gloss{to start a riot} } καὶ κλαίετε;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} } τὸ παιδίον οὐκ ἀπέθανεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } ἀλλὰ καθεύδει.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} \Form{καθεύδω} \Gloss{to sleep} } 
\MainTextVerseMark{5}{40}καὶ κατεγέλων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} \Form{καταγελάω} \Gloss{to laugh at} } αὐτοῦ. ⸀αὐτὸς δὲ ἐκβαλὼν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } πάντας παραλαμβάνει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } τὸν πατέρα τοῦ παιδίου καὶ τὴν μητέρα καὶ τοὺς μετ’ αὐτοῦ, καὶ εἰσπορεύεται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} \Form{εἰσπορεύομαι} \Gloss{to go in} } ὅπου ἦν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } τὸ ⸀παιδίον· 
\MainTextVerseMark{5}{41}καὶ κρατήσας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } τῆς χειρὸς τοῦ παιδίου λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῇ· Ταλιθα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NFS} \Form{ταλιθα} \Gloss{talitha} } ⸀κουμ,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAAM} \Form{κουμ} \Gloss{koum} } ὅ ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } μεθερμηνευόμενον·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPPNNS} \Form{μεθερμηνεύω} \Gloss{to translate} } Τὸ κοράσιον,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNNS} \Form{κοράσιον} \Gloss{girl} } σοὶ λέγω,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V1SPAI} } ⸀ἔγειρε.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V2SPAM} } 
\MainTextVerseMark{5}{42}καὶ ⸀εὐθὺς ἀνέστη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } τὸ κοράσιον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{κοράσιον} \Gloss{girl} } καὶ περιεπάτει,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } γὰρ ἐτῶν δώδεκα. καὶ ἐξέστησαν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἐξίστημι} \Gloss{to amaze} } ⸁εὐθὺς ἐκστάσει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDFS} \Form{ἔκστασις} \Gloss{amazement} } μεγάλῃ. 
\MainTextVerseMark{5}{43}καὶ διεστείλατο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} \Form{διαστέλλομαι} \Gloss{to give orders} } αὐτοῖς πολλὰ ἵνα μηδεὶς γνοῖ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } τοῦτο, καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } δοθῆναι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAP} } αὐτῇ φαγεῖν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } 
\ChapterHeader{6}{Chapter 6}

\MainTextVerseMark{6}{1}Καὶ ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἐκεῖθεν,\FnGenericTemplate{b}{\Form{ἐκεῖθεν} \Gloss{from there} } καὶ ⸀ἔρχεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } εἰς τὴν πατρίδα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{πατρίς} \Gloss{hometown} } αὐτοῦ, καὶ ἀκολουθοῦσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAI} } αὐτῷ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{6}{2}καὶ γενομένου\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAMGNS} } σαββάτου ἤρξατο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } ⸂διδάσκειν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } ἐν τῇ συναγωγῇ⸃· καὶ ⸀οἱ πολλοὶ ἀκούοντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } ἐξεπλήσσοντο\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PIPI} \Form{ἐκπλήσσομαι} \Gloss{to be amazed} } λέγοντες·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMP} } Πόθεν\FnGenericTemplate{g}{\Form{πόθεν} \Gloss{from where} } τούτῳ ταῦτα, καὶ τίς ἡ σοφία ἡ δοθεῖσα\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPAPNFS} } ⸀τούτῳ, καὶ ⸀αἱ δυνάμεις τοιαῦται διὰ τῶν χειρῶν αὐτοῦ ⸀γινόμεναι;\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPPMNFP} } 
\MainTextVerseMark{6}{3}οὐχ οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ὁ τέκτων,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{τέκτων} \Gloss{carpenter} } ὁ υἱὸς ⸀τῆς Μαρίας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{Μαρία} \Gloss{Mary} } ⸂καὶ ἀδελφὸς⸃ Ἰακώβου καὶ ⸀Ἰωσῆτος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMS} \Form{Ἰωσῆς} \Gloss{Joses} } καὶ Ἰούδα καὶ Σίμωνος; καὶ οὐκ εἰσὶν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAI} } αἱ ἀδελφαὶ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFP} \Form{ἀδελφή} \Gloss{sister} } αὐτοῦ ὧδε πρὸς ἡμᾶς; καὶ ἐσκανδαλίζοντο\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PIPI} } ἐν αὐτῷ. 
\MainTextVerseMark{6}{4}⸂καὶ ἔλεγεν⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς ὅτι Οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } προφήτης ἄτιμος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{ἄτιμος} \Gloss{without honor} } εἰ μὴ ἐν τῇ πατρίδι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDFS} \Form{πατρίς} \Gloss{hometown} } αὐτοῦ καὶ ἐν τοῖς ⸂συγγενεῦσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDMP} \Form{συγγενής} \Gloss{family} } αὐτοῦ⸃ καὶ ἐν τῇ οἰκίᾳ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{6}{5}καὶ οὐκ ἐδύνατο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIMI} } ἐκεῖ ⸂ποιῆσαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } οὐδεμίαν δύναμιν⸃, εἰ μὴ ὀλίγοις ἀρρώστοις\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDMP} \Form{ἄρρωστος} \Gloss{sick} } ἐπιθεὶς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} } τὰς χεῖρας ἐθεράπευσεν·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{6}{6}καὶ ⸀ἐθαύμαζεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } διὰ τὴν ἀπιστίαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{ἀπιστία} \Gloss{unbelief} } αὐτῶν. Καὶ περιῆγεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} \Form{περιάγω} \Gloss{to take} } τὰς κώμας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFP} \Form{κώμη} \Gloss{a village} } κύκλῳ\FnGenericTemplate{e}{\Form{κύκλῳ} \Gloss{all around} } διδάσκων.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} } 
\MainTextVerseMark{6}{7}καὶ προσκαλεῖται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} \Form{προσκαλέομαι} \Gloss{to call} } τοὺς δώδεκα, καὶ ἤρξατο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } αὐτοὺς ἀποστέλλειν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } δύο δύο, καὶ ἐδίδου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς ἐξουσίαν τῶν πνευμάτων τῶν ἀκαθάρτων, 
\MainTextVerseMark{6}{8}καὶ παρήγγειλεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς ἵνα μηδὲν αἴρωσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAS} } εἰς ὁδὸν εἰ μὴ ῥάβδον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{ῥάβδος} \Gloss{rod} } μόνον, μὴ ⸂ἄρτον, μὴ πήραν⸃,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{πήρα} \Gloss{traveler's bag} } μὴ εἰς τὴν ζώνην\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFS} \Form{ζώνη} \Gloss{belt} } χαλκόν,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{χαλκός} \Gloss{copper} } 
\MainTextVerseMark{6}{9}ἀλλὰ ὑποδεδεμένους\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPRMAMP} \Form{ὑποδέομαι} \Gloss{to put on} } σανδάλια,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANP} \Form{σανδάλιον} \Gloss{sandal} } καὶ μὴ ⸀ἐνδύσησθε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAMS} \Form{ἐνδύω} \Gloss{to clothe} } δύο χιτῶνας.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMP} \Form{χιτών} \Gloss{tunic} } 
\MainTextVerseMark{6}{10}καὶ ἔλεγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς· Ὅπου ⸀ἐὰν εἰσέλθητε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAS} } εἰς οἰκίαν, ἐκεῖ μένετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAM} } ἕως ἂν ἐξέλθητε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAAS} } ἐκεῖθεν.\FnGenericTemplate{e}{\Form{ἐκεῖθεν} \Gloss{from there} } 
\MainTextVerseMark{6}{11}καὶ ⸂ὃς ἂν τόπος μὴ δέξηται⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMS} } ὑμᾶς μηδὲ ἀκούσωσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAS} } ὑμῶν, ἐκπορευόμενοι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMNMP} } ἐκεῖθεν\FnGenericTemplate{d}{\Form{ἐκεῖθεν} \Gloss{from there} } ἐκτινάξατε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PAAM} \Form{ἐκτινάσσω} \Gloss{to shake off} } τὸν χοῦν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{χοῦς} \Gloss{dust} } τὸν ὑποκάτω\FnGenericTemplate{g}{\Form{ὑποκάτω} \Gloss{under} } τῶν ποδῶν ὑμῶν εἰς μαρτύριον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANS} \Form{μαρτύριον} \Gloss{testimony} } ⸀αὐτοῖς. 
\MainTextVerseMark{6}{12}Καὶ ἐξελθόντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } ⸀ἐκήρυξαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } ἵνα ⸀μετανοῶσιν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAS} } 
\MainTextVerseMark{6}{13}καὶ δαιμόνια πολλὰ ἐξέβαλλον,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } καὶ ἤλειφον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} \Form{ἀλείφω} \Gloss{to pour on} } ἐλαίῳ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDNS} \Form{ἔλαιον} \Gloss{olive oil} } πολλοὺς ἀρρώστους\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMP} \Form{ἄρρωστος} \Gloss{sick} } καὶ ἐθεράπευον.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PIAI} } 
\MainTextVerseMark{6}{14}Καὶ ἤκουσεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ βασιλεὺς Ἡρῴδης, φανερὸν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{φανερός} \Gloss{visible} } γὰρ ἐγένετο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAMI} } τὸ ὄνομα αὐτοῦ, καὶ ⸀ἔλεγον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIAI} } ὅτι Ἰωάννης ὁ βαπτίζων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } ⸂ἐγήγερται\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SRPI} } ἐκ νεκρῶν⸃, καὶ διὰ τοῦτο ἐνεργοῦσιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PPAI} \Form{ἐνεργέω} \Gloss{to be at work in} } αἱ δυνάμεις ἐν αὐτῷ· 
\MainTextVerseMark{6}{15}ἄλλοι ⸀δὲ ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } ὅτι Ἠλίας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Ἠλίας} \Gloss{Elijah} } ἐστίν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἄλλοι δὲ ἔλεγον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIAI} } ὅτι ⸀προφήτης ὡς εἷς τῶν προφητῶν. 
\MainTextVerseMark{6}{16}ἀκούσας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } δὲ ⸀ὁ Ἡρῴδης ⸀ἔλεγεν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } Ὃν ἐγὼ ἀπεκεφάλισα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} \Form{ἀποκεφαλίζω} \Gloss{to behead} } Ἰωάννην, οὗτος ⸀ἠγέρθη.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} } 
\MainTextVerseMark{6}{17}Αὐτὸς γὰρ ὁ Ἡρῴδης ἀποστείλας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ἐκράτησεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } τὸν Ἰωάννην καὶ ἔδησεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὸν ἐν φυλακῇ διὰ Ἡρῳδιάδα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{Ἡρῳδιάς} \Gloss{Herodias} } τὴν γυναῖκα Φιλίππου τοῦ ἀδελφοῦ αὐτοῦ, ὅτι αὐτὴν ἐγάμησεν·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{γαμέω} \Gloss{to marry} } 
\MainTextVerseMark{6}{18}ἔλεγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } γὰρ ὁ Ἰωάννης τῷ Ἡρῴδῃ ὅτι Οὐκ ἔξεστίν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } σοι ἔχειν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } τὴν γυναῖκα τοῦ ἀδελφοῦ σου. 
\MainTextVerseMark{6}{19}ἡ δὲ Ἡρῳδιὰς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{Ἡρῳδιάς} \Gloss{Herodias} } ἐνεῖχεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} \Form{ἐνέχω} \Gloss{to oppose} } αὐτῷ καὶ ἤθελεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } αὐτὸν ἀποκτεῖναι,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } καὶ οὐκ ἠδύνατο·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIMI} } 
\MainTextVerseMark{6}{20}ὁ γὰρ Ἡρῴδης ἐφοβεῖτο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIMI} } τὸν Ἰωάννην, εἰδὼς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRANMS} } αὐτὸν ἄνδρα δίκαιον καὶ ἅγιον, καὶ συνετήρει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} \Form{συντηρέω} \Gloss{to protect} } αὐτόν, καὶ ἀκούσας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} } αὐτοῦ πολλὰ ⸀ἠπόρει,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} \Form{ἀπορέω} \Gloss{to be puzzled} } καὶ ἡδέως\FnGenericTemplate{f}{\Form{ἡδέως} \Gloss{gladly} } αὐτοῦ ἤκουεν.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SIAI} } 
\MainTextVerseMark{6}{21}Καὶ γενομένης\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAMGFS} } ἡμέρας εὐκαίρου\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{εὔκαιρος} \Gloss{opportune} } ὅτε Ἡρῴδης τοῖς γενεσίοις\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDNP} \Form{γενέσια} \Gloss{birthday} } αὐτοῦ δεῖπνον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{δεῖπνον} \Gloss{banquet} } ⸀ἐποίησεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } τοῖς μεγιστᾶσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDMP} \Form{μεγιστάν} \Gloss{great man} } αὐτοῦ καὶ τοῖς χιλιάρχοις\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NDMP} \Form{χιλίαρχος} \Gloss{military officer} } καὶ τοῖς πρώτοις τῆς Γαλιλαίας, 
\MainTextVerseMark{6}{22}καὶ εἰσελθούσης\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAAGFS} } τῆς θυγατρὸς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{θυγάτηρ} \Gloss{daughter} } ⸂αὐτῆς τῆς⸃ Ἡρῳδιάδος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{Ἡρῳδιάς} \Gloss{Herodias} } καὶ ὀρχησαμένης\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAMGFS} \Form{ὀρχέομαι} \Gloss{to dance} } ⸂καὶ ἀρεσάσης⸃\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAAGFS} \Form{ἀρέσκω} \Gloss{to please} } τῷ Ἡρῴδῃ καὶ τοῖς συνανακειμένοις,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPMDMP} \Form{συνανάκειμαι} \Gloss{to eat with} } ⸂εἶπεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} } ὁ βασιλεὺς⸃ τῷ κορασίῳ·\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NDNS} \Form{κοράσιον} \Gloss{girl} } Αἴτησόν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V2SAAM} } με ὃ ἐὰν θέλῃς,\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V2SPAS} } καὶ δώσω\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V1SFAI} } σοι· 
\MainTextVerseMark{6}{23}καὶ ὤμοσεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{ὀμνύω} \Gloss{to declare an oath} } ⸀αὐτῇ· ⸂Ὅ τι⸃ ἐάν με αἰτήσῃς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAS} } δώσω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SFAI} } σοι ἕως ἡμίσους\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNS} \Form{ἥμισυς} \Gloss{half} } τῆς βασιλείας μου. 
\MainTextVerseMark{6}{24}⸀καὶ ἐξελθοῦσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANFS} } εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } τῇ μητρὶ αὐτῆς· Τί ⸀αἰτήσωμαι;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAMS} } ἡ δὲ εἶπεν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } Τὴν κεφαλὴν Ἰωάννου τοῦ ⸀βαπτίζοντος.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPAGMS} } 
\MainTextVerseMark{6}{25}καὶ εἰσελθοῦσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANFS} } ⸀εὐθὺς μετὰ σπουδῆς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{σπουδή} \Gloss{hurry} } πρὸς τὸν βασιλέα ᾐτήσατο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAMI} } λέγουσα·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANFS} } Θέλω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } ἵνα ⸂ἐξαυτῆς\FnGenericTemplate{f}{\Form{ἐξαυτῆς} \Gloss{immediately} } δῷς\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SAAS} } μοι⸃ ἐπὶ πίνακι\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NDMS} \Form{πίναξ} \Gloss{platter} } τὴν κεφαλὴν Ἰωάννου τοῦ βαπτιστοῦ.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NGMS} \Form{βαπτιστής} \Gloss{Baptist} } 
\MainTextVerseMark{6}{26}καὶ περίλυπος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{περίλυπος} \Gloss{greatly grieved} } γενόμενος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAMNMS} } ὁ βασιλεὺς διὰ τοὺς ὅρκους\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMP} \Form{ὅρκος} \Gloss{oath} } καὶ τοὺς ⸀ἀνακειμένους\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMAMP} \Form{ἀνάκειμαι} \Gloss{to recline for a meal} } οὐκ ἠθέλησεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } ⸂ἀθετῆσαι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} \Form{ἀθετέω} \Gloss{to reject} } αὐτήν⸃· 
\MainTextVerseMark{6}{27}καὶ ⸀εὐθὺς ἀποστείλας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ὁ βασιλεὺς σπεκουλάτορα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{σπεκουλάτωρ} \Gloss{executioner} } ἐπέταξεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐπιτάσσω} \Gloss{to command} } ⸀ἐνέγκαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } τὴν κεφαλὴν αὐτοῦ. ⸀καὶ ἀπελθὼν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAANMS} } ἀπεκεφάλισεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀποκεφαλίζω} \Gloss{to behead} } αὐτὸν ἐν τῇ φυλακῇ 
\MainTextVerseMark{6}{28}καὶ ἤνεγκεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } τὴν κεφαλὴν αὐτοῦ ἐπὶ πίνακι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDMS} \Form{πίναξ} \Gloss{platter} } καὶ ἔδωκεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὴν τῷ κορασίῳ,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDNS} \Form{κοράσιον} \Gloss{girl} } καὶ τὸ κοράσιον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNNS} \Form{κοράσιον} \Gloss{girl} } ἔδωκεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὴν τῇ μητρὶ αὐτῆς. 
\MainTextVerseMark{6}{29}καὶ ἀκούσαντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ ἦλθον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } καὶ ἦραν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } τὸ πτῶμα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{πτῶμα} \Gloss{dead body} } αὐτοῦ καὶ ἔθηκαν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} } αὐτὸ ἐν μνημείῳ. 
\MainTextVerseMark{6}{30}Καὶ συνάγονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPPI} } οἱ ἀπόστολοι πρὸς τὸν Ἰησοῦν, καὶ ἀπήγγειλαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ ⸀πάντα ὅσα ἐποίησαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } καὶ ὅσα ἐδίδαξαν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } 
\MainTextVerseMark{6}{31}καὶ ⸀λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Δεῦτε\FnGenericTemplate{b}{\Form{δεῦτε} \Gloss{come} } ὑμεῖς αὐτοὶ κατ’ ἰδίαν εἰς ἔρημον τόπον καὶ ⸀ἀναπαύσασθε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAMM} \Form{ἀναπαύω} \Gloss{to rest} } ὀλίγον. ἦσαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIAI} } γὰρ οἱ ἐρχόμενοι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPMNMP} } καὶ οἱ ὑπάγοντες\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMP} } πολλοί, καὶ οὐδὲ φαγεῖν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} } εὐκαίρουν.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PIAI} \Form{εὐκαιρέω} \Gloss{to have a chance to} } 
\MainTextVerseMark{6}{32}καὶ ἀπῆλθον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } ⸂ἐν τῷ πλοίῳ εἰς ἔρημον τόπον⸃ κατ’ ἰδίαν. 
\MainTextVerseMark{6}{33}καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } αὐτοὺς ὑπάγοντας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAAMP} } καὶ ⸀ἐπέγνωσαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } πολλοί, καὶ πεζῇ\FnGenericTemplate{d}{\Form{πεζῇ} \Gloss{on foot} } ἀπὸ πασῶν τῶν πόλεων συνέδραμον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} \Form{συντρέχω} \Gloss{to run together} } ἐκεῖ καὶ προῆλθον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAI} \Form{προέρχομαι} \Gloss{to go on ahead} } ⸀αὐτούς. 
\MainTextVerseMark{6}{34}καὶ ἐξελθὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ⸀εἶδεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } πολὺν ὄχλον, καὶ ἐσπλαγχνίσθη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPI} \Form{σπλαγχνίζομαι} \Gloss{to have compassion on} } ἐπ’ ⸀αὐτοὺς ὅτι ἦσαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIAI} } ὡς πρόβατα μὴ ἔχοντα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANNP} } ποιμένα,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{ποιμήν} \Gloss{shepherd} } καὶ ἤρξατο\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAMI} } διδάσκειν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VNPA} } αὐτοὺς πολλά. 
\MainTextVerseMark{6}{35}Καὶ ἤδη ὥρας πολλῆς γενομένης\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAMGFS} } προσελθόντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMP} } αὐτῷ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ ⸀ἔλεγον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } ὅτι Ἔρημός ἐστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ὁ τόπος, καὶ ἤδη ὥρα πολλή· 
\MainTextVerseMark{6}{36}ἀπόλυσον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SAAM} } αὐτούς, ἵνα ἀπελθόντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMP} } εἰς τοὺς κύκλῳ\FnGenericTemplate{c}{\Form{κύκλῳ} \Gloss{all around} } ἀγροὺς καὶ κώμας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFP} \Form{κώμη} \Gloss{a village} } ἀγοράσωσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAS} } ἑαυτοῖς ⸂τί φάγωσιν⸃.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAS} } 
\MainTextVerseMark{6}{37}ὁ δὲ ἀποκριθεὶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAPNMS} } εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Δότε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAM} } αὐτοῖς ὑμεῖς φαγεῖν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } καὶ λέγουσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAI} } αὐτῷ· Ἀπελθόντες\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAANMP} } ἀγοράσωμεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1PAAS} } δηναρίων\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGNP} \Form{δηνάριον} \Gloss{denarius} } διακοσίων\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NGNP} \Form{διακόσιοι} \Gloss{two hundred} } ἄρτους καὶ ⸀δώσομεν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V1PFAI} } αὐτοῖς φαγεῖν;\FnGenericTemplate{k}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{6}{38}ὁ δὲ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Πόσους\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMP} \Form{πόσος} \Gloss{how great?} } ⸂ἔχετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } ἄρτους⸃; ⸀ὑπάγετε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAM} } ἴδετε.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PAAM} } καὶ γνόντες\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAANMP} } λέγουσιν·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PPAI} } Πέντε, καὶ δύο ἰχθύας.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAMP} \Form{ἰχθύς} \Gloss{fish} } 
\MainTextVerseMark{6}{39}καὶ ἐπέταξεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐπιτάσσω} \Gloss{to command} } αὐτοῖς ⸀ἀνακλῖναι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} \Form{ἀνακλίνω} \Gloss{to cause to lie down} } πάντας συμπόσια\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANP} \Form{συμπόσιον} \Gloss{group} } συμπόσια\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{συμπόσιον} \Gloss{group} } ἐπὶ τῷ χλωρῷ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDMS} \Form{χλωρός} \Gloss{light green} } χόρτῳ.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDMS} \Form{χόρτος} \Gloss{grass} } 
\MainTextVerseMark{6}{40}καὶ ἀνέπεσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἀναπίπτω} \Gloss{recline} } πρασιαὶ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFP} \Form{πρασιά} \Gloss{group} } πρασιαὶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFP} \Form{πρασιά} \Gloss{group} } ⸀κατὰ ἑκατὸν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMP} \Form{ἑκατόν} \Gloss{hundred} } καὶ ⸁κατὰ πεντήκοντα.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMP} \Form{πεντήκοντα} \Gloss{fifty} } 
\MainTextVerseMark{6}{41}καὶ λαβὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } τοὺς πέντε ἄρτους καὶ τοὺς δύο ἰχθύας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMP} \Form{ἰχθύς} \Gloss{fish} } ἀναβλέψας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} \Form{ἀναβλέπω} \Gloss{to look up} } εἰς τὸν οὐρανὸν εὐλόγησεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } καὶ κατέκλασεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{κατακλάω} \Gloss{to break in pieces} } τοὺς ἄρτους καὶ ἐδίδου\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIAI} } τοῖς μαθηταῖς ⸀αὐτοῦ ἵνα ⸀παρατιθῶσιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PPAS} \Form{παρατίθημι} \Gloss{to set before} } αὐτοῖς, καὶ τοὺς δύο ἰχθύας\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAMP} \Form{ἰχθύς} \Gloss{fish} } ἐμέρισεν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SAAI} \Form{μερίζω} \Gloss{to give} } πᾶσιν. 
\MainTextVerseMark{6}{42}καὶ ἔφαγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } πάντες καὶ ἐχορτάσθησαν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAPI} \Form{χορτάζω} \Gloss{to feed} } 
\MainTextVerseMark{6}{43}καὶ ἦραν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } ⸂κλάσματα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANP} \Form{κλάσμα} \Gloss{broken piece} } δώδεκα κοφίνων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMP} \Form{κόφινος} \Gloss{a large basket} } πληρώματα⸃\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{πλήρωμα} \Gloss{fullness} } καὶ ἀπὸ τῶν ἰχθύων.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMP} \Form{ἰχθύς} \Gloss{fish} } 
\MainTextVerseMark{6}{44}καὶ ἦσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } οἱ φαγόντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMP} } ⸂τοὺς ἄρτους⸃ πεντακισχίλιοι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMP} \Form{πεντακισχίλιοι} \Gloss{five thousand} } ἄνδρες. 
\MainTextVerseMark{6}{45}Καὶ ⸀εὐθὺς ἠνάγκασεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀναγκάζω} \Gloss{to compel} } τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ ἐμβῆναι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} \Form{ἐμβαίνω} \Gloss{to get into} } εἰς τὸ πλοῖον καὶ προάγειν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} \Form{προάγω} \Gloss{to go on ahead} } ⸂εἰς τὸ πέραν⸃\FnGenericTemplate{d}{\Form{πέραν} \Gloss{on the other side} } πρὸς Βηθσαϊδάν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFS} \Form{Βηθσαϊδάν} \Gloss{Bethsaida} } ἕως αὐτὸς ⸀ἀπολύει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } τὸν ὄχλον. 
\MainTextVerseMark{6}{46}καὶ ἀποταξάμενος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAMNMS} \Form{ἀποτάσσομαι} \Gloss{to say good-by} } αὐτοῖς ἀπῆλθεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } εἰς τὸ ὄρος προσεύξασθαι.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAM} } 
\MainTextVerseMark{6}{47}Καὶ ὀψίας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGFS} \Form{ὀψία} \Gloss{evening} } γενομένης\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAMGFS} } ἦν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } τὸ πλοῖον ἐν μέσῳ τῆς θαλάσσης, καὶ αὐτὸς μόνος ἐπὶ τῆς γῆς. 
\MainTextVerseMark{6}{48}καὶ ⸀ἰδὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } αὐτοὺς βασανιζομένους\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPPAMP} \Form{βασανίζω} \Gloss{to torture} } ἐν τῷ ἐλαύνειν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} \Form{ἐλαύνω} \Gloss{to row} } ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } γὰρ ὁ ἄνεμος ἐναντίος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{ἐναντίος} \Gloss{against} } ⸀αὐτοῖς, περὶ τετάρτην\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{τέταρτος} \Gloss{fourth} } φυλακὴν τῆς νυκτὸς ἔρχεται\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPMI} } πρὸς αὐτοὺς περιπατῶν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPANMS} } ἐπὶ τῆς θαλάσσης· καὶ ἤθελεν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SIAI} } παρελθεῖν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VNAA} \Form{παρέρχομαι} \Gloss{to go by} } αὐτούς. 
\MainTextVerseMark{6}{49}οἱ δὲ ἰδόντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } αὐτὸν ⸂ἐπὶ τῆς θαλάσσης περιπατοῦντα⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAAMS} } ἔδοξαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } ⸂ὅτι φάντασμά\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNNS} \Form{φάντασμα} \Gloss{ghost} } ἐστιν⸃\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ἀνέκραξαν,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἀνακράζω} \Gloss{to cry out} } 
\MainTextVerseMark{6}{50}πάντες γὰρ αὐτὸν εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } καὶ ἐταράχθησαν.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAPI} \Form{ταράσσω} \Gloss{to trouble} } ⸂ὁ δὲ εὐθὺς⸃ ἐλάλησεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } μετ’ αὐτῶν, καὶ λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Θαρσεῖτε,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAM} \Form{θαρσέω} \Gloss{take heart!} } ἐγώ εἰμι,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPAI} } μὴ φοβεῖσθε.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2PPMM} } 
\MainTextVerseMark{6}{51}καὶ ἀνέβη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } πρὸς αὐτοὺς εἰς τὸ πλοῖον, καὶ ἐκόπασεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{κοπάζω} \Gloss{to die down} } ὁ ἄνεμος. καὶ λίαν\FnGenericTemplate{c}{\Form{λίαν} \Gloss{very much} } ⸂ἐκ περισσοῦ⸃\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNS} \Form{περισσός} \Gloss{exceeding} } ἐν ἑαυτοῖς ⸀ἐξίσταντο,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PIMI} \Form{ἐξίστημι} \Gloss{to amaze} } 
\MainTextVerseMark{6}{52}οὐ γὰρ συνῆκαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} \Form{συνίημι} \Gloss{to understand} } ἐπὶ τοῖς ἄρτοις, ⸂ἀλλ’ ἦν⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } αὐτῶν ἡ καρδία πεπωρωμένη.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPNFS} \Form{πωρόω} \Gloss{to harden} } 
\MainTextVerseMark{6}{53}Καὶ διαπεράσαντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} \Form{διαπεράω} \Gloss{to cross over} } ⸂ἐπὶ τὴν γῆν ἦλθον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } εἰς⸃ Γεννησαρὲτ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{Γεννησαρέτ} \Gloss{Gennesaret} } καὶ προσωρμίσθησαν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAPI} \Form{προσορμίζομαι} \Gloss{to be anchored} } 
\MainTextVerseMark{6}{54}καὶ ἐξελθόντων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAAGMP} } αὐτῶν ἐκ τοῦ πλοίου ⸀εὐθὺς ἐπιγνόντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMP} } αὐτὸν 
\MainTextVerseMark{6}{55}⸂περιέδραμον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} \Form{περιτρέχω} \Gloss{to run throughout} } ὅλην τὴν χώραν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{χώρα} \Gloss{country} } ἐκείνην καὶ⸃ ἤρξαντο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAMI} } ἐπὶ τοῖς κραβάττοις\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDMP} \Form{κράβαττος} \Gloss{bed} } τοὺς κακῶς\FnGenericTemplate{e}{\Form{κακῶς} \Gloss{ill} } ἔχοντας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAAMP} } περιφέρειν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNPA} \Form{περιφέρω} \Gloss{to carry} } ὅπου ἤκουον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PIAI} } ⸀ὅτι ἐστίν.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{6}{56}καὶ ὅπου ἂν εἰσεπορεύετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIMI} \Form{εἰσπορεύομαι} \Gloss{to go in} } εἰς κώμας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFP} \Form{κώμη} \Gloss{a village} } ἢ ⸂εἰς πόλεις ἢ εἰς⸃ ἀγροὺς ἐν ταῖς ἀγοραῖς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFP} \Form{ἀγορά} \Gloss{marketplace} } ⸀ἐτίθεσαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIAI} } τοὺς ἀσθενοῦντας,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPAAMP} } καὶ παρεκάλουν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PIAI} } αὐτὸν ἵνα κἂν\FnGenericTemplate{g}{\Form{κἄν} \Gloss{and if} } τοῦ κρασπέδου\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGNS} \Form{κράσπεδον} \Gloss{edge} } τοῦ ἱματίου αὐτοῦ ἅψωνται·\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PAMS} } καὶ ὅσοι ἂν ⸀ἥψαντο\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3PAMI} } αὐτοῦ ἐσῴζοντο.\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V3PIPI} } 
\ChapterHeader{7}{Chapter 7}

\MainTextVerseMark{7}{1}Καὶ συνάγονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPPI} } πρὸς αὐτὸν οἱ Φαρισαῖοι καί τινες τῶν γραμματέων ἐλθόντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMP} } ἀπὸ Ἱεροσολύμων 
\MainTextVerseMark{7}{2}καὶ ἰδόντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } τινὰς τῶν μαθητῶν αὐτοῦ ⸂ὅτι κοιναῖς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFP} \Form{κοινός} \Gloss{common} } χερσίν, τοῦτ’ ἔστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἀνίπτοις,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDFP} \Form{ἄνιπτος} \Gloss{unwashed} } ἐσθίουσιν⸃\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAI} } ⸀τοὺς ⸀ἄρτους— 
\MainTextVerseMark{7}{3}οἱ γὰρ Φαρισαῖοι καὶ πάντες οἱ Ἰουδαῖοι ἐὰν μὴ πυγμῇ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDFS} \Form{πυγμή} \Gloss{fist} } νίψωνται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAMS} \Form{νίπτω} \Gloss{to wash} } τὰς χεῖρας οὐκ ἐσθίουσιν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } κρατοῦντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } τὴν παράδοσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFS} \Form{παράδοσις} \Gloss{tradition} } τῶν πρεσβυτέρων, 
\MainTextVerseMark{7}{4}καὶ ἀπ’ ⸀ἀγορᾶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGFS} \Form{ἀγορά} \Gloss{marketplace} } ἐὰν μὴ ⸀βαπτίσωνται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAMS} } οὐκ ἐσθίουσιν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } καὶ ἄλλα πολλά ἐστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἃ παρέλαβον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} } κρατεῖν,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNPA} } βαπτισμοὺς\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMP} \Form{βαπτισμός} \Gloss{baptism} } ποτηρίων καὶ ξεστῶν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGMP} \Form{ξέστης} \Gloss{pitcher} } καὶ χαλκίων\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NGNP} \Form{χαλκίον} \Gloss{kettle} } ⸂καὶ κλινῶν⸃—\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NGFP} \Form{κλίνη} \Gloss{bed} } 
\MainTextVerseMark{7}{5}⸀καὶ ἐπερωτῶσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } αὐτὸν οἱ Φαρισαῖοι καὶ οἱ γραμματεῖς· Διὰ τί ⸂οὐ περιπατοῦσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } οἱ μαθηταί σου⸃ κατὰ τὴν παράδοσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{παράδοσις} \Gloss{tradition} } τῶν πρεσβυτέρων, ἀλλὰ ⸀κοιναῖς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDFP} \Form{κοινός} \Gloss{common} } χερσὶν ἐσθίουσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAI} } τὸν ἄρτον; 
\MainTextVerseMark{7}{6}ὁ ⸀δὲ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ⸀αὐτοῖς· Καλῶς ἐπροφήτευσεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{προφητεύω} \Gloss{to prophesy} } Ἠσαΐας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{Ἠσαΐας} \Gloss{Isaiah} } περὶ ὑμῶν τῶν ὑποκριτῶν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMP} \Form{ὑποκριτής} \Gloss{hypocrite} } ὡς γέγραπται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SRPI} } ⸀ὅτι Οὗτος ὁ λαὸς τοῖς χείλεσίν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDNP} \Form{χεῖλος} \Gloss{lip} } με τιμᾷ,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} \Form{τιμάω} \Gloss{to honor} } ἡ δὲ καρδία αὐτῶν πόρρω\FnGenericTemplate{h}{\Form{πόρρω} \Gloss{far} } ἀπέχει\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} \Form{ἀπέχω} \Gloss{to receive} } ἀπ’ ἐμοῦ· 
\MainTextVerseMark{7}{7}μάτην\FnGenericTemplate{a}{\Form{μάτην} \Gloss{in vain} } δὲ σέβονταί\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPMI} \Form{σέβομαι} \Gloss{to worship} } με, διδάσκοντες\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMP} } διδασκαλίας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFP} \Form{διδασκαλία} \Gloss{teaching} } ἐντάλματα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANP} \Form{ἔνταλμα} \Gloss{rule} } ἀνθρώπων· 
\MainTextVerseMark{7}{8}⸀ἀφέντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } τὴν ἐντολὴν τοῦ θεοῦ κρατεῖτε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } τὴν παράδοσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{παράδοσις} \Gloss{tradition} } τῶν ⸀ἀνθρώπων. 
\MainTextVerseMark{7}{9}Καὶ ἔλεγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς· Καλῶς ἀθετεῖτε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} \Form{ἀθετέω} \Gloss{to reject} } τὴν ἐντολὴν τοῦ θεοῦ, ἵνα τὴν παράδοσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{παράδοσις} \Gloss{tradition} } ὑμῶν ⸀τηρήσητε·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAAS} } 
\MainTextVerseMark{7}{10}Μωϋσῆς γὰρ εἶπεν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } Τίμα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAM} \Form{τιμάω} \Gloss{to honor} } τὸν πατέρα σου καὶ τὴν μητέρα σου, καί· Ὁ κακολογῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} \Form{κακολογέω} \Gloss{to curse} } πατέρα ἢ μητέρα θανάτῳ τελευτάτω·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAM} \Form{τελευτάω} \Gloss{to die} } 
\MainTextVerseMark{7}{11}ὑμεῖς δὲ λέγετε·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } Ἐὰν εἴπῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } ἄνθρωπος τῷ πατρὶ ἢ τῇ μητρί· Κορβᾶν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{Κορβᾶν} \Gloss{Corban} } ὅ ἐστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } Δῶρον,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNNS} \Form{δῶρον} \Gloss{gift} } ὃ ἐὰν ἐξ ἐμοῦ ὠφεληθῇς,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAPS} \Form{ὠφελέω} \Gloss{to be of good use} } 
\MainTextVerseMark{7}{12}⸀οὐκέτι ἀφίετε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } αὐτὸν οὐδὲν ποιῆσαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } τῷ ⸀πατρὶ ἢ τῇ ⸀μητρί, 
\MainTextVerseMark{7}{13}ἀκυροῦντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMP} \Form{ἀκυρόω} \Gloss{to nullify} } τὸν λόγον τοῦ θεοῦ τῇ παραδόσει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{παράδοσις} \Gloss{tradition} } ὑμῶν ᾗ παρεδώκατε·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAI} } καὶ παρόμοια\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{παρόμοιος} \Gloss{like} } τοιαῦτα πολλὰ ποιεῖτε.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAI} } 
\MainTextVerseMark{7}{14}Καὶ προσκαλεσάμενος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAMNMS} \Form{προσκαλέομαι} \Gloss{to call} } ⸀πάλιν τὸν ὄχλον ἔλεγεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς· ⸀Ἀκούσατέ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAM} } μου πάντες καὶ ⸀σύνετε.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAAM} \Form{συνίημι} \Gloss{to understand} } 
\MainTextVerseMark{7}{15}οὐδέν ἐστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἔξωθεν\FnGenericTemplate{b}{\Form{ἔξωθεν} \Gloss{from the outside} } τοῦ ἀνθρώπου εἰσπορευόμενον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMNNS} \Form{εἰσπορεύομαι} \Gloss{to go in} } εἰς αὐτὸν ὃ δύναται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } ⸂κοινῶσαι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} \Form{κοινόω} \Gloss{to make unclean} } αὐτόν⸃· ἀλλὰ τὰ ⸂ἐκ τοῦ ἀνθρώπου ἐκπορευόμενά⸃\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPMNNP} } ἐστιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } τὰ κοινοῦντα\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPANNP} \Form{κοινόω} \Gloss{to make unclean} } τὸν ⸀ἄνθρωπον. 
\MainTextVerseMark{7}{17}Καὶ ὅτε εἰσῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ⸀εἰς οἶκον ἀπὸ τοῦ ὄχλου, ἐπηρώτων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } αὐτὸν οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ ⸂τὴν παραβολήν⸃. 
\MainTextVerseMark{7}{18}καὶ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Οὕτως καὶ ὑμεῖς ἀσύνετοί\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{ἀσύνετος} \Gloss{senseless} } ἐστε;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } οὐ νοεῖτε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} \Form{νοέω} \Gloss{to understand} } ὅτι πᾶν τὸ ἔξωθεν\FnGenericTemplate{e}{\Form{ἔξωθεν} \Gloss{from the outside} } εἰσπορευόμενον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPMNNS} \Form{εἰσπορεύομαι} \Gloss{to go in} } εἰς τὸν ἄνθρωπον οὐ δύναται\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPMI} } αὐτὸν κοινῶσαι,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VNAA} \Form{κοινόω} \Gloss{to make unclean} } 
\MainTextVerseMark{7}{19}ὅτι οὐκ εἰσπορεύεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} \Form{εἰσπορεύομαι} \Gloss{to go in} } αὐτοῦ εἰς τὴν καρδίαν ἀλλ’ εἰς τὴν κοιλίαν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{κοιλία} \Gloss{any and all internal organs} } καὶ εἰς τὸν ἀφεδρῶνα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{ἀφεδρών} \Gloss{latrine} } ἐκπορεύεται;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } —⸀καθαρίζων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } πάντα τὰ βρώματα.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANP} \Form{βρῶμα} \Gloss{food} } 
\MainTextVerseMark{7}{20}ἔλεγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ ὅτι Τὸ ἐκ τοῦ ἀνθρώπου ἐκπορευόμενον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMNNS} } ἐκεῖνο κοινοῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} \Form{κοινόω} \Gloss{to make unclean} } τὸν ἄνθρωπον· 
\MainTextVerseMark{7}{21}ἔσωθεν\FnGenericTemplate{a}{\Form{ἔσωθεν} \Gloss{from within} } γὰρ ἐκ τῆς καρδίας τῶν ἀνθρώπων οἱ διαλογισμοὶ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{διαλογισμός} \Gloss{thought} } οἱ κακοὶ ἐκπορεύονται,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPMI} } ⸂πορνεῖαι,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFP} \Form{πορνεία} \Gloss{sexual immorality} } κλοπαί,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFP} \Form{κλοπή} \Gloss{theft} } φόνοι,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMP} \Form{φόνος} \Gloss{murder} } 
\MainTextVerseMark{7}{22}μοιχεῖαι⸃,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFP} \Form{μοιχεία} \Gloss{adultery} } πλεονεξίαι,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFP} \Form{πλεονεξία} \Gloss{greediness} } πονηρίαι,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFP} \Form{πονηρία} \Gloss{evil} } δόλος,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{δόλος} \Gloss{deceit} } ἀσέλγεια,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{ἀσέλγεια} \Gloss{debauchery} } ὀφθαλμὸς πονηρός, βλασφημία,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{βλασφημία} \Gloss{blasphemy} } ὑπερηφανία,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNFS} \Form{ὑπερηφανία} \Gloss{arrogance} } ἀφροσύνη·\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNFS} \Form{ἀφροσύνη} \Gloss{foolishness} } 
\MainTextVerseMark{7}{23}πάντα ταῦτα τὰ πονηρὰ ἔσωθεν\FnGenericTemplate{a}{\Form{ἔσωθεν} \Gloss{from within} } ἐκπορεύεται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPMI} } καὶ κοινοῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} \Form{κοινόω} \Gloss{to make unclean} } τὸν ἄνθρωπον. 
\MainTextVerseMark{7}{24}⸂Ἐκεῖθεν\FnGenericTemplate{a}{\Form{ἐκεῖθεν} \Gloss{from there} } δὲ⸃ ἀναστὰς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } ἀπῆλθεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } εἰς τὰ ⸀ὅρια\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{ὅριον} \Gloss{region} } ⸀Τύρου.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{Τύρος} \Gloss{Tyre} } καὶ εἰσελθὼν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAANMS} } εἰς οἰκίαν οὐδένα ἤθελεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SIAI} } γνῶναι,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VNAA} } καὶ οὐκ ἠδυνήθη\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SAPI} } λαθεῖν·\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VNAA} \Form{λανθάνω} \Gloss{to keep secret} } 
\MainTextVerseMark{7}{25}⸂ἀλλ’ εὐθὺς ἀκούσασα⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANFS} } γυνὴ περὶ αὐτοῦ, ἧς εἶχεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } τὸ θυγάτριον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNS} \Form{θυγάτριον} \Gloss{little daughter} } αὐτῆς πνεῦμα ἀκάθαρτον, ἐλθοῦσα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANFS} } προσέπεσεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{προσπίπτω} \Gloss{to fall down before} } πρὸς τοὺς πόδας αὐτοῦ· 
\MainTextVerseMark{7}{26}⸂ἡ δὲ γυνὴ ἦν⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } Ἑλληνίς,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{Ἑλληνίς} \Gloss{Greek} } Συροφοινίκισσα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{Συροφοινίκισσα} \Gloss{a Syrophoenician woman} } τῷ γένει·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDNS} \Form{γένος} \Gloss{family} } καὶ ἠρώτα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } αὐτὸν ἵνα τὸ δαιμόνιον ἐκβάλῃ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAS} } ἐκ τῆς θυγατρὸς\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGFS} \Form{θυγάτηρ} \Gloss{daughter} } αὐτῆς. 
\MainTextVerseMark{7}{27}⸂καὶ ἔλεγεν⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτῇ· Ἄφες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} } πρῶτον χορτασθῆναι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAP} \Form{χορτάζω} \Gloss{to feed} } τὰ τέκνα, οὐ γάρ ⸂καλόν ἐστιν⸃\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } λαβεῖν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } τὸν ἄρτον τῶν τέκνων καὶ ⸂τοῖς κυναρίοις\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDNP} \Form{κυνάριον} \Gloss{dog} } βαλεῖν⸃.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{7}{28}ἡ δὲ ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } καὶ λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· ⸀Κύριε, ⸀καὶ τὰ κυνάρια\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNP} \Form{κυνάριον} \Gloss{dog} } ὑποκάτω\FnGenericTemplate{d}{\Form{ὑποκάτω} \Gloss{under} } τῆς τραπέζης\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{τράπεζα} \Gloss{table} } ⸀ἐσθίουσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PPAI} } ἀπὸ τῶν ψιχίων\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGNP} \Form{ψίξ} \Gloss{bit} } τῶν παιδίων. 
\MainTextVerseMark{7}{29}καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῇ· Διὰ τοῦτον τὸν λόγον ὕπαγε,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAM} } ἐξελήλυθεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRAI} } ⸂ἐκ τῆς θυγατρός\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{θυγάτηρ} \Gloss{daughter} } σου τὸ δαιμόνιον⸃. 
\MainTextVerseMark{7}{30}καὶ ἀπελθοῦσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANFS} } εἰς τὸν οἶκον αὐτῆς εὗρεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } τὸ ⸂παιδίον βεβλημένον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPANS} } ἐπὶ τὴν κλίνην\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{κλίνη} \Gloss{bed} } καὶ τὸ δαιμόνιον ἐξεληλυθός⸃.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRAANS} } 
\MainTextVerseMark{7}{31}Καὶ πάλιν ἐξελθὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ἐκ τῶν ὁρίων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGNP} \Form{ὅριον} \Gloss{region} } Τύρου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{Τύρος} \Gloss{Tyre} } ⸂ἦλθεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } διὰ Σιδῶνος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{Σιδών} \Gloss{Sidon} } εἰς⸃ τὴν θάλασσαν τῆς Γαλιλαίας ἀνὰ\FnGenericTemplate{f}{\Form{ἀνά} \Gloss{each} } μέσον τῶν ὁρίων\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGNP} \Form{ὅριον} \Gloss{region} } Δεκαπόλεως.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGFS} \Form{Δεκάπολις} \Gloss{Decapolis} } 
\MainTextVerseMark{7}{32}καὶ φέρουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } αὐτῷ κωφὸν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{κωφός} \Gloss{unable to talk} } ⸀καὶ ⸀μογιλάλον,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{μογιλάλος} \Gloss{hardly able to talk} } καὶ παρακαλοῦσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } αὐτὸν ἵνα ἐπιθῇ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } αὐτῷ τὴν χεῖρα. 
\MainTextVerseMark{7}{33}καὶ ἀπολαβόμενος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAMNMS} \Form{ἀπολαμβάνω} \Gloss{to receive} } αὐτὸν ἀπὸ τοῦ ὄχλου κατ’ ἰδίαν ἔβαλεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } τοὺς δακτύλους\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMP} \Form{δάκτυλος} \Gloss{finger} } αὐτοῦ εἰς τὰ ὦτα αὐτοῦ καὶ πτύσας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} \Form{πτύω} \Gloss{to spit} } ἥψατο\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAMI} } τῆς γλώσσης αὐτοῦ, 
\MainTextVerseMark{7}{34}καὶ ἀναβλέψας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} \Form{ἀναβλέπω} \Gloss{to look up} } εἰς τὸν οὐρανὸν ἐστέναξεν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{στενάζω} \Gloss{to groan} } καὶ λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· Εφφαθα,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAPM} \Form{εφφαθα} \Gloss{ephphatha!} } ὅ ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } Διανοίχθητι·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAPM} \Form{διανοίγω} \Gloss{to open} } 
\MainTextVerseMark{7}{35}⸀καὶ ⸀ἠνοίγησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } αὐτοῦ αἱ ἀκοαί,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFP} \Form{ἀκοή} \Gloss{hearing} } καὶ ἐλύθη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPI} } ὁ δεσμὸς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{δεσμός} \Gloss{chain} } τῆς γλώσσης αὐτοῦ, καὶ ἐλάλει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } ὀρθῶς·\FnGenericTemplate{f}{\Form{ὀρθῶς} \Gloss{straightly} } 
\MainTextVerseMark{7}{36}καὶ διεστείλατο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} \Form{διαστέλλομαι} \Gloss{to give orders} } αὐτοῖς ἵνα μηδενὶ ⸀λέγωσιν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAS} } ὅσον δὲ ⸂αὐτοῖς διεστέλλετο,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIMI} \Form{διαστέλλομαι} \Gloss{to give orders} } αὐτοὶ⸃ μᾶλλον περισσότερον\FnGenericTemplate{d}{\Form{περισσότερον} \Gloss{more than} } ἐκήρυσσον.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PIAI} } 
\MainTextVerseMark{7}{37}καὶ ὑπερπερισσῶς\FnGenericTemplate{a}{\Form{ὑπερπερισσῶς} \Gloss{beyond all measure} } ἐξεπλήσσοντο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIPI} \Form{ἐκπλήσσομαι} \Gloss{to be amazed} } λέγοντες·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMP} } Καλῶς πάντα πεποίηκεν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SRAI} } καὶ τοὺς κωφοὺς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMP} \Form{κωφός} \Gloss{unable to talk} } ποιεῖ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } ἀκούειν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNPA} } ⸀καὶ ἀλάλους\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAMP} \Form{ἄλαλος} \Gloss{mute} } λαλεῖν.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VNPA} } 
\ChapterHeader{8}{Chapter 8}

\MainTextVerseMark{8}{1}Ἐν ἐκείναις ταῖς ἡμέραις ⸂πάλιν πολλοῦ⸃ ὄχλου ὄντος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPAGMS} } καὶ μὴ ἐχόντων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGMP} } τί φάγωσιν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAS} } ⸀προσκαλεσάμενος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAMNMS} \Form{προσκαλέομαι} \Gloss{to call} } τοὺς ⸀μαθητὰς λέγει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· 
\MainTextVerseMark{8}{2}Σπλαγχνίζομαι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPMI} \Form{σπλαγχνίζομαι} \Gloss{to have compassion on} } ἐπὶ τὸν ὄχλον ὅτι ἤδη ἡμέραι τρεῖς προσμένουσίν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} \Form{προσμένω} \Gloss{to be with} } μοι καὶ οὐκ ἔχουσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } τί φάγωσιν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAS} } 
\MainTextVerseMark{8}{3}καὶ ἐὰν ἀπολύσω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAS} } αὐτοὺς νήστεις\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMP} \Form{νῆστις} \Gloss{hungry} } εἰς οἶκον αὐτῶν, ἐκλυθήσονται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PFPI} \Form{ἐκλύομαι} \Gloss{to lose heart} } ἐν τῇ ὁδῷ· ⸂καί τινες⸃ αὐτῶν ⸀ἀπὸ μακρόθεν\FnGenericTemplate{d}{\Form{μακρόθεν} \Gloss{from a distance} } ⸀ἥκασιν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PRAI} \Form{ἥκω} \Gloss{to come} } 
\MainTextVerseMark{8}{4}καὶ ἀπεκρίθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } αὐτῷ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ ⸀ὅτι Πόθεν\FnGenericTemplate{b}{\Form{πόθεν} \Gloss{from where} } τούτους δυνήσεταί\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFMI} } τις ὧδε χορτάσαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} \Form{χορτάζω} \Gloss{to feed} } ἄρτων ἐπ’ ἐρημίας;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{ἐρημία} \Gloss{remote place} } 
\MainTextVerseMark{8}{5}καὶ ⸀ἠρώτα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτούς· Πόσους\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMP} \Form{πόσος} \Gloss{how great?} } ἔχετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } ἄρτους; οἱ δὲ εἶπαν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } Ἑπτά. 
\MainTextVerseMark{8}{6}καὶ ⸀παραγγέλλει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } τῷ ὄχλῳ ἀναπεσεῖν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} \Form{ἀναπίπτω} \Gloss{recline} } ἐπὶ τῆς γῆς· καὶ λαβὼν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} } τοὺς ἑπτὰ ἄρτους εὐχαριστήσας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} } ἔκλασεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{κλάω} \Gloss{to break} } καὶ ἐδίδου\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIAI} } τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ ἵνα ⸀παρατιθῶσιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PPAS} \Form{παρατίθημι} \Gloss{to set before} } καὶ παρέθηκαν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PAAI} \Form{παρατίθημι} \Gloss{to set before} } τῷ ὄχλῳ. 
\MainTextVerseMark{8}{7}καὶ εἶχον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } ἰχθύδια\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANP} \Form{ἰχθύδιον} \Gloss{little fish} } ὀλίγα· καὶ εὐλογήσας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} } ⸀αὐτὰ εἶπεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } ⸂καὶ ταῦτα παρατιθέναι⸃.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPA} \Form{παρατίθημι} \Gloss{to set before} } 
\MainTextVerseMark{8}{8}⸂καὶ ἔφαγον⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } καὶ ἐχορτάσθησαν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAPI} \Form{χορτάζω} \Gloss{to feed} } καὶ ἦραν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } περισσεύματα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{περίσσευμα} \Gloss{overflow} } κλασμάτων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGNP} \Form{κλάσμα} \Gloss{broken piece} } ἑπτὰ σπυρίδας.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFP} \Form{σπυρίς} \Gloss{basket} } 
\MainTextVerseMark{8}{9}ἦσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } ⸀δὲ ὡς τετρακισχίλιοι.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{τετρακισχίλιοι} \Gloss{four thousand} } καὶ ἀπέλυσεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } αὐτούς. 
\MainTextVerseMark{8}{10}καὶ ⸀εὐθὺς ἐμβὰς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} \Form{ἐμβαίνω} \Gloss{to get into} } εἰς τὸ πλοῖον μετὰ τῶν μαθητῶν αὐτοῦ ἦλθεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } εἰς τὰ μέρη Δαλμανουθά.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{Δαλμανουθά} \Gloss{Dalmanutha} } 
\MainTextVerseMark{8}{11}Καὶ ἐξῆλθον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οἱ Φαρισαῖοι καὶ ἤρξαντο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAMI} } συζητεῖν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} \Form{συζητέω} \Gloss{to discuss} } αὐτῷ, ζητοῦντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } παρ’ αὐτοῦ σημεῖον ἀπὸ τοῦ οὐρανοῦ, πειράζοντες\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMP} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{8}{12}καὶ ἀναστενάξας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} \Form{ἀναστενάζω} \Gloss{to sigh deeply} } τῷ πνεύματι αὐτοῦ λέγει·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } Τί ἡ γενεὰ αὕτη ⸂ζητεῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } σημεῖον⸃; ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } ⸀ὑμῖν, εἰ δοθήσεται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFPI} } τῇ γενεᾷ ταύτῃ σημεῖον. 
\MainTextVerseMark{8}{13}καὶ ἀφεὶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } αὐτοὺς ⸂πάλιν ἐμβὰς⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} \Form{ἐμβαίνω} \Gloss{to get into} } ἀπῆλθεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } εἰς τὸ πέραν.\FnGenericTemplate{d}{\Form{πέραν} \Gloss{on the other side} } 
\MainTextVerseMark{8}{14}Καὶ ἐπελάθοντο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAMI} \Form{ἐπιλανθάνομαι} \Gloss{to forget} } λαβεῖν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } ἄρτους, καὶ εἰ μὴ ἕνα ἄρτον οὐκ εἶχον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } μεθ’ ἑαυτῶν ἐν τῷ πλοίῳ. 
\MainTextVerseMark{8}{15}καὶ διεστέλλετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIMI} \Form{διαστέλλομαι} \Gloss{to give orders} } αὐτοῖς λέγων·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } Ὁρᾶτε,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAM} } βλέπετε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAM} } ἀπὸ τῆς ζύμης\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{ζύμη} \Gloss{yeast} } τῶν Φαρισαίων καὶ τῆς ζύμης\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGFS} \Form{ζύμη} \Gloss{yeast} } Ἡρῴδου. 
\MainTextVerseMark{8}{16}καὶ διελογίζοντο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIMI} \Form{διαλογίζομαι} \Gloss{to think} } πρὸς ⸀ἀλλήλους ὅτι ἄρτους οὐκ ⸀ἔχουσιν.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } 
\MainTextVerseMark{8}{17}καὶ ⸀γνοὺς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Τί διαλογίζεσθε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPMI} \Form{διαλογίζομαι} \Gloss{to think} } ὅτι ἄρτους οὐκ ἔχετε;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} } οὔπω\FnGenericTemplate{e}{\Form{οὔπω} \Gloss{not yet} } νοεῖτε\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PPAI} \Form{νοέω} \Gloss{to understand} } οὐδὲ συνίετε;\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2PPAI} \Form{συνίημι} \Gloss{to understand} } ⸀πεπωρωμένην\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPRPAFS} \Form{πωρόω} \Gloss{to harden} } ἔχετε\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V2PPAI} } τὴν καρδίαν ὑμῶν; 
\MainTextVerseMark{8}{18}ὀφθαλμοὺς ἔχοντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMP} } οὐ βλέπετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } καὶ ὦτα ἔχοντες\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMP} } οὐκ ἀκούετε;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} } καὶ οὐ μνημονεύετε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAI} \Form{μνημονεύω} \Gloss{to remember} } 
\MainTextVerseMark{8}{19}ὅτε τοὺς πέντε ἄρτους ἔκλασα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} \Form{κλάω} \Gloss{to break} } εἰς τοὺς πεντακισχιλίους,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMP} \Form{πεντακισχίλιοι} \Gloss{five thousand} } πόσους\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMP} \Form{πόσος} \Gloss{how great?} } κοφίνους\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMP} \Form{κόφινος} \Gloss{a large basket} } ⸂κλασμάτων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGNP} \Form{κλάσμα} \Gloss{broken piece} } πλήρεις⸃\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMP} \Form{πλήρης} \Gloss{full} } ἤρατε;\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2PAAI} } λέγουσιν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PPAI} } αὐτῷ· Δώδεκα. 
\MainTextVerseMark{8}{20}ὅτε ⸀καὶ τοὺς ἑπτὰ εἰς τοὺς τετρακισχιλίους,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NAMP} \Form{τετρακισχίλιοι} \Gloss{four thousand} } πόσων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFP} \Form{πόσος} \Gloss{how great?} } σπυρίδων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFP} \Form{σπυρίς} \Gloss{basket} } πληρώματα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{πλήρωμα} \Gloss{fullness} } κλασμάτων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGNP} \Form{κλάσμα} \Gloss{broken piece} } ἤρατε;\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PAAI} } ⸂καὶ λέγουσιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PPAI} } αὐτῷ⸃· Ἑπτά. 
\MainTextVerseMark{8}{21}καὶ ἔλεγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς· ⸀Οὔπω\FnGenericTemplate{b}{\Form{οὔπω} \Gloss{not yet} } συνίετε;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} \Form{συνίημι} \Gloss{to understand} } 
\MainTextVerseMark{8}{22}Καὶ ⸀ἔρχονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPMI} } εἰς Βηθσαϊδάν.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{Βηθσαϊδάν} \Gloss{Bethsaida} } καὶ φέρουσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } αὐτῷ τυφλὸν καὶ παρακαλοῦσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } αὐτὸν ἵνα αὐτοῦ ἅψηται.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAMS} } 
\MainTextVerseMark{8}{23}καὶ ἐπιλαβόμενος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAMNMS} \Form{ἐπιλαμβάνομαι} \Gloss{to take hold} } τῆς χειρὸς τοῦ τυφλοῦ ⸀ἐξήνεγκεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐκφέρω} \Gloss{to bring out} } αὐτὸν ἔξω τῆς κώμης,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{κώμη} \Gloss{a village} } καὶ πτύσας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} \Form{πτύω} \Gloss{to spit} } εἰς τὰ ὄμματα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANP} \Form{ὄμμα} \Gloss{eye} } αὐτοῦ, ἐπιθεὶς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAANMS} } τὰς χεῖρας αὐτῷ, ἐπηρώτα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SIAI} } αὐτόν· Εἴ τι ⸀βλέπεις;\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SPAI} } 
\MainTextVerseMark{8}{24}καὶ ἀναβλέψας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} \Form{ἀναβλέπω} \Gloss{to look up} } ἔλεγεν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } Βλέπω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } τοὺς ἀνθρώπους ὅτι ὡς δένδρα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{δένδρον} \Gloss{tree} } ὁρῶ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } περιπατοῦντας.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAAMP} } 
\MainTextVerseMark{8}{25}εἶτα\FnGenericTemplate{a}{\Form{εἶτα} \Gloss{then} } πάλιν ⸀ἐπέθηκεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } τὰς χεῖρας ἐπὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς αὐτοῦ, καὶ ⸂διέβλεψεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{διαβλέπω} \Gloss{to see clearly} } καὶ ἀπεκατέστη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀποκαθίστημι} \Gloss{to restore} } καὶ ἐνέβλεπεν⸃\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} \Form{ἐμβλέπω} \Gloss{to look} } τηλαυγῶς\FnGenericTemplate{f}{\Form{τηλαυγῶς} \Gloss{clearly} } ⸀ἅπαντα. 
\MainTextVerseMark{8}{26}καὶ ἀπέστειλεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὸν ⸀εἰς οἶκον αὐτοῦ λέγων·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } Μηδὲ εἰς τὴν κώμην\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{κώμη} \Gloss{a village} } ⸀εἰσέλθῃς.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAAS} } 
\MainTextVerseMark{8}{27}Καὶ ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ Ἰησοῦς καὶ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ εἰς τὰς κώμας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFP} \Form{κώμη} \Gloss{a village} } Καισαρείας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{Καισάρεια} \Gloss{Caesarea} } τῆς Φιλίππου· καὶ ἐν τῇ ὁδῷ ἐπηρώτα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ λέγων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } αὐτοῖς· Τίνα με λέγουσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PPAI} } οἱ ἄνθρωποι εἶναι;\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNPA} } 
\MainTextVerseMark{8}{28}οἱ δὲ ⸂εἶπαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ λέγοντες⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } ⸀ὅτι Ἰωάννην τὸν βαπτιστήν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{βαπτιστής} \Gloss{Baptist} } καὶ ἄλλοι Ἠλίαν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{Ἠλίας} \Gloss{Elijah} } ἄλλοι δὲ ⸂ὅτι εἷς⸃ τῶν προφητῶν. 
\MainTextVerseMark{8}{29}καὶ αὐτὸς ⸂ἐπηρώτα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτούς⸃· Ὑμεῖς δὲ τίνα με λέγετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } εἶναι;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } ⸀ἀποκριθεὶς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAPNMS} } ὁ Πέτρος λέγει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· Σὺ εἶ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAI} } ὁ χριστός. 
\MainTextVerseMark{8}{30}καὶ ἐπετίμησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐπιτιμάω} \Gloss{to rebuke} } αὐτοῖς ἵνα μηδενὶ λέγωσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAS} } περὶ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{8}{31}Καὶ ἤρξατο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } διδάσκειν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } αὐτοὺς ὅτι δεῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου πολλὰ παθεῖν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } καὶ ἀποδοκιμασθῆναι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAP} \Form{ἀποδοκιμάζω} \Gloss{to reject} } ⸀ὑπὸ τῶν πρεσβυτέρων καὶ τῶν ἀρχιερέων καὶ τῶν γραμματέων καὶ ἀποκτανθῆναι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAP} } καὶ μετὰ τρεῖς ἡμέρας ἀναστῆναι·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{8}{32}καὶ παρρησίᾳ τὸν λόγον ἐλάλει.\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } καὶ προσλαβόμενος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAMNMS} \Form{προσλαμβάνομαι} \Gloss{to take aside} } ⸂ὁ Πέτρος αὐτὸν⸃ ἤρξατο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAMI} } ἐπιτιμᾶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} \Form{ἐπιτιμάω} \Gloss{to rebuke} } αὐτῷ. 
\MainTextVerseMark{8}{33}ὁ δὲ ἐπιστραφεὶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAPNMS} } καὶ ἰδὼν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ ἐπετίμησεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐπιτιμάω} \Gloss{to rebuke} } ⸀Πέτρῳ ⸂καὶ λέγει⸃·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } Ὕπαγε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAM} } ὀπίσω μου, Σατανᾶ, ὅτι οὐ φρονεῖς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAI} \Form{φρονέω} \Gloss{to think} } τὰ τοῦ θεοῦ ἀλλὰ τὰ τῶν ἀνθρώπων. 
\MainTextVerseMark{8}{34}Καὶ προσκαλεσάμενος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAMNMS} \Form{προσκαλέομαι} \Gloss{to call} } τὸν ὄχλον σὺν τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· ⸂Εἴ τις⸃ θέλει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὀπίσω μου ⸀ἐλθεῖν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } ἀπαρνησάσθω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAMM} \Form{ἀπαρνέομαι} \Gloss{to disown} } ἑαυτὸν καὶ ἀράτω\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAM} } τὸν σταυρὸν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMS} \Form{σταυρός} \Gloss{cross} } αὐτοῦ καὶ ἀκολουθείτω\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAM} } μοι. 
\MainTextVerseMark{8}{35}ὃς γὰρ ⸀ἐὰν θέλῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAS} } τὴν ⸂ψυχὴν αὐτοῦ⸃ σῶσαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } ἀπολέσει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFAI} } αὐτήν· ὃς δ’ ἂν ⸀ἀπολέσει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFAI} } τὴν ⸄ψυχὴν αὐτοῦ⸅ ἕνεκεν\FnGenericTemplate{e}{\Form{ἕνεκεν} \Gloss{for} } ἐμοῦ καὶ τοῦ εὐαγγελίου ⸀σώσει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SFAI} } αὐτήν. 
\MainTextVerseMark{8}{36}τί γὰρ ⸀ὠφελεῖ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} \Form{ὠφελέω} \Gloss{to be of good use} } ⸀ἄνθρωπον ⸂κερδῆσαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} \Form{κερδαίνω} \Gloss{to gain} } τὸν κόσμον ὅλον καὶ ζημιωθῆναι⸃\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAP} \Form{ζημιόω} \Gloss{to forfeit} } τὴν ψυχὴν αὐτοῦ; 
\MainTextVerseMark{8}{37}⸂τί γὰρ⸃ ⸀δοῖ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} } ἄνθρωπος ἀντάλλαγμα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{ἀντάλλαγμα} \Gloss{something given in exchange} } τῆς ψυχῆς αὐτοῦ; 
\MainTextVerseMark{8}{38}ὃς γὰρ ἐὰν ἐπαισχυνθῇ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPS} \Form{ἐπαισχύνομαι} \Gloss{to be ashamed of} } με καὶ τοὺς ἐμοὺς λόγους ἐν τῇ γενεᾷ ταύτῃ τῇ μοιχαλίδι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{μοιχαλίς} \Gloss{adulteress} } καὶ ἁμαρτωλῷ, καὶ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἐπαισχυνθήσεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFPI} \Form{ἐπαισχύνομαι} \Gloss{to be ashamed of} } αὐτὸν ὅταν ἔλθῃ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} } ἐν τῇ δόξῃ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ μετὰ τῶν ἀγγέλων τῶν ἁγίων. 
\ChapterHeader{9}{Chapter 9}

\MainTextVerseMark{9}{1}καὶ ἔλεγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς· Ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν ὅτι εἰσίν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } τινες ⸂τῶν ὧδε⸃ ἑστηκότων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRAGMP} } οἵτινες οὐ μὴ γεύσωνται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAMS} \Form{γεύομαι} \Gloss{to taste} } θανάτου ἕως ἂν ἴδωσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAS} } τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ ἐληλυθυῖαν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPRAAFS} } ἐν δυνάμει. 
\MainTextVerseMark{9}{2}Καὶ μετὰ ἡμέρας ἓξ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NAFP} \Form{ἕξ} \Gloss{six} } παραλαμβάνει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ὁ Ἰησοῦς τὸν Πέτρον καὶ τὸν Ἰάκωβον ⸀καὶ Ἰωάννην, καὶ ἀναφέρει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} \Form{ἀναφέρω} \Gloss{to lead up} } αὐτοὺς εἰς ὄρος ὑψηλὸν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{ὑψηλός} \Gloss{high} } κατ’ ἰδίαν μόνους. καὶ μετεμορφώθη\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPI} \Form{μεταμορφόομαι} \Gloss{to be transformed} } ἔμπροσθεν αὐτῶν, 
\MainTextVerseMark{9}{3}καὶ τὰ ἱμάτια αὐτοῦ ⸀ἐγένετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } στίλβοντα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANNP} \Form{στίλβω} \Gloss{to dazzle} } λευκὰ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNP} \Form{λευκός} \Gloss{white} } ⸀λίαν\FnGenericTemplate{d}{\Form{λίαν} \Gloss{very much} } οἷα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANP} \Form{οἷος} \Gloss{what sort of} } γναφεὺς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{γναφεύς} \Gloss{bleacher} } ἐπὶ τῆς γῆς οὐ δύναται\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPMI} } ⸀οὕτως λευκᾶναι.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VNAA} \Form{λευκαίνω} \Gloss{to bleach} } 
\MainTextVerseMark{9}{4}καὶ ὤφθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } αὐτοῖς Ἠλίας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Ἠλίας} \Gloss{Elijah} } σὺν Μωϋσεῖ, καὶ ἦσαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } συλλαλοῦντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} \Form{συλλαλέω} \Gloss{to talk with} } τῷ Ἰησοῦ. 
\MainTextVerseMark{9}{5}καὶ ἀποκριθεὶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAPNMS} } ὁ Πέτρος λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τῷ Ἰησοῦ· Ῥαββί,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NMS} \Form{ῥαββί} \Gloss{Rabbi} } καλόν ἐστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἡμᾶς ὧδε εἶναι,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPA} } καὶ ποιήσωμεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1PAAS} } ⸂τρεῖς σκηνάς⸃,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFP} \Form{σκηνή} \Gloss{tabernacle} } σοὶ μίαν καὶ Μωϋσεῖ μίαν καὶ Ἠλίᾳ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NDMS} \Form{Ἠλίας} \Gloss{Elijah} } μίαν. 
\MainTextVerseMark{9}{6}οὐ γὰρ ᾔδει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } τί ⸀ἀποκριθῇ,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPS} } ⸂ἔκφοβοι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMP} \Form{ἔκφοβος} \Gloss{frightened} } γὰρ ἐγένοντο⸃.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAMI} } 
\MainTextVerseMark{9}{7}καὶ ἐγένετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } νεφέλη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{νεφέλη} \Gloss{cloud} } ἐπισκιάζουσα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANFS} \Form{ἐπισκιάζω} \Gloss{to cast a shadow} } αὐτοῖς, καὶ ⸀ἐγένετο\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAMI} } φωνὴ ἐκ τῆς νεφέλης·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{νεφέλη} \Gloss{cloud} } Οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } ὁ υἱός μου ὁ ἀγαπητός, ⸂ἀκούετε\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2PPAM} } αὐτοῦ⸃. 
\MainTextVerseMark{9}{8}καὶ ἐξάπινα\FnGenericTemplate{a}{\Form{ἐξάπινα} \Gloss{suddenly} } περιβλεψάμενοι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAMNMP} \Form{περιβλέπομαι} \Gloss{to look around at} } οὐκέτι οὐδένα εἶδον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } ⸂ἀλλὰ τὸν Ἰησοῦν μόνον μεθ’ ἑαυτῶν⸃. 
\MainTextVerseMark{9}{9}⸂Καὶ καταβαινόντων⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPAGMP} } αὐτῶν ⸀ἐκ τοῦ ὄρους διεστείλατο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} \Form{διαστέλλομαι} \Gloss{to give orders} } αὐτοῖς ἵνα μηδενὶ ⸂ἃ εἶδον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } διηγήσωνται⸃,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAMS} \Form{διηγέομαι} \Gloss{to tell} } εἰ μὴ ὅταν ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ἐκ νεκρῶν ἀναστῇ.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } 
\MainTextVerseMark{9}{10}καὶ τὸν λόγον ἐκράτησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } πρὸς ἑαυτοὺς συζητοῦντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} \Form{συζητέω} \Gloss{to discuss} } τί ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } τὸ ἐκ νεκρῶν ἀναστῆναι.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{9}{11}καὶ ἐπηρώτων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } αὐτὸν λέγοντες·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } Ὅτι λέγουσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } οἱ γραμματεῖς ὅτι Ἠλίαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{Ἠλίας} \Gloss{Elijah} } δεῖ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ἐλθεῖν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } πρῶτον; 
\MainTextVerseMark{9}{12}ὁ δὲ ⸀ἔφη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς· Ἠλίας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Ἠλίας} \Gloss{Elijah} } μὲν ἐλθὼν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} } πρῶτον ⸀ἀποκαθιστάνει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} \Form{ἀποκαθίστημι} \Gloss{to restore} } πάντα, καὶ πῶς γέγραπται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SRPI} } ἐπὶ τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου ἵνα πολλὰ πάθῃ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAS} } καὶ ⸀ἐξουδενηθῇ;\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAPS} \Form{ἐξουδενέω} \Gloss{to be rejected} } 
\MainTextVerseMark{9}{13}ἀλλὰ λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν ὅτι καὶ Ἠλίας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Ἠλίας} \Gloss{Elijah} } ἐλήλυθεν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRAI} } καὶ ἐποίησαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ ὅσα ⸀ἤθελον,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PIAI} } καθὼς γέγραπται\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SRPI} } ἐπ’ αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{9}{14}Καὶ ⸂ἐλθόντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } πρὸς τοὺς μαθητὰς εἶδον⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } ὄχλον πολὺν περὶ αὐτοὺς καὶ γραμματεῖς συζητοῦντας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAAMP} \Form{συζητέω} \Gloss{to discuss} } ⸂πρὸς αὐτούς⸃. 
\MainTextVerseMark{9}{15}καὶ ⸀εὐθὺς πᾶς ὁ ὄχλος ⸂ἰδόντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } αὐτὸν ἐξεθαμβήθησαν⸃,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAPI} \Form{ἐκθαμβέομαι} \Gloss{to be overwhelmed with wonder} } καὶ προστρέχοντες\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMP} \Form{προστρέχω} \Gloss{to run up to} } ἠσπάζοντο\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIMI} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{9}{16}καὶ ἐπηρώτησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ⸀αὐτούς· Τί συζητεῖτε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} \Form{συζητέω} \Gloss{to discuss} } πρὸς ⸀αὑτούς; 
\MainTextVerseMark{9}{17}καὶ ⸂ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } αὐτῷ εἷς ἐκ τοῦ ὄχλου⸃· Διδάσκαλε, ἤνεγκα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAI} } τὸν υἱόν μου πρὸς σέ, ἔχοντα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAAMS} } πνεῦμα ἄλαλον·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{ἄλαλος} \Gloss{mute} } 
\MainTextVerseMark{9}{18}καὶ ὅπου ⸀ἐὰν αὐτὸν καταλάβῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} \Form{καταλαμβάνω} \Gloss{to obtain} } ῥήσσει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} \Form{ῥήγνυμι} \Gloss{to burst} } αὐτόν, καὶ ἀφρίζει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} \Form{ἀφρίζω} \Gloss{to foam at the mouth} } καὶ τρίζει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} \Form{τρίζω} \Gloss{to gnash} } τοὺς ⸀ὀδόντας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMP} \Form{ὀδούς} \Gloss{tooth} } καὶ ξηραίνεται·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPPI} \Form{ξηραίνω} \Gloss{to wither} } καὶ εἶπα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SAAI} } τοῖς μαθηταῖς σου ἵνα αὐτὸ ἐκβάλωσιν,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PAAS} } καὶ οὐκ ἴσχυσαν.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἰσχύω} \Gloss{to be strong} } 
\MainTextVerseMark{9}{19}ὁ δὲ ἀποκριθεὶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAPNMS} } ⸀αὐτοῖς λέγει·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } Ὦ\FnGenericTemplate{c}{\Form{ὦ} \Gloss{O!} } γενεὰ ἄπιστος,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NFS} \Form{ἄπιστος} \Gloss{unbelieving} } ἕως πότε πρὸς ὑμᾶς ἔσομαι;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SFMI} } ἕως πότε ἀνέξομαι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SFMI} \Form{ἀνέχομαι} \Gloss{to put up with} } ὑμῶν; φέρετε\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2PPAM} } αὐτὸν πρός με. 
\MainTextVerseMark{9}{20}καὶ ἤνεγκαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } αὐτὸν πρὸς αὐτόν. καὶ ἰδὼν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } αὐτὸν ⸂τὸ πνεῦμα εὐθὺς⸃ ⸀συνεσπάραξεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{συσπαράσσω} \Gloss{to cause to convulse} } αὐτόν, καὶ πεσὼν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} } ἐπὶ τῆς γῆς ἐκυλίετο\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIMI} \Form{κυλίομαι} \Gloss{to roll around} } ἀφρίζων.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} \Form{ἀφρίζω} \Gloss{to foam at the mouth} } 
\MainTextVerseMark{9}{21}καὶ ἐπηρώτησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } τὸν πατέρα αὐτοῦ· Πόσος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{πόσος} \Gloss{how great?} } χρόνος ἐστὶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὡς τοῦτο γέγονεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SRAI} } αὐτῷ; ὁ δὲ εἶπεν·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } ⸀Ἐκ παιδιόθεν·\FnGenericTemplate{f}{\Form{παιδιόθεν} \Gloss{from childhood} } 
\MainTextVerseMark{9}{22}καὶ πολλάκις\FnGenericTemplate{a}{\Form{πολλάκις} \Gloss{many times} } ⸂καὶ εἰς πῦρ αὐτὸν⸃ ἔβαλεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } καὶ εἰς ὕδατα ἵνα ἀπολέσῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} } αὐτόν· ἀλλ’ εἴ τι ⸀δύνῃ,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPMI} } βοήθησον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAM} \Form{βοηθέω} \Gloss{to help} } ἡμῖν σπλαγχνισθεὶς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAPNMS} \Form{σπλαγχνίζομαι} \Gloss{to have compassion on} } ἐφ’ ἡμᾶς. 
\MainTextVerseMark{9}{23}ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ· Τὸ Εἰ ⸀δύνῃ,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPMI} } πάντα δυνατὰ τῷ πιστεύοντι.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPADMS} } 
\MainTextVerseMark{9}{24}⸀εὐθὺς κράξας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ὁ πατὴρ τοῦ ⸀παιδίου ἔλεγεν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } ⸀Πιστεύω·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } βοήθει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAM} \Form{βοηθέω} \Gloss{to help} } μου τῇ ἀπιστίᾳ.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDFS} \Form{ἀπιστία} \Gloss{unbelief} } 
\MainTextVerseMark{9}{25}ἰδὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } δὲ ὁ Ἰησοῦς ὅτι ἐπισυντρέχει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} \Form{ἐπισυντρέχω} \Gloss{to run together to} } ὄχλος ἐπετίμησεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐπιτιμάω} \Gloss{to rebuke} } τῷ πνεύματι τῷ ἀκαθάρτῳ λέγων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } αὐτῷ· Τὸ ⸂ἄλαλον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNNS} \Form{ἄλαλος} \Gloss{mute} } καὶ κωφὸν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNNS} \Form{κωφός} \Gloss{unable to talk} } πνεῦμα⸃, ἐγὼ ⸂ἐπιτάσσω\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SPAI} \Form{ἐπιτάσσω} \Gloss{to command} } σοι⸃, ἔξελθε\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SAAM} } ἐξ αὐτοῦ καὶ μηκέτι\FnGenericTemplate{i}{\Form{μηκέτι} \Gloss{no longer} } εἰσέλθῃς\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V2SAAS} } εἰς αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{9}{26}καὶ ⸂κράξας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } καὶ πολλὰ σπαράξας⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} \Form{σπαράσσω} \Gloss{to convulse} } ἐξῆλθεν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } καὶ ἐγένετο\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAMI} } ὡσεὶ\FnGenericTemplate{e}{\Form{ὡσεί} \Gloss{like} } νεκρὸς ὥστε ⸀τοὺς πολλοὺς λέγειν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNPA} } ὅτι ἀπέθανεν.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{9}{27}ὁ δὲ Ἰησοῦς κρατήσας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ⸂τῆς χειρὸς αὐτοῦ⸃ ἤγειρεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτόν, καὶ ἀνέστη.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{9}{28}καὶ ⸂εἰσελθόντος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAAGMS} } αὐτοῦ⸃ εἰς οἶκον οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ ⸂κατ’ ἰδίαν ἐπηρώτων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } αὐτόν⸃· Ὅτι ἡμεῖς οὐκ ἠδυνήθημεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PAPI} } ἐκβαλεῖν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } αὐτό; 
\MainTextVerseMark{9}{29}καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Τοῦτο τὸ γένος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{γένος} \Gloss{family} } ἐν οὐδενὶ δύναται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } ἐξελθεῖν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } εἰ μὴ ἐν ⸀προσευχῇ. 
\MainTextVerseMark{9}{30}Κἀκεῖθεν\FnGenericTemplate{a}{\Form{κἀκεῖθεν} \Gloss{and from there} } ἐξελθόντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMP} } ⸀παρεπορεύοντο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIMI} \Form{παραπορεύομαι} \Gloss{to pass by} } διὰ τῆς Γαλιλαίας, καὶ οὐκ ἤθελεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } ἵνα τις γνοῖ·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } 
\MainTextVerseMark{9}{31}ἐδίδασκεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } γὰρ τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ καὶ ἔλεγεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς ὅτι Ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου παραδίδοται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPPI} } εἰς χεῖρας ἀνθρώπων, καὶ ἀποκτενοῦσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PFAI} } αὐτόν, καὶ ἀποκτανθεὶς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAPNMS} } ⸂μετὰ τρεῖς ἡμέρας⸃ ἀναστήσεται.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SFMI} } 
\MainTextVerseMark{9}{32}οἱ δὲ ἠγνόουν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} \Form{ἀγνοέω} \Gloss{to be ignorant} } τὸ ῥῆμα, καὶ ἐφοβοῦντο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIMI} } αὐτὸν ἐπερωτῆσαι.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{9}{33}Καὶ ⸀ἦλθον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } εἰς Καφαρναούμ.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{Καφαρναούμ} \Gloss{Capernaum} } καὶ ἐν τῇ οἰκίᾳ γενόμενος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAMNMS} } ἐπηρώτα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } αὐτούς· Τί ἐν τῇ ⸀ὁδῷ διελογίζεσθε;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PIMI} \Form{διαλογίζομαι} \Gloss{to think} } 
\MainTextVerseMark{9}{34}οἱ δὲ ἐσιώπων,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} \Form{σιωπάω} \Gloss{to be quiet} } πρὸς ἀλλήλους γὰρ διελέχθησαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAPI} \Form{διαλέγομαι} \Gloss{to reason} } ἐν τῇ ὁδῷ τίς μείζων. 
\MainTextVerseMark{9}{35}καὶ καθίσας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ἐφώνησεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } τοὺς δώδεκα καὶ λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Εἴ τις θέλει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } πρῶτος εἶναι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPA} } ἔσται\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SFMI} } πάντων ἔσχατος καὶ πάντων διάκονος.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMS} \Form{διάκονος} \Gloss{servant} } 
\MainTextVerseMark{9}{36}καὶ λαβὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } παιδίον ἔστησεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὸ ἐν μέσῳ αὐτῶν καὶ ἐναγκαλισάμενος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAMNMS} \Form{ἐναγκαλίζομαι} \Gloss{to take in one's arms} } αὐτὸ εἶπεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· 
\MainTextVerseMark{9}{37}Ὃς ⸀ἂν ἓν τῶν τοιούτων παιδίων δέξηται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMS} } ἐπὶ τῷ ὀνόματί μου, ἐμὲ δέχεται·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPMI} } καὶ ὃς ⸁ἂν ἐμὲ ⸀δέχηται,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMS} } οὐκ ἐμὲ δέχεται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } ἀλλὰ τὸν ἀποστείλαντά\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAAAMS} } με. 
\MainTextVerseMark{9}{38}⸂Ἔφη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτῷ ὁ Ἰωάννης⸃· Διδάσκαλε, εἴδομέν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PAAI} } τινα ⸀ἐν τῷ ὀνόματί σου ἐκβάλλοντα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAAMS} } δαιμόνια, ⸂καὶ ἐκωλύομεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PIAI} \Form{κωλύω} \Gloss{to hinder} } αὐτόν, ὅτι οὐκ ἠκολούθει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } ἡμῖν⸃. 
\MainTextVerseMark{9}{39}ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } Μὴ κωλύετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAM} \Form{κωλύω} \Gloss{to hinder} } αὐτόν, οὐδεὶς γάρ ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὃς ποιήσει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFAI} } δύναμιν ἐπὶ τῷ ὀνόματί μου καὶ δυνήσεται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFMI} } ταχὺ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{ταχύ} \Gloss{quick} } κακολογῆσαί\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} \Form{κακολογέω} \Gloss{to curse} } με· 
\MainTextVerseMark{9}{40}ὃς γὰρ οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } καθ’ ⸂ἡμῶν, ὑπὲρ ἡμῶν⸃ ἐστιν.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{9}{41}Ὃς γὰρ ἂν ποτίσῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} \Form{ποτίζω} \Gloss{to give a drink} } ὑμᾶς ποτήριον ὕδατος ἐν ⸀ὀνόματι ὅτι χριστοῦ ἐστε,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν ⸀ὅτι οὐ μὴ ⸀ἀπολέσῃ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} } τὸν μισθὸν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{μισθός} \Gloss{wage} } αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{9}{42}Καὶ ὃς ⸀ἂν σκανδαλίσῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} } ἕνα τῶν μικρῶν ⸀τούτων τῶν πιστευόντων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGMP} } ⸂εἰς ἐμέ⸃, καλόν ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ μᾶλλον εἰ περίκειται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} \Form{περίκειμαι} \Gloss{to surround} } ⸂μύλος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{μύλος} \Gloss{hand mill} } ὀνικὸς⸃\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{ὀνικός} \Gloss{of a donkey} } περὶ τὸν τράχηλον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMS} \Form{τράχηλος} \Gloss{neck} } αὐτοῦ καὶ βέβληται\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SRPI} } εἰς τὴν θάλασσαν. 
\MainTextVerseMark{9}{43}Καὶ ἐὰν ⸀σκανδαλίζῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAS} } σε ἡ χείρ σου, ἀπόκοψον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} \Form{ἀποκόπτω} \Gloss{to cut off} } αὐτήν· καλόν ⸂ἐστίν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } σε⸃ κυλλὸν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{κυλλός} \Gloss{crippled} } ⸂εἰσελθεῖν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } εἰς τὴν ζωὴν⸃ ἢ τὰς δύο χεῖρας ἔχοντα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAAMS} } ἀπελθεῖν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} } εἰς τὴν γέενναν,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAFS} \Form{γέεννα} \Gloss{Gehenna} } εἰς τὸ πῦρ τὸ ⸀ἄσβεστον.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NANS} \Form{ἄσβεστος} \Gloss{unquenchable} } 
\MainTextVerseMark{9}{45}καὶ ἐὰν ὁ πούς σου σκανδαλίζῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAS} } σε, ἀπόκοψον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} \Form{ἀποκόπτω} \Gloss{to cut off} } αὐτόν· καλόν ἐστίν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ⸀σε εἰσελθεῖν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } εἰς τὴν ζωὴν χωλὸν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{χωλός} \Gloss{lame} } ἢ τοὺς δύο πόδας ἔχοντα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAAMS} } βληθῆναι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAP} } εἰς τὴν ⸀γέενναν.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAFS} \Form{γέεννα} \Gloss{Gehenna} } 
\MainTextVerseMark{9}{47}καὶ ἐὰν ὁ ὀφθαλμός σου σκανδαλίζῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAS} } σε, ἔκβαλε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} } αὐτόν· καλόν ⸀σέ ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } μονόφθαλμον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{μονόφθαλμος} \Gloss{one-eyed} } εἰσελθεῖν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } εἰς τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ ἢ δύο ὀφθαλμοὺς ἔχοντα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAAMS} } βληθῆναι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAP} } εἰς ⸀τὴν ⸀γέενναν,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAFS} \Form{γέεννα} \Gloss{Gehenna} } 
\MainTextVerseMark{9}{48}ὅπου ὁ σκώληξ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{σκώληξ} \Gloss{worm} } αὐτῶν οὐ τελευτᾷ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} \Form{τελευτάω} \Gloss{to die} } καὶ τὸ πῦρ οὐ σβέννυται.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPPI} \Form{σβέννυμι} \Gloss{to extinguish} } 
\MainTextVerseMark{9}{49}Πᾶς γὰρ πυρὶ ⸀ἁλισθήσεται.\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SFPI} \Form{ἁλίζω} \Gloss{to salt} } 
\MainTextVerseMark{9}{50}καλὸν τὸ ἅλας·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNS} \Form{ἅλας} \Gloss{salt} } ἐὰν δὲ τὸ ἅλας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{ἅλας} \Gloss{salt} } ἄναλον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNS} \Form{ἄναλος} \Gloss{not salty} } γένηται,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAMS} } ἐν τίνι αὐτὸ ἀρτύσετε;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PFAI} \Form{ἀρτύω} \Gloss{to make salty} } ἔχετε\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PPAM} } ἐν ἑαυτοῖς ⸀ἅλα,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANS} \Form{ἅλα} \Gloss{salt} } καὶ εἰρηνεύετε\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2PPAM} \Form{εἰρηνεύω} \Gloss{to live in peace} } ἐν ἀλλήλοις. 
\ChapterHeader{10}{Chapter 10}

\MainTextVerseMark{10}{1}Καὶ ἐκεῖθεν\FnGenericTemplate{a}{\Form{ἐκεῖθεν} \Gloss{from there} } ἀναστὰς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } ἔρχεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } εἰς τὰ ὅρια\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{ὅριον} \Gloss{region} } τῆς Ἰουδαίας ⸀καὶ πέραν\FnGenericTemplate{e}{\Form{πέραν} \Gloss{on the other side} } τοῦ Ἰορδάνου,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGMS} \Form{Ἰορδάνης} \Gloss{Jordan} } καὶ συμπορεύονται\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PPMI} \Form{συμπορεύομαι} \Gloss{to go with} } πάλιν ὄχλοι πρὸς αὐτόν, καὶ ὡς εἰώθει\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} \Form{εἴωθα} \Gloss{to have a custom} } πάλιν ἐδίδασκεν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SIAI} } αὐτούς. 
\MainTextVerseMark{10}{2}⸀Καὶ ⸀ἐπηρώτων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } αὐτὸν εἰ ἔξεστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ἀνδρὶ γυναῖκα ἀπολῦσαι,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} } πειράζοντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{10}{3}ὁ δὲ ἀποκριθεὶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAPNMS} } εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Τί ὑμῖν ἐνετείλατο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAMI} \Form{ἐντέλλομαι} \Gloss{to command} } Μωϋσῆς; 
\MainTextVerseMark{10}{4}οἱ δὲ εἶπαν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } ⸂Ἐπέτρεψεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐπιτρέπω} \Gloss{to let} } Μωϋσῆς⸃ βιβλίον ἀποστασίου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNS} \Form{ἀποστάσιον} \Gloss{divorce} } γράψαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } καὶ ἀπολῦσαι.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{10}{5}⸂ὁ δὲ⸃ Ἰησοῦς εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Πρὸς τὴν σκληροκαρδίαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{σκληροκαρδία} \Gloss{hardness of heart} } ὑμῶν ἔγραψεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ὑμῖν τὴν ἐντολὴν ταύτην· 
\MainTextVerseMark{10}{6}ἀπὸ δὲ ἀρχῆς κτίσεως\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGFS} \Form{κτίσις} \Gloss{creation} } ἄρσεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{ἄρσην} \Gloss{male} } καὶ θῆλυ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{θῆλυς} \Gloss{female} } ἐποίησεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } ⸀αὐτούς· 
\MainTextVerseMark{10}{7}ἕνεκεν\FnGenericTemplate{a}{\Form{ἕνεκεν} \Gloss{for} } τούτου καταλείψει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFAI} \Form{καταλείπω} \Gloss{to leave} } ἄνθρωπος τὸν πατέρα αὐτοῦ καὶ τὴν μητέρα ⸂καὶ προσκολληθήσεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFPI} \Form{προσκολλάομαι} \Gloss{to be united to} } πρὸς τὴν γυναῖκα αὐτοῦ⸃, 
\MainTextVerseMark{10}{8}καὶ ἔσονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFMI} } οἱ δύο εἰς σάρκα μίαν· ὥστε οὐκέτι εἰσὶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } δύο ἀλλὰ μία σάρξ· 
\MainTextVerseMark{10}{9}ὃ οὖν ὁ θεὸς συνέζευξεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{συζεύγνυμι} \Gloss{to join together} } ἄνθρωπος μὴ χωριζέτω.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAM} \Form{χωρίζω} \Gloss{to divide} } 
\MainTextVerseMark{10}{10}Καὶ ⸂εἰς τὴν οἰκίαν⸃ πάλιν οἱ μαθηταὶ ⸂περὶ τούτου⸃ ⸀ἐπηρώτων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{10}{11}καὶ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Ὃς ⸀ἂν ἀπολύσῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } τὴν γυναῖκα αὐτοῦ καὶ γαμήσῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} \Form{γαμέω} \Gloss{to marry} } ἄλλην μοιχᾶται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} \Form{μοιχάομαι} \Gloss{to commit adultery} } ἐπ’ αὐτήν, 
\MainTextVerseMark{10}{12}καὶ ἐὰν ⸂αὐτὴ ἀπολύσασα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANFS} } τὸν ἄνδρα αὐτῆς γαμήσῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} \Form{γαμέω} \Gloss{to marry} } ἄλλον⸃ μοιχᾶται.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} \Form{μοιχάομαι} \Gloss{to commit adultery} } 
\MainTextVerseMark{10}{13}Καὶ προσέφερον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } αὐτῷ παιδία ἵνα ⸂αὐτῶν ἅψηται⸃·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMS} } οἱ δὲ μαθηταὶ ⸂ἐπετίμησαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἐπιτιμάω} \Gloss{to rebuke} } αὐτοῖς⸃. 
\MainTextVerseMark{10}{14}ἰδὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } δὲ ὁ Ἰησοῦς ἠγανάκτησεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀγανακτέω} \Gloss{to be indignant} } καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Ἄφετε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAAM} } τὰ παιδία ἔρχεσθαι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPM} } πρός με, μὴ κωλύετε\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PPAM} \Form{κωλύω} \Gloss{to hinder} } αὐτά, τῶν γὰρ τοιούτων ἐστὶν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ. 
\MainTextVerseMark{10}{15}ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, ὃς ⸀ἂν μὴ δέξηται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMS} } τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ ὡς παιδίον, οὐ μὴ εἰσέλθῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} } εἰς αὐτήν. 
\MainTextVerseMark{10}{16}καὶ ἐναγκαλισάμενος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAMNMS} \Form{ἐναγκαλίζομαι} \Gloss{to take in one's arms} } αὐτὰ ⸂κατευλόγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} \Form{κατευλογέω} \Gloss{to bless} } τιθεὶς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } τὰς χεῖρας ἐπ’ αὐτά⸃. 
\MainTextVerseMark{10}{17}Καὶ ἐκπορευομένου\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPMGMS} } αὐτοῦ εἰς ὁδὸν προσδραμὼν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} \Form{προστρέχω} \Gloss{to run up to} } εἷς καὶ γονυπετήσας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} \Form{γονυπετέω} \Gloss{to kneel} } αὐτὸν ἐπηρώτα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } αὐτόν· Διδάσκαλε ἀγαθέ, τί ποιήσω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SAAS} } ἵνα ζωὴν αἰώνιον κληρονομήσω;\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SAAS} \Form{κληρονομέω} \Gloss{to inherit} } 
\MainTextVerseMark{10}{18}ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ· Τί με λέγεις\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } ἀγαθόν; οὐδεὶς ἀγαθὸς εἰ μὴ εἷς ὁ θεός. 
\MainTextVerseMark{10}{19}τὰς ἐντολὰς οἶδας·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SRAI} } Μὴ ⸂φονεύσῃς,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAS} \Form{φονεύω} \Gloss{to commit murder} } Μὴ μοιχεύσῃς⸃,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAS} \Form{μοιχεύω} \Gloss{to commit adultery} } Μὴ κλέψῃς,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAAS} \Form{κλέπτω} \Gloss{steal} } Μὴ ψευδομαρτυρήσῃς,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAS} \Form{ψευδομαρτυρέω} \Gloss{to give false testimony} } Μὴ ἀποστερήσῃς,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAAS} \Form{ἀποστερέω} \Gloss{to defraud} } Τίμα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SPAM} \Form{τιμάω} \Gloss{to honor} } τὸν πατέρα σου καὶ τὴν μητέρα. 
\MainTextVerseMark{10}{20}ὁ δὲ ⸀ἔφη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτῷ· Διδάσκαλε, ταῦτα πάντα ἐφυλαξάμην\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAMI} } ἐκ νεότητός\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{νεότης} \Gloss{youth} } μου. 
\MainTextVerseMark{10}{21}ὁ δὲ Ἰησοῦς ἐμβλέψας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} \Form{ἐμβλέπω} \Gloss{to look} } αὐτῷ ἠγάπησεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὸν καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ· Ἕν ⸀σε ὑστερεῖ·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} \Form{ὑστερέω} \Gloss{to lack} } ὕπαγε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAM} } ὅσα ἔχεις\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAI} } πώλησον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SAAM} \Form{πωλέω} \Gloss{to sell} } καὶ δὸς\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SAAM} } ⸀τοῖς πτωχοῖς, καὶ ἕξεις\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V2SFAI} } θησαυρὸν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NAMS} \Form{θησαυρός} \Gloss{treasure} } ἐν οὐρανῷ, καὶ δεῦρο\FnGenericTemplate{k}{\Form{δεῦρο} \Gloss{come} } ἀκολούθει\FnGenericTemplate{l}{\Parse{V2SPAM} } ⸀μοι. 
\MainTextVerseMark{10}{22}ὁ δὲ στυγνάσας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} \Form{στυγνάζω} \Gloss{to be gloomy} } ἐπὶ τῷ λόγῳ ἀπῆλθεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } λυπούμενος,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPPNMS} \Form{λυπέω} \Gloss{to cause sorrow} } ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } γὰρ ἔχων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } κτήματα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANP} \Form{κτῆμα} \Gloss{wealth} } πολλά. 
\MainTextVerseMark{10}{23}Καὶ περιβλεψάμενος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAMNMS} \Form{περιβλέπομαι} \Gloss{to look around at} } ὁ Ἰησοῦς λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ· Πῶς δυσκόλως\FnGenericTemplate{c}{\Form{δυσκόλως} \Gloss{hardly} } οἱ τὰ χρήματα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{χρῆμα} \Gloss{money} } ἔχοντες\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMP} } εἰς τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ εἰσελεύσονται.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PFMI} } 
\MainTextVerseMark{10}{24}οἱ δὲ μαθηταὶ ἐθαμβοῦντο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIPI} \Form{θαμβέομαι} \Gloss{to be amazed} } ἐπὶ τοῖς λόγοις αὐτοῦ. ὁ δὲ Ἰησοῦς πάλιν ἀποκριθεὶς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAPNMS} } λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Τέκνα, πῶς δύσκολόν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNNS} \Form{δύσκολος} \Gloss{hard} } ⸀ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } εἰς τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ εἰσελθεῖν·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{10}{25}εὐκοπώτερόν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNS} \Form{εὐκοπώτερος} \Gloss{easy} } ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } κάμηλον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{κάμηλος} \Gloss{camel} } διὰ ⸂τῆς τρυμαλιᾶς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{τρυμαλιά} \Gloss{eye} } τῆς⸃ ῥαφίδος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{ῥαφίς} \Gloss{needle} } ⸀διελθεῖν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } ἢ πλούσιον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMS} \Form{πλούσιος} \Gloss{rich} } εἰς τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ εἰσελθεῖν.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{10}{26}οἱ δὲ περισσῶς\FnGenericTemplate{a}{\Form{περισσῶς} \Gloss{abundantly} } ἐξεπλήσσοντο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIPI} \Form{ἐκπλήσσομαι} \Gloss{to be amazed} } λέγοντες\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMP} } πρὸς ⸀ἑαυτούς· Καὶ τίς δύναται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } σωθῆναι;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAP} } 
\MainTextVerseMark{10}{27}⸀ἐμβλέψας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} \Form{ἐμβλέπω} \Gloss{to look} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς λέγει·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } Παρὰ ἀνθρώποις ἀδύνατον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNS} \Form{ἀδύνατος} \Gloss{impossible} } ἀλλ’ οὐ παρὰ θεῷ, πάντα γὰρ ⸀δυνατὰ παρὰ τῷ θεῷ. 
\MainTextVerseMark{10}{28}Ἤρξατο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } ⸂λέγειν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } ὁ Πέτρος⸃ αὐτῷ· Ἰδοὺ ἡμεῖς ἀφήκαμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PAAI} } πάντα καὶ ⸀ἠκολουθήκαμέν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PRAI} } σοι. 
\MainTextVerseMark{10}{29}⸂ἔφη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ὁ Ἰησοῦς⸃· Ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, οὐδείς ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὃς ἀφῆκεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } οἰκίαν ἢ ἀδελφοὺς ἢ ἀδελφὰς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFP} \Form{ἀδελφή} \Gloss{sister} } ἢ ⸂μητέρα ἢ πατέρα⸃ ἢ τέκνα ἢ ἀγροὺς ἕνεκεν\FnGenericTemplate{f}{\Form{ἕνεκεν} \Gloss{for} } ἐμοῦ καὶ ἕνεκεν\FnGenericTemplate{g}{\Form{ἕνεκεν} \Gloss{for} } τοῦ εὐαγγελίου, 
\MainTextVerseMark{10}{30}ἐὰν μὴ λάβῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} } ἑκατονταπλασίονα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANP} \Form{ἑκατονταπλασίων} \Gloss{a hundred times} } νῦν ἐν τῷ καιρῷ τούτῳ οἰκίας καὶ ἀδελφοὺς καὶ ἀδελφὰς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFP} \Form{ἀδελφή} \Gloss{sister} } καὶ ⸀μητέρας καὶ τέκνα καὶ ἀγροὺς μετὰ διωγμῶν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMP} \Form{διωγμός} \Gloss{persecution} } καὶ ἐν τῷ αἰῶνι τῷ ἐρχομένῳ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPMDMS} } ζωὴν αἰώνιον. 
\MainTextVerseMark{10}{31}πολλοὶ δὲ ἔσονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFMI} } πρῶτοι ἔσχατοι καὶ ⸀οἱ ἔσχατοι πρῶτοι. 
\MainTextVerseMark{10}{32}Ἦσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } δὲ ἐν τῇ ὁδῷ ἀναβαίνοντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } εἰς Ἱεροσόλυμα, καὶ ἦν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } προάγων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} \Form{προάγω} \Gloss{to go on ahead} } αὐτοὺς ὁ Ἰησοῦς, καὶ ἐθαμβοῦντο,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PIPI} \Form{θαμβέομαι} \Gloss{to be amazed} } ⸂οἱ δὲ⸃ ἀκολουθοῦντες\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMP} } ἐφοβοῦντο.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PIMI} } καὶ παραλαβὼν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPAANMS} } πάλιν τοὺς δώδεκα ἤρξατο\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SAMI} } αὐτοῖς λέγειν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VNPA} } τὰ μέλλοντα\FnGenericTemplate{k}{\Parse{VPPAANP} } αὐτῷ συμβαίνειν\FnGenericTemplate{l}{\Parse{VNPA} \Form{συμβαίνω} \Gloss{to happen} } 
\MainTextVerseMark{10}{33}ὅτι Ἰδοὺ ἀναβαίνομεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PPAI} } εἰς Ἱεροσόλυμα, καὶ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου παραδοθήσεται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFPI} } τοῖς ἀρχιερεῦσιν καὶ ⸀τοῖς γραμματεῦσιν, καὶ κατακρινοῦσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PFAI} \Form{κατακρίνω} \Gloss{to condemn} } αὐτὸν θανάτῳ καὶ παραδώσουσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PFAI} } αὐτὸν τοῖς ἔθνεσιν 
\MainTextVerseMark{10}{34}καὶ ἐμπαίξουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFAI} \Form{ἐμπαίζω} \Gloss{to mock} } αὐτῷ καὶ ⸂ἐμπτύσουσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PFAI} \Form{ἐμπτύω} \Gloss{to spit on} } αὐτῷ καὶ μαστιγώσουσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PFAI} \Form{μαστιγόω} \Gloss{to flog} } αὐτὸν⸃ καὶ ⸀ἀποκτενοῦσιν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PFAI} } καὶ ⸂μετὰ τρεῖς ἡμέρας⸃ ἀναστήσεται.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFMI} } 
\MainTextVerseMark{10}{35}Καὶ προσπορεύονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPMI} \Form{προσπορεύομαι} \Gloss{to come to} } αὐτῷ Ἰάκωβος καὶ Ἰωάννης ⸀οἱ υἱοὶ Ζεβεδαίου\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMS} \Form{Ζεβεδαῖος} \Gloss{Zebedee} } λέγοντες\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMP} } ⸀αὐτῷ· Διδάσκαλε, θέλομεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PPAI} } ἵνα ὃ ἐὰν αἰτήσωμέν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PAAS} } ⸀σε ποιήσῃς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAAS} } ἡμῖν. 
\MainTextVerseMark{10}{36}ὁ δὲ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Τί θέλετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } ⸀ποιήσω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAS} } ὑμῖν; 
\MainTextVerseMark{10}{37}οἱ δὲ εἶπαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ· Δὸς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} } ἡμῖν ἵνα εἷς ⸂σου ἐκ δεξιῶν⸃ καὶ εἷς ἐξ ⸀ἀριστερῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNP} \Form{ἀριστερός} \Gloss{left side} } καθίσωμεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PAAS} } ἐν τῇ δόξῃ σου. 
\MainTextVerseMark{10}{38}ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Οὐκ οἴδατε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PRAI} } τί αἰτεῖσθε·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPMI} } δύνασθε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPMI} } πιεῖν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } τὸ ποτήριον ὃ ἐγὼ πίνω,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPAI} } ⸀ἢ τὸ βάπτισμα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANS} \Form{βάπτισμα} \Gloss{baptism} } ὃ ἐγὼ βαπτίζομαι\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V1SPPI} } βαπτισθῆναι;\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VNAP} } 
\MainTextVerseMark{10}{39}οἱ δὲ εἶπαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ· Δυνάμεθα.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPMI} } ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· ⸀Τὸ ποτήριον ὃ ἐγὼ πίνω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } πίεσθε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PFMI} } καὶ τὸ βάπτισμα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{βάπτισμα} \Gloss{baptism} } ὃ ἐγὼ βαπτίζομαι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SPPI} } βαπτισθήσεσθε,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2PFPI} } 
\MainTextVerseMark{10}{40}τὸ δὲ καθίσαι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VNAA} } ἐκ δεξιῶν μου ⸀ἢ ἐξ εὐωνύμων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGNP} \Form{εὐώνυμος} \Gloss{left} } οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἐμὸν δοῦναι,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } ἀλλ’ οἷς ἡτοίμασται.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SRPI} } 
\MainTextVerseMark{10}{41}Καὶ ἀκούσαντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } οἱ δέκα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{δέκα} \Gloss{ten} } ἤρξαντο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAMI} } ἀγανακτεῖν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} \Form{ἀγανακτέω} \Gloss{to be indignant} } περὶ Ἰακώβου καὶ Ἰωάννου. 
\MainTextVerseMark{10}{42}⸂καὶ προσκαλεσάμενος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAMNMS} \Form{προσκαλέομαι} \Gloss{to call} } αὐτοὺς ὁ Ἰησοῦς⸃ λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Οἴδατε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PRAI} } ὅτι οἱ δοκοῦντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } ἄρχειν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPA} } τῶν ἐθνῶν κατακυριεύουσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PPAI} \Form{κατακυριεύω} \Gloss{to lord it over} } αὐτῶν καὶ οἱ μεγάλοι αὐτῶν κατεξουσιάζουσιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PPAI} \Form{κατεξουσιάζω} \Gloss{to exercise authority over} } αὐτῶν. 
\MainTextVerseMark{10}{43}οὐχ οὕτως δέ ⸀ἐστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἐν ὑμῖν· ἀλλ’ ὃς ⸀ἂν θέλῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAS} } ⸂μέγας γενέσθαι⸃\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAM} } ἐν ὑμῖν, ἔσται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFMI} } ὑμῶν διάκονος,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{διάκονος} \Gloss{servant} } 
\MainTextVerseMark{10}{44}καὶ ὃς ⸀ἂν θέλῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAS} } ⸂ἐν ὑμῖν εἶναι⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } πρῶτος, ἔσται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFMI} } πάντων δοῦλος· 
\MainTextVerseMark{10}{45}καὶ γὰρ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου οὐκ ἦλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } διακονηθῆναι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAP} } ἀλλὰ διακονῆσαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} } καὶ δοῦναι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } τὴν ψυχὴν αὐτοῦ λύτρον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{λύτρον} \Gloss{ransom} } ἀντὶ\FnGenericTemplate{f}{\Form{ἀντί} \Gloss{in exchange for} } πολλῶν. 
\MainTextVerseMark{10}{46}Καὶ ἔρχονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPMI} } εἰς Ἰεριχώ.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{Ἰεριχώ} \Gloss{Jericho} } καὶ ἐκπορευομένου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMGMS} } αὐτοῦ ἀπὸ Ἰεριχὼ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{Ἰεριχώ} \Gloss{Jericho} } καὶ τῶν μαθητῶν αὐτοῦ καὶ ὄχλου ἱκανοῦ ⸀ὁ υἱὸς Τιμαίου\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMS} \Form{Τιμαῖος} \Gloss{Timaeus} } Βαρτιμαῖος\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{Βαρτιμαῖος} \Gloss{Bartimaeus} } ⸀τυφλὸς ⸂προσαίτης\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMS} \Form{προσαίτης} \Gloss{beggar} } ἐκάθητο\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SIMI} } παρὰ τὴν ὁδόν⸃. 
\MainTextVerseMark{10}{47}καὶ ἀκούσας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ὅτι Ἰησοῦς ὁ ⸀Ναζαρηνός\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Ναζαρηνός} \Gloss{of Nazareth} } ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἤρξατο\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAMI} } κράζειν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPA} } καὶ λέγειν·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNPA} } ⸀Υἱὲ Δαυὶδ Ἰησοῦ, ἐλέησόν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SAAM} } με. 
\MainTextVerseMark{10}{48}καὶ ἐπετίμων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} \Form{ἐπιτιμάω} \Gloss{to rebuke} } αὐτῷ πολλοὶ ἵνα σιωπήσῃ·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} \Form{σιωπάω} \Gloss{to be quiet} } ὁ δὲ πολλῷ μᾶλλον ἔκραζεν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } Υἱὲ Δαυίδ, ἐλέησόν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAAM} } με. 
\MainTextVerseMark{10}{49}καὶ στὰς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ὁ Ἰησοῦς εἶπεν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ⸂Φωνήσατε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAM} } αὐτόν⸃. καὶ φωνοῦσι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } τὸν τυφλὸν λέγοντες\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMP} } αὐτῷ· Θάρσει,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAM} \Form{θαρσέω} \Gloss{take heart!} } ⸀ἔγειρε,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SPAM} } φωνεῖ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } σε. 
\MainTextVerseMark{10}{50}ὁ δὲ ἀποβαλὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} \Form{ἀποβάλλω} \Gloss{to throw away} } τὸ ἱμάτιον αὐτοῦ ⸀ἀναπηδήσας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} \Form{ἀναπηδάω} \Gloss{jump up} } ἦλθεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } πρὸς τὸν Ἰησοῦν. 
\MainTextVerseMark{10}{51}καὶ ἀποκριθεὶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAPNMS} } ⸂αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς εἶπεν⸃·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } Τί ⸂σοι θέλεις\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } ποιήσω⸃;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAS} } ὁ δὲ τυφλὸς εἶπεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ· Ραββουνι,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NMS} \Form{ραββουνι} \Gloss{Rabboni} } ἵνα ἀναβλέψω.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SAAS} \Form{ἀναβλέπω} \Gloss{to look up} } 
\MainTextVerseMark{10}{52}⸂καὶ ὁ⸃ Ἰησοῦς εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ· Ὕπαγε,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAM} } ἡ πίστις σου σέσωκέν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRAI} } σε. καὶ ⸀εὐθὺς ἀνέβλεψεν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀναβλέπω} \Gloss{to look up} } καὶ ἠκολούθει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } ⸀αὐτῷ ἐν τῇ ὁδῷ. 
\ChapterHeader{11}{Chapter 11}

\MainTextVerseMark{11}{1}Καὶ ὅτε ἐγγίζουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } εἰς Ἱεροσόλυμα εἰς Βηθφαγὴ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{Βηθφαγή} \Gloss{Bethphage} } καὶ Βηθανίαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{Βηθανία} \Gloss{Bethany} } πρὸς τὸ Ὄρος τῶν Ἐλαιῶν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFP} \Form{ἐλαία} \Gloss{olive} } ἀποστέλλει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } δύο τῶν μαθητῶν αὐτοῦ 
\MainTextVerseMark{11}{2}καὶ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Ὑπάγετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAM} } εἰς τὴν κώμην\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{κώμη} \Gloss{a village} } τὴν κατέναντι\FnGenericTemplate{d}{\Form{κατέναντι} \Gloss{ahead} } ὑμῶν, καὶ ⸀εὐθὺς εἰσπορευόμενοι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPMNMP} \Form{εἰσπορεύομαι} \Gloss{to go in} } εἰς αὐτὴν εὑρήσετε\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PFAI} } πῶλον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMS} \Form{πῶλος} \Gloss{colt} } δεδεμένον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPRPAMS} } ἐφ’ ὃν οὐδεὶς ⸀οὔπω\FnGenericTemplate{i}{\Form{οὔπω} \Gloss{not yet} } ἀνθρώπων ⸀ἐκάθισεν·\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SAAI} } ⸂λύσατε\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V2PAAM} } αὐτὸν καὶ φέρετε⸃.\FnGenericTemplate{l}{\Parse{V2PPAM} } 
\MainTextVerseMark{11}{3}καὶ ἐάν τις ὑμῖν εἴπῃ·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} } Τί ποιεῖτε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } τοῦτο; εἴπατε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAM} } ⸀ὅτι Ὁ κύριος αὐτοῦ χρείαν ἔχει·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ⸀εὐθὺς αὐτὸν ἀποστέλλει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ⸀πάλιν ὧδε. 
\MainTextVerseMark{11}{4}⸂καὶ ἀπῆλθον⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } καὶ εὗρον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } πῶλον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{πῶλος} \Gloss{colt} } δεδεμένον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRPAMS} } ⸀πρὸς θύραν ἔξω ἐπὶ τοῦ ἀμφόδου,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGNS} \Form{ἄμφοδον} \Gloss{street} } καὶ λύουσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PPAI} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{11}{5}καί τινες τῶν ἐκεῖ ἑστηκότων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPRAGMP} } ἔλεγον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } αὐτοῖς· Τί ποιεῖτε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } λύοντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } τὸν πῶλον;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{πῶλος} \Gloss{colt} } 
\MainTextVerseMark{11}{6}οἱ δὲ εἶπαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } αὐτοῖς καθὼς ⸀εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ὁ Ἰησοῦς· καὶ ἀφῆκαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } αὐτούς. 
\MainTextVerseMark{11}{7}καὶ ⸀φέρουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } τὸν πῶλον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{πῶλος} \Gloss{colt} } πρὸς τὸν Ἰησοῦν, καὶ ⸀ἐπιβάλλουσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} \Form{ἐπιβάλλω} \Gloss{to throw over} } αὐτῷ τὰ ἱμάτια αὐτῶν, καὶ ἐκάθισεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } ἐπ’ ⸀αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{11}{8}⸂καὶ πολλοὶ⸃ τὰ ἱμάτια αὐτῶν ἔστρωσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} \Form{στρώννυμι} \Gloss{to spread out} } εἰς τὴν ὁδόν, ἄλλοι δὲ στιβάδας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFP} \Form{στιβάς} \Gloss{leafy branch} } ⸂κόψαντες\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMP} \Form{κόπτω} \Gloss{to cut} } ἐκ τῶν ἀγρῶν⸃. 
\MainTextVerseMark{11}{9}καὶ οἱ προάγοντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMP} \Form{προάγω} \Gloss{to go on ahead} } καὶ οἱ ἀκολουθοῦντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } ⸀ἔκραζον·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } Ὡσαννά·\FnGenericTemplate{d}{\Form{ὡσαννά} \Gloss{Hosanna!} } Εὐλογημένος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRPNMS} } ὁ ἐρχόμενος\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPMNMS} } ἐν ὀνόματι κυρίου· 
\MainTextVerseMark{11}{10}Εὐλογημένη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPRPNFS} } ἡ ἐρχομένη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMNFS} } ⸀βασιλεία τοῦ πατρὸς ἡμῶν Δαυίδ· Ὡσαννὰ\FnGenericTemplate{c}{\Form{ὡσαννά} \Gloss{Hosanna!} } ἐν τοῖς ὑψίστοις.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDNP} \Form{ὕψιστος} \Gloss{highest} } 
\MainTextVerseMark{11}{11}Καὶ εἰσῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } εἰς ⸀Ἱεροσόλυμα εἰς τὸ ἱερόν· καὶ περιβλεψάμενος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAMNMS} \Form{περιβλέπομαι} \Gloss{to look around at} } πάντα ⸀ὀψὲ\FnGenericTemplate{c}{\Form{ὀψέ} \Gloss{in the evening} } ἤδη οὔσης\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAGFS} } τῆς ὥρας ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } εἰς Βηθανίαν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{Βηθανία} \Gloss{Bethany} } μετὰ τῶν δώδεκα. 
\MainTextVerseMark{11}{12}Καὶ τῇ ἐπαύριον\FnGenericTemplate{a}{\Form{ἐπαύριον} \Gloss{the next day} } ἐξελθόντων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAAGMP} } αὐτῶν ἀπὸ Βηθανίας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{Βηθανία} \Gloss{Bethany} } ἐπείνασεν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{πεινάω} \Gloss{to be hungry} } 
\MainTextVerseMark{11}{13}καὶ ἰδὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } συκῆν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{συκῆ} \Gloss{fig tree} } ⸀ἀπὸ μακρόθεν\FnGenericTemplate{c}{\Form{μακρόθεν} \Gloss{from a distance} } ἔχουσαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAAFS} } φύλλα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANP} \Form{φύλλον} \Gloss{leaf} } ἦλθεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } εἰ ἄρα ⸂τι εὑρήσει⸃\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SFAI} } ἐν αὐτῇ, καὶ ἐλθὼν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPAANMS} } ἐπ’ αὐτὴν οὐδὲν εὗρεν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SAAI} } εἰ μὴ φύλλα,\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NANP} \Form{φύλλον} \Gloss{leaf} } ⸂ὁ γὰρ καιρὸς οὐκ ἦν⸃\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V3SIAI} } σύκων.\FnGenericTemplate{l}{\Parse{NGNP} \Form{σῦκον} \Gloss{fig} } 
\MainTextVerseMark{11}{14}καὶ ⸀ἀποκριθεὶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAPNMS} } εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῇ· Μηκέτι\FnGenericTemplate{c}{\Form{μηκέτι} \Gloss{no longer} } ⸂εἰς τὸν αἰῶνα ἐκ σοῦ⸃ μηδεὶς καρπὸν φάγοι.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAO} } καὶ ἤκουον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PIAI} } οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{11}{15}Καὶ ἔρχονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPMI} } εἰς Ἱεροσόλυμα. καὶ ⸀εἰσελθὼν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } εἰς τὸ ἱερὸν ἤρξατο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAMI} } ἐκβάλλειν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} } τοὺς πωλοῦντας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPAAMP} \Form{πωλέω} \Gloss{to sell} } καὶ ⸀τοὺς ἀγοράζοντας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAAMP} } ἐν τῷ ἱερῷ, καὶ τὰς τραπέζας\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFP} \Form{τράπεζα} \Gloss{table} } τῶν κολλυβιστῶν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGMP} \Form{κολλυβιστής} \Gloss{money exchanger} } καὶ τὰς καθέδρας\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NAFP} \Form{καθέδρα} \Gloss{seat} } τῶν πωλούντων\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VPPAGMP} \Form{πωλέω} \Gloss{to sell} } τὰς περιστερὰς\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NAFP} \Form{περιστερά} \Gloss{dove} } κατέστρεψεν\FnGenericTemplate{l}{\Parse{V3SAAI} \Form{καταστρέφω} \Gloss{to overturn} } 
\MainTextVerseMark{11}{16}καὶ οὐκ ἤφιεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ἵνα τις διενέγκῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} \Form{διαφέρω} \Gloss{to carry} } σκεῦος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{σκεῦος} \Gloss{possession} } διὰ τοῦ ἱεροῦ, 
\MainTextVerseMark{11}{17}καὶ ἐδίδασκεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ⸂καὶ ἔλεγεν⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } ⸀αὐτοῖς· Οὐ γέγραπται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRPI} } ὅτι Ὁ οἶκός μου οἶκος προσευχῆς κληθήσεται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFPI} } πᾶσιν τοῖς ἔθνεσιν; ὑμεῖς δὲ ⸀πεποιήκατε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PRAI} } αὐτὸν σπήλαιον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{σπήλαιον} \Gloss{den} } λῃστῶν.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGMP} \Form{λῃστής} \Gloss{robber} } 
\MainTextVerseMark{11}{18}καὶ ἤκουσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οἱ ⸂ἀρχιερεῖς καὶ οἱ γραμματεῖς⸃, καὶ ἐζήτουν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } πῶς αὐτὸν ἀπολέσωσιν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAS} } ἐφοβοῦντο\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIMI} } γὰρ αὐτόν, ⸂πᾶς γὰρ⸃ ὁ ὄχλος ἐξεπλήσσετο\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIPI} \Form{ἐκπλήσσομαι} \Gloss{to be amazed} } ἐπὶ τῇ διδαχῇ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{11}{19}Καὶ ⸀ὅταν ὀψὲ\FnGenericTemplate{a}{\Form{ὀψέ} \Gloss{in the evening} } ἐγένετο,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } ⸀ἐξεπορεύοντο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIMI} } ἔξω τῆς πόλεως. 
\MainTextVerseMark{11}{20}Καὶ ⸂παραπορευόμενοι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPMNMP} \Form{παραπορεύομαι} \Gloss{to pass by} } πρωῒ⸃\FnGenericTemplate{b}{\Form{πρωΐ} \Gloss{early in the morning} } εἶδον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } τὴν συκῆν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{συκῆ} \Gloss{fig tree} } ἐξηραμμένην\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRPAFS} \Form{ξηραίνω} \Gloss{to wither} } ἐκ ῥιζῶν.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGFP} \Form{ῥίζα} \Gloss{root} } 
\MainTextVerseMark{11}{21}καὶ ἀναμνησθεὶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAPNMS} \Form{ἀναμιμνῄσκω} \Gloss{to remember} } ὁ Πέτρος λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· Ῥαββί,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NMS} \Form{ῥαββί} \Gloss{Rabbi} } ἴδε ἡ συκῆ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFS} \Form{συκῆ} \Gloss{fig tree} } ἣν κατηράσω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAMI} \Form{καταράομαι} \Gloss{to curse} } ἐξήρανται.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SRPI} \Form{ξηραίνω} \Gloss{to wither} } 
\MainTextVerseMark{11}{22}καὶ ἀποκριθεὶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAPNMS} } ὁ Ἰησοῦς λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Ἔχετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAM} } πίστιν θεοῦ· 
\MainTextVerseMark{11}{23}⸀ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν ὅτι ὃς ἂν εἴπῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } τῷ ὄρει τούτῳ· Ἄρθητι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAPM} } καὶ βλήθητι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAPM} } εἰς τὴν θάλασσαν, καὶ μὴ διακριθῇ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPS} \Form{διακρίνω} \Gloss{to make a distinction} } ἐν τῇ καρδίᾳ αὐτοῦ ἀλλὰ ⸀πιστεύῃ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAS} } ὅτι ⸂ὃ λαλεῖ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } γίνεται,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPMI} } ἔσται\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SFMI} } αὐτῷ⸃. 
\MainTextVerseMark{11}{24}διὰ τοῦτο λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, πάντα ὅσα ⸂προσεύχεσθε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPMI} } καὶ αἰτεῖσθε⸃,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPMI} } πιστεύετε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAM} } ὅτι ⸀ἐλάβετε,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PAAI} } καὶ ἔσται\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SFMI} } ὑμῖν. 
\MainTextVerseMark{11}{25}καὶ ὅταν ⸀στήκετε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} \Form{στήκω} \Gloss{to stand} } προσευχόμενοι,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMNMP} } ἀφίετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAM} } εἴ τι ἔχετε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} } κατά τινος, ἵνα καὶ ὁ πατὴρ ὑμῶν ὁ ἐν τοῖς οὐρανοῖς ἀφῇ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } ὑμῖν τὰ παραπτώματα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANP} \Form{παράπτωμα} \Gloss{trespass} } ⸀ὑμῶν. 
\MainTextVerseMark{11}{27}Καὶ ἔρχονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPMI} } πάλιν εἰς Ἱεροσόλυμα. καὶ ἐν τῷ ἱερῷ περιπατοῦντος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGMS} } αὐτοῦ ἔρχονται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPMI} } πρὸς αὐτὸν οἱ ἀρχιερεῖς καὶ οἱ γραμματεῖς καὶ οἱ πρεσβύτεροι 
\MainTextVerseMark{11}{28}καὶ ⸀ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } αὐτῷ· Ἐν ποίᾳ ἐξουσίᾳ ταῦτα ποιεῖς;\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } ⸀ἢ τίς σοι ⸂ἔδωκεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } τὴν ἐξουσίαν ταύτην⸃ ἵνα ταῦτα ποιῇς;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAS} } 
\MainTextVerseMark{11}{29}ὁ δὲ ⸀Ἰησοῦς εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Ἐπερωτήσω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SFAI} } ⸀ὑμᾶς ἕνα λόγον, καὶ ἀποκρίθητέ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAPM} } μοι, καὶ ἐρῶ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SFAI} } ὑμῖν ἐν ποίᾳ ἐξουσίᾳ ταῦτα ποιῶ·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } 
\MainTextVerseMark{11}{30}τὸ βάπτισμα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNS} \Form{βάπτισμα} \Gloss{baptism} } ⸀τὸ Ἰωάννου ἐξ οὐρανοῦ ἦν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } ἢ ἐξ ἀνθρώπων; ἀποκρίθητέ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAPM} } μοι. 
\MainTextVerseMark{11}{31}καὶ ⸀διελογίζοντο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIMI} \Form{διαλογίζομαι} \Gloss{to think} } πρὸς ἑαυτοὺς λέγοντες·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } ⸂Τί εἴπωμεν;⸃\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PAAS} } ἐὰν εἴπωμεν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PAAS} } Ἐξ οὐρανοῦ, ἐρεῖ·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFAI} } Διὰ τί ⸀οὖν οὐκ ἐπιστεύσατε\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PAAI} } αὐτῷ; 
\MainTextVerseMark{11}{32}ἀλλὰ εἴπωμεν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PAAS} } Ἐξ ἀνθρώπων;— ἐφοβοῦντο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIMI} } τὸν ⸀ὄχλον, ἅπαντες γὰρ εἶχον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } τὸν Ἰωάννην ⸂ὄντως\FnGenericTemplate{d}{\Form{ὄντως} \Gloss{really} } ὅτι⸃ προφήτης ἦν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } 
\MainTextVerseMark{11}{33}καὶ ἀποκριθέντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAPNMP} } ⸂τῷ Ἰησοῦ λέγουσιν⸃·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } Οὐκ οἴδαμεν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PRAI} } καὶ ὁ ⸀Ἰησοῦς λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Οὐδὲ ἐγὼ λέγω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν ἐν ποίᾳ ἐξουσίᾳ ταῦτα ποιῶ.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPAI} } 
\ChapterHeader{12}{Chapter 12}

\MainTextVerseMark{12}{1}Καὶ ἤρξατο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } αὐτοῖς ἐν παραβολαῖς ⸀λαλεῖν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } Ἀμπελῶνα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{ἀμπελών} \Gloss{vineyard} } ⸂ἄνθρωπος ἐφύτευσεν⸃,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{φυτεύω} \Gloss{to plant} } καὶ περιέθηκεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{περιτίθημι} \Gloss{to put on} } φραγμὸν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{φραγμός} \Gloss{barrier} } καὶ ὤρυξεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} \Form{ὀρύσσω} \Gloss{to dig up} } ὑπολήνιον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANS} \Form{ὑπολήνιον} \Gloss{pit for a winepress} } καὶ ᾠκοδόμησεν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SAAI} } πύργον,\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NAMS} \Form{πύργος} \Gloss{tower} } καὶ ἐξέδετο\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V3SAMI} \Form{ἐκδίδωμι} \Gloss{to rent} } αὐτὸν γεωργοῖς,\FnGenericTemplate{l}{\Parse{NDMP} \Form{γεωργός} \Gloss{farmer} } καὶ ἀπεδήμησεν.\FnGenericTemplate{m}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀποδημέω} \Gloss{to go away on a journey} } 
\MainTextVerseMark{12}{2}καὶ ἀπέστειλεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } πρὸς τοὺς γεωργοὺς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMP} \Form{γεωργός} \Gloss{farmer} } τῷ καιρῷ δοῦλον, ἵνα παρὰ τῶν γεωργῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMP} \Form{γεωργός} \Gloss{farmer} } λάβῃ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} } ἀπὸ ⸂τῶν καρπῶν⸃ τοῦ ἀμπελῶνος·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMS} \Form{ἀμπελών} \Gloss{vineyard} } 
\MainTextVerseMark{12}{3}⸀καὶ λαβόντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } αὐτὸν ἔδειραν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} \Form{δέρω} \Gloss{to beat up} } καὶ ἀπέστειλαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } κενόν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{κενός} \Gloss{empty} } 
\MainTextVerseMark{12}{4}καὶ πάλιν ἀπέστειλεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } πρὸς αὐτοὺς ἄλλον δοῦλον· ⸀κἀκεῖνον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{κἀκεῖνος} \Gloss{and that one} } ⸀ἐκεφαλίωσαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} \Form{κεφαλιόω} \Gloss{to strike on the head} } καὶ ⸀ἠτίμασαν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἀτιμάζω} \Gloss{to dishonor} } 
\MainTextVerseMark{12}{5}⸀καὶ ἄλλον ἀπέστειλεν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } κἀκεῖνον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{κἀκεῖνος} \Gloss{and that one} } ἀπέκτειναν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } καὶ πολλοὺς ἄλλους, ⸂οὓς μὲν δέροντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} \Form{δέρω} \Gloss{to beat up} } οὓς δὲ ἀποκτέννοντες⸃.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMP} } 
\MainTextVerseMark{12}{6}ἔτι ⸂ἕνα εἶχεν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } υἱὸν ἀγαπητόν· ἀπέστειλεν⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὸν ⸂ἔσχατον πρὸς αὐτοὺς⸃ λέγων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } ὅτι Ἐντραπήσονται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PFPI} \Form{ἐντρέπω} \Gloss{to cause shame} } τὸν υἱόν μου. 
\MainTextVerseMark{12}{7}ἐκεῖνοι δὲ οἱ γεωργοὶ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMP} \Form{γεωργός} \Gloss{farmer} } ⸂πρὸς ἑαυτοὺς εἶπαν⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } ὅτι Οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὁ κληρονόμος·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{κληρονόμος} \Gloss{heir} } δεῦτε\FnGenericTemplate{e}{\Form{δεῦτε} \Gloss{come} } ἀποκτείνωμεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1PAAS} } αὐτόν, καὶ ἡμῶν ἔσται\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SFMI} } ἡ κληρονομία.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNFS} \Form{κληρονομία} \Gloss{inheritance} } 
\MainTextVerseMark{12}{8}καὶ λαβόντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } ⸂ἀπέκτειναν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } αὐτόν, καὶ ἐξέβαλον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } αὐτὸν⸃ ἔξω τοῦ ἀμπελῶνος.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMS} \Form{ἀμπελών} \Gloss{vineyard} } 
\MainTextVerseMark{12}{9}⸀τί ποιήσει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SFAI} } ὁ κύριος τοῦ ἀμπελῶνος;\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMS} \Form{ἀμπελών} \Gloss{vineyard} } ἐλεύσεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFMI} } καὶ ἀπολέσει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFAI} } τοὺς γεωργούς,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMP} \Form{γεωργός} \Gloss{farmer} } καὶ δώσει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SFAI} } τὸν ἀμπελῶνα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMS} \Form{ἀμπελών} \Gloss{vineyard} } ἄλλοις. 
\MainTextVerseMark{12}{10}οὐδὲ τὴν γραφὴν ταύτην ἀνέγνωτε·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PAAI} } Λίθον ὃν ἀπεδοκίμασαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἀποδοκιμάζω} \Gloss{to reject} } οἱ οἰκοδομοῦντες,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMP} } οὗτος ἐγενήθη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} } εἰς κεφαλὴν γωνίας·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{γωνία} \Gloss{corner} } 
\MainTextVerseMark{12}{11}παρὰ κυρίου ἐγένετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } αὕτη, καὶ ἔστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } θαυμαστὴ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{θαυμαστός} \Gloss{wonderful} } ἐν ὀφθαλμοῖς ἡμῶν; 
\MainTextVerseMark{12}{12}Καὶ ἐζήτουν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } αὐτὸν κρατῆσαι,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } καὶ ἐφοβήθησαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAPI} } τὸν ὄχλον, ἔγνωσαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } γὰρ ὅτι πρὸς αὐτοὺς τὴν παραβολὴν εἶπεν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } καὶ ἀφέντες\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAANMP} } αὐτὸν ἀπῆλθον.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAAI} } 
\MainTextVerseMark{12}{13}Καὶ ἀποστέλλουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } πρὸς αὐτόν τινας τῶν Φαρισαίων καὶ τῶν Ἡρῳδιανῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMP} \Form{Ἡρῳδιανοί} \Gloss{Herodians} } ἵνα αὐτὸν ἀγρεύσωσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAS} \Form{ἀγρεύω} \Gloss{to catch} } λόγῳ. 
\MainTextVerseMark{12}{14}⸀καὶ ἐλθόντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } λέγουσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } αὐτῷ· Διδάσκαλε, οἴδαμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PRAI} } ὅτι ἀληθὴς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{ἀληθής} \Gloss{true} } εἶ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } καὶ οὐ μέλει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} \Form{μέλει} \Gloss{it is a care} } σοι περὶ οὐδενός, οὐ γὰρ βλέπεις\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SPAI} } εἰς πρόσωπον ἀνθρώπων, ἀλλ’ ἐπ’ ἀληθείας τὴν ὁδὸν τοῦ θεοῦ διδάσκεις·\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SPAI} } ἔξεστιν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} } ⸂δοῦναι\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VNAA} } κῆνσον\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NAMS} \Form{κῆνσος} \Gloss{tax} } Καίσαρι⸃\FnGenericTemplate{l}{\Parse{NDMS} \Form{Καῖσαρ} \Gloss{Caesar} } ἢ οὔ; δῶμεν\FnGenericTemplate{m}{\Parse{V1PAAS} } ἢ μὴ δῶμεν;\FnGenericTemplate{n}{\Parse{V1PAAS} } 
\MainTextVerseMark{12}{15}ὁ δὲ εἰδὼς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPRANMS} } αὐτῶν τὴν ὑπόκρισιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{ὑπόκρισις} \Gloss{hypocrisy} } εἶπεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Τί με πειράζετε;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} } φέρετέ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAM} } μοι δηνάριον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{δηνάριον} \Gloss{denarius} } ἵνα ἴδω.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SAAS} } 
\MainTextVerseMark{12}{16}οἱ δὲ ἤνεγκαν.\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } καὶ λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Τίνος ἡ εἰκὼν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{εἰκών} \Gloss{image} } αὕτη καὶ ἡ ἐπιγραφή;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFS} \Form{ἐπιγραφή} \Gloss{inscription} } οἱ δὲ εἶπαν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ· Καίσαρος.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGMS} \Form{Καῖσαρ} \Gloss{Caesar} } 
\MainTextVerseMark{12}{17}⸂ὁ δὲ⸃ Ἰησοῦς εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ⸀αὐτοῖς· ⸂Τὰ Καίσαρος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMS} \Form{Καῖσαρ} \Gloss{Caesar} } ἀπόδοτε⸃\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAM} } Καίσαρι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDMS} \Form{Καῖσαρ} \Gloss{Caesar} } καὶ τὰ τοῦ θεοῦ τῷ θεῷ. καὶ ⸀ἐξεθαύμαζον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PIAI} \Form{ἐκθαυμάζω} \Gloss{to wonder} } ἐπ’ αὐτῷ. 
\MainTextVerseMark{12}{18}Καὶ ἔρχονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPMI} } Σαδδουκαῖοι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{Σαδδουκαῖος} \Gloss{Sadducee} } πρὸς αὐτόν, οἵτινες λέγουσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } ἀνάστασιν μὴ εἶναι,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} } καὶ ⸀ἐπηρώτων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PIAI} } αὐτὸν λέγοντες·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMP} } 
\MainTextVerseMark{12}{19}Διδάσκαλε, Μωϋσῆς ἔγραψεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἡμῖν ὅτι ἐάν τινος ἀδελφὸς ἀποθάνῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } καὶ καταλίπῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} \Form{καταλείπω} \Gloss{to leave} } γυναῖκα καὶ ⸂μὴ ἀφῇ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} } τέκνον⸃, ἵνα λάβῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } ὁ ἀδελφὸς αὐτοῦ τὴν ⸀γυναῖκα καὶ ἐξαναστήσῃ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAS} \Form{ἐξανίστημι} \Gloss{to raise up} } σπέρμα τῷ ἀδελφῷ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{12}{20}ἑπτὰ ἀδελφοὶ ἦσαν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } καὶ ὁ πρῶτος ἔλαβεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } γυναῖκα, καὶ ἀποθνῄσκων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } οὐκ ἀφῆκεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } σπέρμα· 
\MainTextVerseMark{12}{21}καὶ ὁ δεύτερος ἔλαβεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτήν, καὶ ἀπέθανεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ⸂μὴ καταλιπὼν⸃\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} \Form{καταλείπω} \Gloss{to leave} } σπέρμα, καὶ ὁ τρίτος ὡσαύτως·\FnGenericTemplate{d}{\Form{ὡσαύτως} \Gloss{in the same way} } 
\MainTextVerseMark{12}{22}καὶ ⸂οἱ ἑπτὰ⸃ οὐκ ἀφῆκαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } σπέρμα· ⸀ἔσχατον πάντων ⸂καὶ ἡ γυνὴ ἀπέθανεν⸃.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{12}{23}ἐν τῇ ἀναστάσει ⸂ὅταν ἀναστῶσιν⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAS} } τίνος αὐτῶν ἔσται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFMI} } γυνή; οἱ γὰρ ἑπτὰ ἔσχον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } αὐτὴν γυναῖκα. 
\MainTextVerseMark{12}{24}⸂ἔφη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς⸃· Οὐ διὰ τοῦτο πλανᾶσθε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPPI} } μὴ εἰδότες\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRANMP} } τὰς γραφὰς μηδὲ τὴν δύναμιν τοῦ θεοῦ; 
\MainTextVerseMark{12}{25}ὅταν γὰρ ἐκ νεκρῶν ἀναστῶσιν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAS} } οὔτε γαμοῦσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} \Form{γαμέω} \Gloss{to marry} } οὔτε ⸀γαμίζονται,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPPI} \Form{γαμίζω} \Gloss{to give in marriage} } ἀλλ’ εἰσὶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } ὡς ⸀ἄγγελοι ἐν τοῖς οὐρανοῖς· 
\MainTextVerseMark{12}{26}περὶ δὲ τῶν νεκρῶν ὅτι ἐγείρονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPPI} } οὐκ ἀνέγνωτε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAI} } ἐν τῇ βίβλῳ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFS} \Form{βίβλος} \Gloss{book} } Μωϋσέως ἐπὶ τοῦ βάτου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMS} \Form{βάτος} \Gloss{bush} } ⸀πῶς εἶπεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ ὁ θεὸς λέγων·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} } Ἐγὼ ὁ θεὸς Ἀβραὰμ καὶ ⸂ὁ θεὸς Ἰσαὰκ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGMS} \Form{Ἰσαάκ} \Gloss{Isaac} } καὶ ὁ⸃ θεὸς Ἰακώβ;\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGMS} \Form{Ἰακώβ} \Gloss{Jacob} } 
\MainTextVerseMark{12}{27}οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ⸀θεὸς νεκρῶν ⸀ἀλλὰ ζώντων·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGMP} } ⸀πολὺ πλανᾶσθε.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPPI} } 
\MainTextVerseMark{12}{28}Καὶ προσελθὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } εἷς τῶν γραμματέων ἀκούσας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } αὐτῶν συζητούντων,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAGMP} \Form{συζητέω} \Gloss{to discuss} } ⸀ἰδὼν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} } ὅτι καλῶς ⸂ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPI} } αὐτοῖς⸃, ἐπηρώτησεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } αὐτόν· Ποία ἐστὶν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } ⸂ἐντολὴ πρώτη πάντων⸃; 
\MainTextVerseMark{12}{29}⸂ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ὁ Ἰησοῦς⸃ ὅτι Πρώτη ⸀ἐστίν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } Ἄκουε,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAM} } Ἰσραήλ, κύριος ὁ θεὸς ἡμῶν κύριος εἷς ἐστιν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{12}{30}καὶ ἀγαπήσεις\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SFAI} } κύριον τὸν θεόν σου ἐξ ὅλης ⸀τῆς καρδίας σου καὶ ἐξ ὅλης τῆς ψυχῆς σου καὶ ἐξ ὅλης τῆς διανοίας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{διάνοια} \Gloss{mind} } σου καὶ ἐξ ὅλης τῆς ἰσχύος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{ἰσχύς} \Gloss{strength} } ⸀σου. 
\MainTextVerseMark{12}{31}⸀δευτέρα αὕτη· Ἀγαπήσεις\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SFAI} } τὸν πλησίον\FnGenericTemplate{b}{\Form{πλησίον} \Gloss{near} } σου ὡς σεαυτόν. μείζων τούτων ἄλλη ἐντολὴ οὐκ ἔστιν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{12}{32}⸀καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ ὁ γραμματεύς· Καλῶς, διδάσκαλε, ἐπ’ ἀληθείας εἶπες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAI} } ὅτι εἷς ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καὶ οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἄλλος πλὴν αὐτοῦ· 
\MainTextVerseMark{12}{33}καὶ τὸ ἀγαπᾶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VNPA} } αὐτὸν ἐξ ὅλης ⸀τῆς καρδίας καὶ ἐξ ὅλης τῆς ⸀συνέσεως\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{σύνεσις} \Gloss{understanding} } καὶ ἐξ ὅλης τῆς ἰσχύος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{ἰσχύς} \Gloss{strength} } καὶ τὸ ἀγαπᾶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} } τὸν πλησίον\FnGenericTemplate{e}{\Form{πλησίον} \Gloss{near} } ὡς ἑαυτὸν ⸀περισσότερόν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNNS} \Form{περισσότερος} \Gloss{more than} } ἐστιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } πάντων τῶν ὁλοκαυτωμάτων\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGNP} \Form{ὁλοκαύτωμα} \Gloss{burnt offering} } καὶ θυσιῶν.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NGFP} \Form{θυσία} \Gloss{sacrifice} } 
\MainTextVerseMark{12}{34}καὶ ὁ Ἰησοῦς ἰδὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ⸀αὐτὸν ὅτι νουνεχῶς\FnGenericTemplate{b}{\Form{νουνεχῶς} \Gloss{wisely} } ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPI} } εἶπεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ· Οὐ μακρὰν\FnGenericTemplate{e}{\Form{μακράν} \Gloss{far away} } εἶ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAI} } ἀπὸ τῆς βασιλείας τοῦ θεοῦ. καὶ οὐδεὶς οὐκέτι ἐτόλμα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SIAI} \Form{τολμάω} \Gloss{to dare} } αὐτὸν ἐπερωτῆσαι.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{12}{35}Καὶ ἀποκριθεὶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAPNMS} } ὁ Ἰησοῦς ἔλεγεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } διδάσκων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } ἐν τῷ ἱερῷ· Πῶς λέγουσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } οἱ γραμματεῖς ὅτι ὁ χριστὸς υἱὸς ⸂Δαυίδ ἐστιν⸃;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{12}{36}⸀αὐτὸς Δαυὶδ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἐν ⸂τῷ πνεύματι τῷ⸃ ἁγίῳ· ⸀Εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ⸀κύριος τῷ κυρίῳ μου· ⸀Κάθου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPMM} } ἐκ δεξιῶν μου ἕως ἂν θῶ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAS} } τοὺς ἐχθρούς σου ⸀ὑποκάτω\FnGenericTemplate{e}{\Form{ὑποκάτω} \Gloss{under} } τῶν ποδῶν σου. 
\MainTextVerseMark{12}{37}⸀αὐτὸς Δαυὶδ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτὸν κύριον, καὶ πόθεν\FnGenericTemplate{b}{\Form{πόθεν} \Gloss{from where} } ⸂αὐτοῦ ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } υἱός⸃; καὶ ὁ πολὺς ὄχλος ἤκουεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῦ ἡδέως.\FnGenericTemplate{e}{\Form{ἡδέως} \Gloss{gladly} } 
\MainTextVerseMark{12}{38}Καὶ ⸂ἐν τῇ διδαχῇ αὐτοῦ ἔλεγεν⸃·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } Βλέπετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAM} } ἀπὸ τῶν γραμματέων τῶν θελόντων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAGMP} } ἐν στολαῖς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDFP} \Form{στολή} \Gloss{robe} } περιπατεῖν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPA} } καὶ ἀσπασμοὺς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMP} \Form{ἀσπασμός} \Gloss{greeting} } ἐν ταῖς ἀγοραῖς\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NDFP} \Form{ἀγορά} \Gloss{marketplace} } 
\MainTextVerseMark{12}{39}καὶ πρωτοκαθεδρίας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NAFP} \Form{πρωτοκαθεδρία} \Gloss{most important seat} } ἐν ταῖς συναγωγαῖς καὶ πρωτοκλισίας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFP} \Form{πρωτοκλισία} \Gloss{place of honor} } ἐν τοῖς δείπνοις,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDNP} \Form{δεῖπνον} \Gloss{banquet} } 
\MainTextVerseMark{12}{40}οἱ κατεσθίοντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMP} \Form{κατεσθίω} \Gloss{to eat up} } τὰς οἰκίας τῶν χηρῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFP} \Form{χήρα} \Gloss{widow} } καὶ προφάσει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFS} \Form{πρόφασις} \Gloss{excuse} } μακρὰ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{μακρός} \Gloss{lengthy} } προσευχόμενοι·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPMNMP} } οὗτοι λήμψονται\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PFMI} } περισσότερον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANS} \Form{περισσότερος} \Gloss{more than} } κρίμα.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANS} \Form{κρίμα} \Gloss{judgment} } 
\MainTextVerseMark{12}{41}Καὶ ⸀καθίσας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ⸀κατέναντι\FnGenericTemplate{b}{\Form{κατέναντι} \Gloss{ahead} } τοῦ γαζοφυλακίου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNS} \Form{γαζοφυλάκιον} \Gloss{treasury} } ἐθεώρει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } πῶς ὁ ὄχλος βάλλει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } χαλκὸν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{χαλκός} \Gloss{copper} } εἰς τὸ γαζοφυλάκιον·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANS} \Form{γαζοφυλάκιον} \Gloss{treasury} } καὶ πολλοὶ πλούσιοι\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMP} \Form{πλούσιος} \Gloss{rich} } ἔβαλλον\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PIAI} } πολλά· 
\MainTextVerseMark{12}{42}καὶ ἐλθοῦσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANFS} } μία χήρα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{χήρα} \Gloss{widow} } πτωχὴ ἔβαλεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } λεπτὰ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{λεπτόν} \Gloss{very small copper coin} } δύο, ὅ ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } κοδράντης.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{κοδράντης} \Gloss{penny} } 
\MainTextVerseMark{12}{43}καὶ προσκαλεσάμενος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAMNMS} \Form{προσκαλέομαι} \Gloss{to call} } τοὺς μαθητὰς αὐτοῦ ⸀εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν ὅτι ἡ χήρα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFS} \Form{χήρα} \Gloss{widow} } αὕτη ἡ πτωχὴ πλεῖον πάντων ⸀ἔβαλεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } τῶν βαλλόντων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAGMP} } εἰς τὸ γαζοφυλάκιον·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANS} \Form{γαζοφυλάκιον} \Gloss{treasury} } 
\MainTextVerseMark{12}{44}πάντες γὰρ ἐκ τοῦ περισσεύοντος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPAGNS} } αὐτοῖς ἔβαλον,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } αὕτη δὲ ἐκ τῆς ὑστερήσεως\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{ὑστέρησις} \Gloss{need} } αὐτῆς πάντα ὅσα εἶχεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } ἔβαλεν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } ὅλον τὸν βίον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{βίος} \Gloss{life} } αὐτῆς. 
\ChapterHeader{13}{Chapter 13}

\MainTextVerseMark{13}{1}Καὶ ἐκπορευομένου\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPMGMS} } αὐτοῦ ἐκ τοῦ ἱεροῦ λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ εἷς τῶν μαθητῶν αὐτοῦ· Διδάσκαλε, ἴδε ποταποὶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMP} \Form{ποταπός} \Gloss{of what kind?} } λίθοι καὶ ποταπαὶ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFP} \Form{ποταπός} \Gloss{of what kind?} } οἰκοδομαί.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFP} \Form{οἰκοδομή} \Gloss{building} } 
\MainTextVerseMark{13}{2}καὶ ὁ ⸀Ἰησοῦς εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ· Βλέπεις\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } ταύτας τὰς μεγάλας οἰκοδομάς;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFP} \Form{οἰκοδομή} \Gloss{building} } οὐ μὴ ἀφεθῇ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPS} } ⸀ὧδε λίθος ἐπὶ ⸀λίθον ὃς οὐ μὴ καταλυθῇ.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPS} \Form{καταλύω} \Gloss{throw down} } 
\MainTextVerseMark{13}{3}Καὶ καθημένου\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPMGMS} } αὐτοῦ εἰς τὸ Ὄρος τῶν Ἐλαιῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFP} \Form{ἐλαία} \Gloss{olive} } κατέναντι\FnGenericTemplate{c}{\Form{κατέναντι} \Gloss{ahead} } τοῦ ἱεροῦ ⸀ἐπηρώτα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } αὐτὸν κατ’ ἰδίαν Πέτρος καὶ Ἰάκωβος καὶ Ἰωάννης καὶ Ἀνδρέας·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{Ἀνδρέας} \Gloss{Andrew} } 
\MainTextVerseMark{13}{4}Εἰπὸν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SAAM} } ἡμῖν πότε ταῦτα ἔσται,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFMI} } καὶ τί τὸ σημεῖον ὅταν μέλλῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAS} } ⸂ταῦτα συντελεῖσθαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPP} \Form{συντελέω} \Gloss{to finish} } πάντα⸃. 
\MainTextVerseMark{13}{5}ὁ δὲ Ἰησοῦς ⸂ἤρξατο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } λέγειν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } αὐτοῖς⸃· Βλέπετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAM} } μή τις ὑμᾶς πλανήσῃ·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} } 
\MainTextVerseMark{13}{6}⸀πολλοὶ ἐλεύσονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFMI} } ἐπὶ τῷ ὀνόματί μου λέγοντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } ὅτι Ἐγώ εἰμι,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } καὶ πολλοὺς πλανήσουσιν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PFAI} } 
\MainTextVerseMark{13}{7}ὅταν δὲ ⸀ἀκούσητε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PAAS} } πολέμους\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMP} \Form{πόλεμος} \Gloss{war} } καὶ ἀκοὰς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFP} \Form{ἀκοή} \Gloss{hearing} } πολέμων,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMP} \Form{πόλεμος} \Gloss{war} } μὴ θροεῖσθε·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPPM} \Form{θροέομαι} \Gloss{to be alarmed} } ⸀δεῖ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } γενέσθαι,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAM} } ἀλλ’ οὔπω\FnGenericTemplate{h}{\Form{οὔπω} \Gloss{not yet} } τὸ τέλος. 
\MainTextVerseMark{13}{8}ἐγερθήσεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SFPI} } γὰρ ἔθνος ἐπ’ ἔθνος καὶ βασιλεία ἐπὶ βασιλείαν, ⸀ἔσονται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PFMI} } σεισμοὶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMP} \Form{σεισμός} \Gloss{earthquake} } κατὰ τόπους, ⸁ἔσονται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PFMI} } ⸀λιμοί·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMP} \Form{λιμός} \Gloss{hunger} } ⸀ἀρχὴ ὠδίνων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGFP} \Form{ὠδίν} \Gloss{labor} } ταῦτα. 
\MainTextVerseMark{13}{9}βλέπετε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAM} } δὲ ὑμεῖς ἑαυτούς· ⸀παραδώσουσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PFAI} } ὑμᾶς εἰς συνέδρια\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANP} \Form{συνέδριον} \Gloss{Sanhedrin} } καὶ εἰς συναγωγὰς δαρήσεσθε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PFPI} \Form{δέρω} \Gloss{to beat up} } καὶ ἐπὶ ἡγεμόνων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMP} \Form{ἡγεμών} \Gloss{ruler} } καὶ βασιλέων σταθήσεσθε\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PFPI} } ἕνεκεν\FnGenericTemplate{g}{\Form{ἕνεκεν} \Gloss{for} } ἐμοῦ εἰς μαρτύριον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANS} \Form{μαρτύριον} \Gloss{testimony} } αὐτοῖς. 
\MainTextVerseMark{13}{10}καὶ εἰς πάντα τὰ ἔθνη ⸂πρῶτον δεῖ⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } κηρυχθῆναι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAP} } τὸ εὐαγγέλιον. 
\MainTextVerseMark{13}{11}⸂καὶ ὅταν⸃ ⸀ἄγωσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAS} } ὑμᾶς παραδιδόντες,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } μὴ προμεριμνᾶτε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAM} \Form{προμεριμνάω} \Gloss{to worry beforehand} } τί ⸀λαλήσητε,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAAS} } ἀλλ’ ὃ ἐὰν δοθῇ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPS} } ὑμῖν ἐν ἐκείνῃ τῇ ὥρᾳ τοῦτο λαλεῖτε,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PPAM} } οὐ γάρ ἐστε\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2PPAI} } ὑμεῖς οἱ λαλοῦντες\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPANMP} } ἀλλὰ τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον. 
\MainTextVerseMark{13}{12}⸂καὶ παραδώσει⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SFAI} } ἀδελφὸς ἀδελφὸν εἰς θάνατον καὶ πατὴρ τέκνον, καὶ ἐπαναστήσονται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PFMI} \Form{ἐπανίσταμαι} \Gloss{to rebel against} } τέκνα ἐπὶ γονεῖς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMP} \Form{γονεύς} \Gloss{parents} } καὶ θανατώσουσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PFAI} \Form{θανατόω} \Gloss{to put to death} } αὐτούς· 
\MainTextVerseMark{13}{13}καὶ ἔσεσθε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PFMI} } μισούμενοι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPPNMP} } ὑπὸ πάντων διὰ τὸ ὄνομά μου. ὁ δὲ ὑπομείνας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} \Form{ὑπομένω} \Gloss{to stay behind} } εἰς τέλος οὗτος σωθήσεται.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFPI} } 
\MainTextVerseMark{13}{14}Ὅταν δὲ ἴδητε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PAAS} } τὸ βδέλυγμα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{βδέλυγμα} \Gloss{abomination} } τῆς ἐρημώσεως\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{ἐρήμωσις} \Gloss{desolation} } ⸀ἑστηκότα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRAAMS} } ὅπου οὐ δεῖ,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ὁ ἀναγινώσκων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} } νοείτω,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAM} \Form{νοέω} \Gloss{to understand} } τότε οἱ ἐν τῇ Ἰουδαίᾳ φευγέτωσαν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PPAM} \Form{φεύγω} \Gloss{flee} } εἰς τὰ ὄρη, 
\MainTextVerseMark{13}{15}⸀ὁ ἐπὶ τοῦ δώματος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGNS} \Form{δῶμα} \Gloss{a house;} } μὴ ⸀καταβάτω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAM} } μηδὲ εἰσελθάτω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAM} } ⸂τι ἆραι⸃\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } ἐκ τῆς οἰκίας αὐτοῦ, 
\MainTextVerseMark{13}{16}καὶ ὁ εἰς τὸν ⸀ἀγρὸν μὴ ἐπιστρεψάτω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAM} } εἰς τὰ ὀπίσω ἆραι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } τὸ ἱμάτιον αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{13}{17}οὐαὶ δὲ ταῖς ἐν γαστρὶ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDFS} \Form{γαστήρ} \Gloss{belly} } ἐχούσαις\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPADFP} } καὶ ταῖς θηλαζούσαις\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPADFP} \Form{θηλάζω} \Gloss{to nurse a baby} } ἐν ἐκείναις ταῖς ἡμέραις. 
\MainTextVerseMark{13}{18}προσεύχεσθε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPMM} } δὲ ἵνα μὴ ⸀γένηται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMS} } χειμῶνος·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{χειμών} \Gloss{winter} } 
\MainTextVerseMark{13}{19}ἔσονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFMI} } γὰρ αἱ ἡμέραι ἐκεῖναι θλῖψις οἵα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{οἷος} \Gloss{what sort of} } οὐ γέγονεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRAI} } τοιαύτη ἀπ’ ἀρχῆς κτίσεως\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{κτίσις} \Gloss{creation} } ⸀ἣν ἔκτισεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{κτίζω} \Gloss{to create} } ὁ θεὸς ἕως τοῦ νῦν καὶ οὐ μὴ γένηται.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAMS} } 
\MainTextVerseMark{13}{20}καὶ εἰ μὴ ⸂ἐκολόβωσεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{κολοβόω} \Gloss{to cut short} } κύριος⸃ τὰς ἡμέρας, οὐκ ἂν ἐσώθη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPI} } πᾶσα σάρξ. ἀλλὰ διὰ τοὺς ἐκλεκτοὺς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMP} \Form{ἐκλεκτός} \Gloss{elect} } οὓς ἐξελέξατο\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAMI} \Form{ἐκλέγομαι} \Gloss{to chose} } ἐκολόβωσεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{κολοβόω} \Gloss{to cut short} } τὰς ἡμέρας. 
\MainTextVerseMark{13}{21}⸀καὶ τότε ἐάν τις ὑμῖν εἴπῃ·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} } ⸀Ἴδε ὧδε ὁ ⸀χριστός, ⸁Ἴδε ἐκεῖ, μὴ πιστεύετε·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAM} } 
\MainTextVerseMark{13}{22}ἐγερθήσονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFPI} } γὰρ ψευδόχριστοι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{ψευδόχριστος} \Gloss{false Christs} } καὶ ψευδοπροφῆται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMP} \Form{ψευδοπροφήτης} \Gloss{false prophet} } καὶ δώσουσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PFAI} } σημεῖα καὶ τέρατα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANP} \Form{τέρας} \Gloss{wonder} } πρὸς τὸ ἀποπλανᾶν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNPA} \Form{ἀποπλανάω} \Gloss{to deceive} } εἰ ⸀δυνατὸν τοὺς ἐκλεκτούς·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMP} \Form{ἐκλεκτός} \Gloss{elect} } 
\MainTextVerseMark{13}{23}ὑμεῖς δὲ βλέπετε·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAM} } ⸀προείρηκα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SRAI} \Form{προλέγω} \Gloss{to tell beforehand} } ὑμῖν πάντα. 
\MainTextVerseMark{13}{24}Ἀλλὰ ἐν ἐκείναις ταῖς ἡμέραις μετὰ τὴν θλῖψιν ἐκείνην ὁ ἥλιος σκοτισθήσεται,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SFPI} \Form{σκοτίζομαι} \Gloss{to be dark} } καὶ ἡ σελήνη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{σελήνη} \Gloss{moon} } οὐ δώσει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFAI} } τὸ φέγγος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{φέγγος} \Gloss{light} } αὐτῆς, 
\MainTextVerseMark{13}{25}καὶ οἱ ἀστέρες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMP} \Form{ἀστήρ} \Gloss{star} } ⸂ἔσονται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PFMI} } ἐκ τοῦ οὐρανοῦ πίπτοντες⸃,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMP} } καὶ αἱ δυνάμεις αἱ ἐν τοῖς οὐρανοῖς σαλευθήσονται.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PFPI} \Form{σαλεύω} \Gloss{to shake up} } 
\MainTextVerseMark{13}{26}καὶ τότε ὄψονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFMI} } τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου ἐρχόμενον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMAMS} } ἐν νεφέλαις\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFP} \Form{νεφέλη} \Gloss{cloud} } μετὰ δυνάμεως πολλῆς καὶ δόξης· 
\MainTextVerseMark{13}{27}καὶ τότε ἀποστελεῖ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SFAI} } τοὺς ⸀ἀγγέλους καὶ ἐπισυνάξει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFAI} \Form{ἐπισυνάγω} \Gloss{to gather together} } τοὺς ⸀ἐκλεκτοὺς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMP} \Form{ἐκλεκτός} \Gloss{elect} } ἐκ τῶν τεσσάρων ἀνέμων ἀπ’ ἄκρου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNS} \Form{ἄκρον} \Gloss{end} } γῆς ἕως ἄκρου\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGNS} \Form{ἄκρον} \Gloss{end} } οὐρανοῦ. 
\MainTextVerseMark{13}{28}Ἀπὸ δὲ τῆς συκῆς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGFS} \Form{συκῆ} \Gloss{fig tree} } μάθετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAM} \Form{μανθάνω} \Gloss{to learn} } τὴν παραβολήν· ὅταν ⸂ἤδη ὁ κλάδος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{κλάδος} \Gloss{branch} } αὐτῆς⸃ ἁπαλὸς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{ἁπαλός} \Gloss{tender} } γένηται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAMS} } καὶ ἐκφύῃ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAS} \Form{ἐκφύω} \Gloss{to come out} } τὰ φύλλα,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANP} \Form{φύλλον} \Gloss{leaf} } γινώσκετε\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2PPAI} } ὅτι ἐγγὺς τὸ θέρος\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNNS} \Form{θέρος} \Gloss{summer} } ἐστίν·\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{13}{29}οὕτως καὶ ὑμεῖς, ὅταν ⸂ἴδητε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PAAS} } ταῦτα⸃ γινόμενα,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMANP} } γινώσκετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAM} } ὅτι ἐγγύς ἐστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἐπὶ θύραις. 
\MainTextVerseMark{13}{30}ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν ὅτι οὐ μὴ παρέλθῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} \Form{παρέρχομαι} \Gloss{to go by} } ἡ γενεὰ αὕτη μέχρις\FnGenericTemplate{c}{\Form{μέχρι(ς)} \Gloss{until} } οὗ ⸂ταῦτα πάντα⸃ γένηται.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAMS} } 
\MainTextVerseMark{13}{31}ὁ οὐρανὸς καὶ ἡ γῆ ⸀παρελεύσονται,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFMI} \Form{παρέρχομαι} \Gloss{to go by} } οἱ δὲ λόγοι μου οὐ ⸀μὴ ⸁παρελεύσονται.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PFMI} \Form{παρέρχομαι} \Gloss{to go by} } 
\MainTextVerseMark{13}{32}Περὶ δὲ τῆς ἡμέρας ἐκείνης ἢ ⸀τῆς ὥρας οὐδεὶς οἶδεν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SRAI} } οὐδὲ οἱ ἄγγελοι ⸀ἐν οὐρανῷ οὐδὲ ὁ υἱός, εἰ μὴ ὁ πατήρ. 
\MainTextVerseMark{13}{33}βλέπετε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAM} } ⸀ἀγρυπνεῖτε,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAM} \Form{ἀγρυπνέω} \Gloss{to keep awake} } οὐκ οἴδατε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PRAI} } γὰρ πότε ὁ καιρός ἐστιν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{13}{34}ὡς ἄνθρωπος ἀπόδημος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{ἀπόδημος} \Gloss{going away on a journey} } ἀφεὶς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } τὴν οἰκίαν αὐτοῦ καὶ δοὺς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} } τοῖς δούλοις αὐτοῦ τὴν ἐξουσίαν, ⸀ἑκάστῳ τὸ ἔργον αὐτοῦ, καὶ τῷ θυρωρῷ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDMS} \Form{θυρωρός} \Gloss{doorkeeper} } ἐνετείλατο\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAMI} \Form{ἐντέλλομαι} \Gloss{to command} } ἵνα γρηγορῇ.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAS} \Form{γρηγορέω} \Gloss{to keep watch} } 
\MainTextVerseMark{13}{35}γρηγορεῖτε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAM} \Form{γρηγορέω} \Gloss{to keep watch} } οὖν, οὐκ οἴδατε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PRAI} } γὰρ πότε ὁ κύριος τῆς οἰκίας ἔρχεται,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } ⸀ἢ ὀψὲ\FnGenericTemplate{d}{\Form{ὀψέ} \Gloss{in the evening} } ἢ ⸀μεσονύκτιον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{μεσονύκτιον} \Gloss{midnight} } ἢ ἀλεκτοροφωνίας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGFS} \Form{ἀλεκτοροφωνία} \Gloss{crowing of a rooster} } ἢ πρωΐ,\FnGenericTemplate{g}{\Form{πρωΐ} \Gloss{early in the morning} } 
\MainTextVerseMark{13}{36}μὴ ἐλθὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ἐξαίφνης\FnGenericTemplate{b}{\Form{ἐξαίφνης} \Gloss{suddenly} } εὕρῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} } ὑμᾶς καθεύδοντας·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAAMP} \Form{καθεύδω} \Gloss{to sleep} } 
\MainTextVerseMark{13}{37}⸀ὃ δὲ ὑμῖν λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } πᾶσιν λέγω·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } γρηγορεῖτε.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAM} \Form{γρηγορέω} \Gloss{to keep watch} } 
\ChapterHeader{14}{Chapter 14}

\MainTextVerseMark{14}{1}Ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ τὸ πάσχα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{πάσχα} \Gloss{Passover} } καὶ τὰ ἄζυμα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNP} \Form{ἄζυμος} \Gloss{unleavened} } μετὰ δύο ἡμέρας. καὶ ἐζήτουν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIAI} } οἱ ἀρχιερεῖς καὶ οἱ γραμματεῖς πῶς αὐτὸν ἐν δόλῳ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDMS} \Form{δόλος} \Gloss{deceit} } κρατήσαντες\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAANMP} } ἀποκτείνωσιν,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAAS} } 
\MainTextVerseMark{14}{2}ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } ⸀γάρ· Μὴ ἐν τῇ ἑορτῇ,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{ἑορτή} \Gloss{feast} } μήποτε\FnGenericTemplate{c}{\Form{μήποτε} \Gloss{never} } ⸂ἔσται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFMI} } θόρυβος⸃\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{θόρυβος} \Gloss{uproar} } τοῦ λαοῦ. 
\MainTextVerseMark{14}{3}Καὶ ὄντος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPAGMS} } αὐτοῦ ἐν Βηθανίᾳ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{Βηθανία} \Gloss{Bethany} } ἐν τῇ οἰκίᾳ Σίμωνος τοῦ λεπροῦ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{λεπρός} \Gloss{leprous} } κατακειμένου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMGMS} \Form{κατάκειμαι} \Gloss{to lie down} } αὐτοῦ ἦλθεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } γυνὴ ἔχουσα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANFS} } ἀλάβαστρον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFS} \Form{ἀλάβαστρος} \Gloss{alabaster jar} } μύρου\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGNS} \Form{μύρον} \Gloss{perfume} } νάρδου\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NGFS} \Form{νάρδος} \Gloss{nard} } πιστικῆς\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NGFS} \Form{πιστικός} \Gloss{pure} } πολυτελοῦς·\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NGFS} \Form{πολυτελής} \Gloss{expensive} } ⸀συντρίψασα\FnGenericTemplate{l}{\Parse{VPAANFS} \Form{συντρίβω} \Gloss{to break} } ⸀τὴν ἀλάβαστρον\FnGenericTemplate{m}{\Parse{NAFS} \Form{ἀλάβαστρος} \Gloss{alabaster jar} } κατέχεεν\FnGenericTemplate{n}{\Parse{V3SAAI} \Form{καταχέω} \Gloss{to pour out} } ⸀αὐτοῦ τῆς κεφαλῆς. 
\MainTextVerseMark{14}{4}ἦσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } δέ τινες ἀγανακτοῦντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} \Form{ἀγανακτέω} \Gloss{to be indignant} } πρὸς ⸀ἑαυτούς· Εἰς τί ἡ ἀπώλεια\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{ἀπώλεια} \Gloss{destruction} } αὕτη τοῦ μύρου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNS} \Form{μύρον} \Gloss{perfume} } γέγονεν;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SRAI} } 
\MainTextVerseMark{14}{5}ἠδύνατο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIMI} } γὰρ τοῦτο ⸂τὸ μύρον⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{μύρον} \Gloss{perfume} } πραθῆναι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAP} \Form{πιπράσκω} \Gloss{to sell} } ἐπάνω\FnGenericTemplate{d}{\Form{ἐπάνω} \Gloss{above} } ⸂δηναρίων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGNP} \Form{δηνάριον} \Gloss{denarius} } τριακοσίων⸃\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGNP} \Form{τριακόσιοι} \Gloss{three hundred} } καὶ δοθῆναι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAP} } τοῖς πτωχοῖς· καὶ ἐνεβριμῶντο\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PIMI} \Form{ἐμβριμάομαι} \Gloss{to warn sternly} } αὐτῇ. 
\MainTextVerseMark{14}{6}ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } Ἄφετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAM} } αὐτήν· τί αὐτῇ κόπους\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMP} \Form{κόπος} \Gloss{labor} } παρέχετε;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} \Form{παρέχω} \Gloss{to present} } καλὸν ἔργον ἠργάσατο\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAMI} } ἐν ἐμοί· 
\MainTextVerseMark{14}{7}πάντοτε γὰρ τοὺς πτωχοὺς ἔχετε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } μεθ’ ἑαυτῶν, καὶ ὅταν θέλητε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAS} } δύνασθε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPMI} } ⸀αὐτοῖς εὖ\FnGenericTemplate{d}{\Form{εὖ} \Gloss{well} } ποιῆσαι,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } ἐμὲ δὲ οὐ πάντοτε ἔχετε·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PPAI} } 
\MainTextVerseMark{14}{8}ὃ ⸀ἔσχεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἐποίησεν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } προέλαβεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{προλαμβάνω} \Gloss{to take beforehand} } μυρίσαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} \Form{μυρίζω} \Gloss{to pour perfume} } ⸂τὸ σῶμά μου⸃ εἰς τὸν ἐνταφιασμόν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{ἐνταφιασμός} \Gloss{preparation for burial} } 
\MainTextVerseMark{14}{9}ἀμὴν ⸀δὲ λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, ὅπου ⸀ἐὰν κηρυχθῇ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPS} } τὸ ⸀εὐαγγέλιον εἰς ὅλον τὸν κόσμον, καὶ ὃ ἐποίησεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } αὕτη λαληθήσεται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFPI} } εἰς μνημόσυνον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{μνημόσυνον} \Gloss{memory} } αὐτῆς. 
\MainTextVerseMark{14}{10}⸀Καὶ Ἰούδας ⸂Ἰσκαριὼθ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{Ἰσκαριώθ} \Gloss{Iscariot} } ὁ⸃ εἷς τῶν δώδεκα ἀπῆλθεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } πρὸς τοὺς ἀρχιερεῖς ἵνα αὐτὸν ⸂παραδοῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} } αὐτοῖς⸃. 
\MainTextVerseMark{14}{11}οἱ δὲ ἀκούσαντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } ἐχάρησαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAPI} } καὶ ἐπηγγείλαντο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAMI} \Form{ἐπαγγέλλομαι} \Gloss{to promise} } αὐτῷ ἀργύριον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{ἀργύριον} \Gloss{silver} } δοῦναι.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } καὶ ἐζήτει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIAI} } πῶς ⸂αὐτὸν εὐκαίρως\FnGenericTemplate{g}{\Form{εὐκαίρως} \Gloss{opportunely} } παραδοῖ⸃.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAAS} } 
\MainTextVerseMark{14}{12}Καὶ τῇ πρώτῃ ἡμέρᾳ τῶν ἀζύμων,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGNP} \Form{ἄζυμος} \Gloss{unleavened} } ὅτε τὸ πάσχα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{πάσχα} \Gloss{Passover} } ἔθυον,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} \Form{θύω} \Gloss{to kill} } λέγουσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } αὐτῷ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ· Ποῦ θέλεις\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } ἀπελθόντες\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAANMP} } ἑτοιμάσωμεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1PAAS} } ἵνα φάγῃς\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SAAS} } τὸ πάσχα;\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NANS} \Form{πάσχα} \Gloss{Passover} } 
\MainTextVerseMark{14}{13}καὶ ἀποστέλλει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } δύο τῶν μαθητῶν αὐτοῦ καὶ λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Ὑπάγετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAM} } εἰς τὴν πόλιν, καὶ ἀπαντήσει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFAI} \Form{ἀπαντάω} \Gloss{to meet} } ὑμῖν ἄνθρωπος κεράμιον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{κεράμιον} \Gloss{clay jar} } ὕδατος βαστάζων·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} \Form{βαστάζω} \Gloss{to carry} } ἀκολουθήσατε\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2PAAM} } αὐτῷ, 
\MainTextVerseMark{14}{14}καὶ ὅπου ⸀ἐὰν εἰσέλθῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} } εἴπατε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAM} } τῷ οἰκοδεσπότῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDMS} \Form{οἰκοδεσπότης} \Gloss{head of the house} } ὅτι Ὁ διδάσκαλος λέγει·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } Ποῦ ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } τὸ κατάλυμά\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNNS} \Form{κατάλυμα} \Gloss{guest room} } ⸀μου ὅπου τὸ πάσχα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANS} \Form{πάσχα} \Gloss{Passover} } μετὰ τῶν μαθητῶν μου φάγω;\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V1SAAS} } 
\MainTextVerseMark{14}{15}καὶ αὐτὸς ὑμῖν δείξει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SFAI} } ἀνάγαιον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{ἀνάγαιον} \Gloss{upper room} } μέγα ἐστρωμένον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPANS} \Form{στρώννυμι} \Gloss{to spread out} } ἕτοιμον·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{ἕτοιμος} \Gloss{ready} } ⸀καὶ ἐκεῖ ἑτοιμάσατε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PAAM} } ἡμῖν. 
\MainTextVerseMark{14}{16}καὶ ἐξῆλθον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οἱ ⸀μαθηταὶ καὶ ἦλθον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } εἰς τὴν πόλιν καὶ εὗρον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } καθὼς εἶπεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς, καὶ ἡτοίμασαν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} } τὸ πάσχα.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{πάσχα} \Gloss{Passover} } 
\MainTextVerseMark{14}{17}Καὶ ὀψίας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGFS} \Form{ὀψία} \Gloss{evening} } γενομένης\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAMGFS} } ἔρχεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } μετὰ τῶν δώδεκα. 
\MainTextVerseMark{14}{18}καὶ ἀνακειμένων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPMGMP} \Form{ἀνάκειμαι} \Gloss{to recline for a meal} } αὐτῶν καὶ ἐσθιόντων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGMP} } ⸂ὁ Ἰησοῦς εἶπεν⸃·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } Ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν ὅτι εἷς ἐξ ὑμῶν παραδώσει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFAI} } με ὁ ἐσθίων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} } μετ’ ἐμοῦ. 
\MainTextVerseMark{14}{19}⸀ἤρξαντο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAMI} } λυπεῖσθαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPP} \Form{λυπέω} \Gloss{to cause sorrow} } καὶ λέγειν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } αὐτῷ εἷς κατὰ εἷς· Μήτι\FnGenericTemplate{d}{\Form{μήτι} \Gloss{[interrogative particle]} } ⸀ἐγώ; 
\MainTextVerseMark{14}{20}ὁ ⸀δὲ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· ⸀Εἷς τῶν δώδεκα, ὁ ἐμβαπτόμενος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMNMS} \Form{ἐμβάπτω} \Gloss{to dip into} } μετ’ ἐμοῦ εἰς ⸀τὸ τρύβλιον·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{τρύβλιον} \Gloss{bowl} } 
\MainTextVerseMark{14}{21}⸀ὅτι ὁ μὲν υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ὑπάγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } καθὼς γέγραπται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SRPI} } περὶ αὐτοῦ, οὐαὶ δὲ τῷ ἀνθρώπῳ ἐκείνῳ δι’ οὗ ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου παραδίδοται·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPPI} } ⸀καλὸν αὐτῷ εἰ οὐκ ἐγεννήθη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} } ὁ ἄνθρωπος ἐκεῖνος. 
\MainTextVerseMark{14}{22}Καὶ ἐσθιόντων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPAGMP} } αὐτῶν ⸀λαβὼν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } ἄρτον εὐλογήσας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} } ἔκλασεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{κλάω} \Gloss{to break} } καὶ ἔδωκεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς καὶ εἶπεν·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } ⸀Λάβετε,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2PAAM} } τοῦτό ἐστιν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } τὸ σῶμά μου. 
\MainTextVerseMark{14}{23}καὶ ⸀λαβὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ποτήριον εὐχαριστήσας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } ἔδωκεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς, καὶ ἔπιον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } ἐξ αὐτοῦ πάντες. 
\MainTextVerseMark{14}{24}καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Τοῦτό ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τὸ αἷμά μου ⸀τῆς διαθήκης τὸ ⸂ἐκχυννόμενον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPPNNS} \Form{ἐκχέω} \Gloss{to pour out} } ὑπὲρ πολλῶν⸃. 
\MainTextVerseMark{14}{25}ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν ὅτι οὐκέτι οὐ μὴ πίω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAS} } ἐκ τοῦ γενήματος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNS} \Form{γένημα} \Gloss{fruit} } τῆς ἀμπέλου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{ἄμπελος} \Gloss{vine} } ἕως τῆς ἡμέρας ἐκείνης ὅταν αὐτὸ πίνω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAS} } καινὸν ἐν τῇ βασιλείᾳ τοῦ θεοῦ. 
\MainTextVerseMark{14}{26}Καὶ ὑμνήσαντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} \Form{ὑμνέω} \Gloss{to sing hymns} } ἐξῆλθον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } εἰς τὸ Ὄρος τῶν Ἐλαιῶν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFP} \Form{ἐλαία} \Gloss{olive} } 
\MainTextVerseMark{14}{27}Καὶ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς ὅτι Πάντες ⸀σκανδαλισθήσεσθε,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PFPI} } ὅτι γέγραπται·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRPI} } Πατάξω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SFAI} \Form{πατάσσω} \Gloss{to hit} } τὸν ποιμένα,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{ποιμήν} \Gloss{shepherd} } καὶ ⸂τὰ πρόβατα διασκορπισθήσονται⸃.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PFPI} \Form{διασκορπίζω} \Gloss{to scatter} } 
\MainTextVerseMark{14}{28}ἀλλὰ μετὰ τὸ ἐγερθῆναί\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VNAP} } με προάξω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SFAI} \Form{προάγω} \Gloss{to go on ahead} } ὑμᾶς εἰς τὴν Γαλιλαίαν. 
\MainTextVerseMark{14}{29}ὁ δὲ Πέτρος ἔφη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτῷ· ⸂Εἰ καὶ⸃ πάντες σκανδαλισθήσονται,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PFPI} } ἀλλ’ οὐκ ἐγώ. 
\MainTextVerseMark{14}{30}καὶ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς· Ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } σοι ὅτι σὺ σήμερον ⸂ταύτῃ τῇ νυκτὶ⸃ πρὶν\FnGenericTemplate{c}{\Form{πρίν} \Gloss{before} } ἢ δὶς\FnGenericTemplate{d}{\Form{δίς} \Gloss{twice} } ἀλέκτορα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{ἀλέκτωρ} \Gloss{rooster} } φωνῆσαι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } τρίς\FnGenericTemplate{g}{\Form{τρίς} \Gloss{three times} } ⸂με ἀπαρνήσῃ⸃.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SFMI} \Form{ἀπαρνέομαι} \Gloss{to disown} } 
\MainTextVerseMark{14}{31}ὁ δὲ ⸂ἐκπερισσῶς\FnGenericTemplate{a}{\Form{ἐκπερισσῶς} \Gloss{emphatically} } ἐλάλει⸃·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } Ἐὰν ⸂δέῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAS} } με⸃ συναποθανεῖν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} \Form{συναποθνῄσκω} \Gloss{to die with} } σοι, οὐ μή σε ⸀ἀπαρνήσομαι.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SFMI} \Form{ἀπαρνέομαι} \Gloss{to disown} } ὡσαύτως\FnGenericTemplate{f}{\Form{ὡσαύτως} \Gloss{in the same way} } δὲ καὶ πάντες ἔλεγον.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PIAI} } 
\MainTextVerseMark{14}{32}Καὶ ἔρχονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPMI} } εἰς χωρίον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{χωρίον} \Gloss{place} } οὗ τὸ ὄνομα Γεθσημανί,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNS} \Form{Γεθσημανί} \Gloss{Gethsemane} } καὶ λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ· Καθίσατε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PAAM} } ὧδε ἕως προσεύξωμαι.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SAMS} } 
\MainTextVerseMark{14}{33}καὶ παραλαμβάνει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } τὸν Πέτρον καὶ ⸂Ἰάκωβον καὶ⸃ Ἰωάννην μετ’ ⸀αὐτοῦ, καὶ ἤρξατο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } ἐκθαμβεῖσθαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPP} \Form{ἐκθαμβέομαι} \Gloss{to be overwhelmed with wonder} } καὶ ἀδημονεῖν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} \Form{ἀδημονέω} \Gloss{to be troubled} } 
\MainTextVerseMark{14}{34}καὶ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Περίλυπός\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{περίλυπος} \Gloss{greatly grieved} } ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἡ ψυχή μου ἕως θανάτου· μείνατε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAAM} } ὧδε καὶ γρηγορεῖτε.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAM} \Form{γρηγορέω} \Gloss{to keep watch} } 
\MainTextVerseMark{14}{35}καὶ ⸂προελθὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} \Form{προέρχομαι} \Gloss{to go on ahead} } μικρὸν ἔπιπτεν⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } ἐπὶ τῆς γῆς, καὶ προσηύχετο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIMI} } ἵνα εἰ δυνατόν ἐστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } παρέλθῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} \Form{παρέρχομαι} \Gloss{to go by} } ἀπ’ αὐτοῦ ἡ ὥρα, 
\MainTextVerseMark{14}{36}καὶ ἔλεγεν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } Αββα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NMS} \Form{αββα} \Gloss{father} } ὁ πατήρ, πάντα δυνατά σοι· παρένεγκε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAM} \Form{παραφέρω} \Gloss{to take away} } τὸ ποτήριον ⸂τοῦτο ἀπ’ ἐμοῦ⸃· ἀλλ’ οὐ τί ἐγὼ θέλω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } ἀλλὰ τί σύ. 
\MainTextVerseMark{14}{37}καὶ ἔρχεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } καὶ εὑρίσκει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοὺς καθεύδοντας,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAAMP} \Form{καθεύδω} \Gloss{to sleep} } καὶ λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } τῷ Πέτρῳ· Σίμων, καθεύδεις;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} \Form{καθεύδω} \Gloss{to sleep} } οὐκ ἴσχυσας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAAI} \Form{ἰσχύω} \Gloss{to be strong} } μίαν ὥραν γρηγορῆσαι;\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} \Form{γρηγορέω} \Gloss{to keep watch} } 
\MainTextVerseMark{14}{38}γρηγορεῖτε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAM} \Form{γρηγορέω} \Gloss{to keep watch} } καὶ προσεύχεσθε,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPMM} } ἵνα μὴ ⸀ἔλθητε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAS} } εἰς πειρασμόν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{πειρασμός} \Gloss{test} } τὸ μὲν πνεῦμα πρόθυμον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNNS} \Form{πρόθυμος} \Gloss{willing} } ἡ δὲ σὰρξ ἀσθενής.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{ἀσθενής} \Gloss{weak} } 
\MainTextVerseMark{14}{39}καὶ πάλιν ἀπελθὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } προσηύξατο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } τὸν αὐτὸν λόγον εἰπών.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} } 
\MainTextVerseMark{14}{40}καὶ ⸂πάλιν ἐλθὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } εὗρεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοὺς⸃ καθεύδοντας,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAAMP} \Form{καθεύδω} \Gloss{to sleep} } ἦσαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIAI} } γὰρ ⸂αὐτῶν οἱ ὀφθαλμοὶ⸃ ⸀καταβαρυνόμενοι,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPPNMP} \Form{καταβαρύνομαι} \Gloss{to become heavy} } καὶ οὐκ ᾔδεισαν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PPAI} } τί ⸂ἀποκριθῶσιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAPS} } αὐτῷ⸃. 
\MainTextVerseMark{14}{41}καὶ ἔρχεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } τὸ τρίτον καὶ λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Καθεύδετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} \Form{καθεύδω} \Gloss{to sleep} } ⸀τὸ λοιπὸν καὶ ἀναπαύεσθε·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPMI} \Form{ἀναπαύω} \Gloss{to rest} } ἀπέχει·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} \Form{ἀπέχω} \Gloss{to receive} } ἦλθεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } ἡ ὥρα, ἰδοὺ παραδίδοται\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPPI} } ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου εἰς τὰς χεῖρας τῶν ἁμαρτωλῶν. 
\MainTextVerseMark{14}{42}ἐγείρεσθε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPPM} } ἄγωμεν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAS} } ἰδοὺ ὁ παραδιδούς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } με ἤγγικεν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SRAI} } 
\MainTextVerseMark{14}{43}Καὶ ⸀εὐθὺς ἔτι αὐτοῦ λαλοῦντος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPAGMS} } παραγίνεται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPMI} } ⸀Ἰούδας ⸀εἷς τῶν δώδεκα καὶ μετ’ αὐτοῦ ⸀ὄχλος μετὰ μαχαιρῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFP} \Form{μάχαιρα} \Gloss{sword} } καὶ ξύλων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNP} \Form{ξύλον} \Gloss{wood} } παρὰ τῶν ἀρχιερέων καὶ τῶν γραμματέων καὶ τῶν πρεσβυτέρων. 
\MainTextVerseMark{14}{44}δεδώκει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } δὲ ὁ παραδιδοὺς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } αὐτὸν σύσσημον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{σύσσημον} \Gloss{signal} } αὐτοῖς λέγων·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } Ὃν ἂν φιλήσω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SAAS} \Form{φιλέω} \Gloss{to love} } αὐτός ἐστιν·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } κρατήσατε\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2PAAM} } αὐτὸν καὶ ⸀ἀπάγετε\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2PPAM} \Form{ἀπάγω} \Gloss{to lead away} } ἀσφαλῶς.\FnGenericTemplate{i}{\Form{ἀσφαλῶς} \Gloss{carefully} } 
\MainTextVerseMark{14}{45}καὶ ἐλθὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ⸀εὐθὺς προσελθὼν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } αὐτῷ λέγει·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ⸀Ῥαββί,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NMS} \Form{ῥαββί} \Gloss{Rabbi} } καὶ κατεφίλησεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{καταφιλέω} \Gloss{to kiss} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{14}{46}οἱ δὲ ἐπέβαλαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἐπιβάλλω} \Gloss{to throw over} } ⸂τὰς χεῖρας αὐτῷ⸃ καὶ ἐκράτησαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{14}{47}εἷς δέ ⸀τις τῶν παρεστηκότων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPRAGMP} } σπασάμενος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAMNMS} \Form{σπάομαι} \Gloss{to draw} } τὴν μάχαιραν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{μάχαιρα} \Gloss{sword} } ἔπαισεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{παίω} \Gloss{to strike} } τὸν δοῦλον τοῦ ἀρχιερέως καὶ ἀφεῖλεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀφαιρέω} \Gloss{to take away from} } αὐτοῦ τὸ ⸀ὠτάριον.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{ὠτάριον} \Gloss{ear} } 
\MainTextVerseMark{14}{48}καὶ ἀποκριθεὶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAPNMS} } ὁ Ἰησοῦς εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Ὡς ἐπὶ λῃστὴν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{λῃστής} \Gloss{robber} } ἐξήλθατε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAAI} } μετὰ μαχαιρῶν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFP} \Form{μάχαιρα} \Gloss{sword} } καὶ ξύλων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGNP} \Form{ξύλον} \Gloss{wood} } συλλαβεῖν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} \Form{συλλαμβάνω} \Gloss{to seize} } με; 
\MainTextVerseMark{14}{49}καθ’ ἡμέραν ἤμην\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SIMI} } πρὸς ὑμᾶς ἐν τῷ ἱερῷ διδάσκων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } καὶ οὐκ ἐκρατήσατέ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAI} } με· ἀλλ’ ἵνα πληρωθῶσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAPS} } αἱ γραφαί. 
\MainTextVerseMark{14}{50}καὶ ἀφέντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } αὐτὸν ⸂ἔφυγον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} \Form{φεύγω} \Gloss{flee} } πάντες⸃. 
\MainTextVerseMark{14}{51}Καὶ ⸂νεανίσκος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{νεανίσκος} \Gloss{young man} } τις⸃ ⸀συνηκολούθει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} \Form{συνακολουθέω} \Gloss{to follow} } αὐτῷ περιβεβλημένος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRMNMS} \Form{περιβάλλω} \Gloss{to dress} } σινδόνα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{σινδών} \Gloss{linen} } ἐπὶ γυμνοῦ,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGNS} \Form{γυμνός} \Gloss{naked} } καὶ κρατοῦσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PPAI} } ⸀αὐτόν, 
\MainTextVerseMark{14}{52}ὁ δὲ καταλιπὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} \Form{καταλείπω} \Gloss{to leave} } τὴν σινδόνα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{σινδών} \Gloss{linen} } γυμνὸς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{γυμνός} \Gloss{naked} } ⸀ἔφυγεν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{φεύγω} \Gloss{flee} } 
\MainTextVerseMark{14}{53}Καὶ ἀπήγαγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἀπάγω} \Gloss{to lead away} } τὸν Ἰησοῦν πρὸς τὸν ἀρχιερέα, καὶ ⸀συνέρχονται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPMI} } πάντες οἱ ἀρχιερεῖς καὶ οἱ πρεσβύτεροι καὶ οἱ γραμματεῖς. 
\MainTextVerseMark{14}{54}καὶ ὁ Πέτρος ἀπὸ μακρόθεν\FnGenericTemplate{a}{\Form{μακρόθεν} \Gloss{from a distance} } ἠκολούθησεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ ἕως ἔσω\FnGenericTemplate{c}{\Form{ἔσω} \Gloss{in} } εἰς τὴν αὐλὴν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{αὐλή} \Gloss{palace} } τοῦ ἀρχιερέως καὶ ἦν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } συγκαθήμενος\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPMNMS} \Form{συγκάθημαι} \Gloss{to sit with} } μετὰ τῶν ὑπηρετῶν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGMP} \Form{ὑπηρέτης} \Gloss{servant} } καὶ θερμαινόμενος\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPMNMS} \Form{θερμαίνομαι} \Gloss{to keep warm} } πρὸς τὸ φῶς. 
\MainTextVerseMark{14}{55}οἱ δὲ ἀρχιερεῖς καὶ ὅλον τὸ συνέδριον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNS} \Form{συνέδριον} \Gloss{Sanhedrin} } ἐζήτουν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } κατὰ τοῦ Ἰησοῦ μαρτυρίαν εἰς τὸ θανατῶσαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} \Form{θανατόω} \Gloss{to put to death} } αὐτόν, καὶ οὐχ ηὕρισκον·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIAI} } 
\MainTextVerseMark{14}{56}πολλοὶ γὰρ ἐψευδομαρτύρουν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} \Form{ψευδομαρτυρέω} \Gloss{to give false testimony} } κατ’ αὐτοῦ, καὶ ἴσαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFP} \Form{ἴσος} \Gloss{equal} } αἱ μαρτυρίαι οὐκ ἦσαν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } 
\MainTextVerseMark{14}{57}καί τινες ἀναστάντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } ἐψευδομαρτύρουν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} \Form{ψευδομαρτυρέω} \Gloss{to give false testimony} } κατ’ αὐτοῦ λέγοντες\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMP} } 
\MainTextVerseMark{14}{58}ὅτι Ἡμεῖς ἠκούσαμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PAAI} } αὐτοῦ λέγοντος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGMS} } ὅτι Ἐγὼ καταλύσω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SFAI} \Form{καταλύω} \Gloss{throw down} } τὸν ναὸν τοῦτον τὸν χειροποίητον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{χειροποίητος} \Gloss{hand-made} } καὶ διὰ τριῶν ἡμερῶν ἄλλον ἀχειροποίητον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{ἀχειροποίητος} \Gloss{not made by human hands} } οἰκοδομήσω·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SFAI} } 
\MainTextVerseMark{14}{59}καὶ οὐδὲ οὕτως ἴση\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{ἴσος} \Gloss{equal} } ἦν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } ἡ μαρτυρία αὐτῶν. 
\MainTextVerseMark{14}{60}καὶ ἀναστὰς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ὁ ἀρχιερεὺς εἰς μέσον ἐπηρώτησεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } τὸν Ἰησοῦν λέγων·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } Οὐκ ἀποκρίνῃ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPMI} } οὐδέν; τί οὗτοί σου καταμαρτυροῦσιν;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAI} \Form{καταμαρτυρέω} \Gloss{to bring testimony against} } 
\MainTextVerseMark{14}{61}ὁ δὲ ἐσιώπα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} \Form{σιωπάω} \Gloss{to be quiet} } καὶ ⸂οὐκ ἀπεκρίνατο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } οὐδέν⸃. πάλιν ὁ ἀρχιερεὺς ἐπηρώτα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } αὐτὸν καὶ λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· Σὺ εἶ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } ὁ χριστὸς ὁ υἱὸς τοῦ εὐλογητοῦ;\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGMS} \Form{εὐλογητός} \Gloss{worthy of being praised} } 
\MainTextVerseMark{14}{62}ὁ δὲ Ἰησοῦς εἶπεν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } Ἐγώ εἰμι,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } καὶ ὄψεσθε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PFMI} } τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου ἐκ δεξιῶν καθήμενον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMAMS} } τῆς δυνάμεως καὶ ἐρχόμενον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPMAMS} } μετὰ τῶν νεφελῶν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGFP} \Form{νεφέλη} \Gloss{cloud} } τοῦ οὐρανοῦ. 
\MainTextVerseMark{14}{63}ὁ δὲ ἀρχιερεὺς διαρρήξας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} \Form{διαρρήγνυμι} \Gloss{to tear} } τοὺς χιτῶνας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMP} \Form{χιτών} \Gloss{tunic} } αὐτοῦ λέγει·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } Τί ἔτι χρείαν ἔχομεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PPAI} } μαρτύρων; 
\MainTextVerseMark{14}{64}ἠκούσατε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PAAI} } τῆς βλασφημίας·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{βλασφημία} \Gloss{blasphemy} } τί ὑμῖν φαίνεται;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPPI} } οἱ δὲ πάντες κατέκριναν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} \Form{κατακρίνω} \Gloss{to condemn} } αὐτὸν ⸂ἔνοχον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{ἔνοχος} \Gloss{subject to} } εἶναι⸃\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNPA} } θανάτου. 
\MainTextVerseMark{14}{65}καὶ ἤρξαντό\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAMI} } τινες ἐμπτύειν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} \Form{ἐμπτύω} \Gloss{to spit on} } αὐτῷ καὶ περικαλύπτειν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} \Form{περικαλύπτω} \Gloss{to blindfold} } ⸂αὐτοῦ τὸ πρόσωπον⸃ καὶ κολαφίζειν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} \Form{κολαφίζω} \Gloss{to strike with the fists} } αὐτὸν καὶ λέγειν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPA} } αὐτῷ· Προφήτευσον,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAAM} \Form{προφητεύω} \Gloss{to prophesy} } καὶ οἱ ὑπηρέται\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMP} \Form{ὑπηρέτης} \Gloss{servant} } ῥαπίσμασιν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NDNP} \Form{ῥάπισμα} \Gloss{slap} } αὐτὸν ⸀ἔλαβον.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PAAI} } 
\MainTextVerseMark{14}{66}Καὶ ὄντος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPAGMS} } τοῦ Πέτρου ⸂κάτω\FnGenericTemplate{b}{\Form{κάτω} \Gloss{below} } ἐν τῇ αὐλῇ⸃\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFS} \Form{αὐλή} \Gloss{palace} } ἔρχεται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } μία τῶν παιδισκῶν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFP} \Form{παιδίσκη} \Gloss{female servant} } τοῦ ἀρχιερέως, 
\MainTextVerseMark{14}{67}καὶ ἰδοῦσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANFS} } τὸν Πέτρον θερμαινόμενον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMAMS} \Form{θερμαίνομαι} \Gloss{to keep warm} } ἐμβλέψασα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANFS} \Form{ἐμβλέπω} \Gloss{to look} } αὐτῷ λέγει·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } Καὶ σὺ μετὰ τοῦ Ναζαρηνοῦ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMS} \Form{Ναζαρηνός} \Gloss{of Nazareth} } ⸂ἦσθα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SIAI} } τοῦ Ἰησοῦ⸃· 
\MainTextVerseMark{14}{68}ὁ δὲ ἠρνήσατο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } λέγων·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ⸂Οὔτε οἶδα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SRAI} } οὔτε ἐπίσταμαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPMI} \Form{ἐπίσταμαι} \Gloss{to understand} } σὺ τί⸃ λέγεις,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } καὶ ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } ἔξω εἰς τὸ προαύλιον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANS} \Form{προαύλιον} \Gloss{entryway} } ⸂καὶ ἀλέκτωρ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMS} \Form{ἀλέκτωρ} \Gloss{rooster} } ἐφώνησεν⸃.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{14}{69}καὶ ἡ παιδίσκη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{παιδίσκη} \Gloss{female servant} } ἰδοῦσα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANFS} } αὐτὸν ⸂ἤρξατο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAMI} } πάλιν⸃ λέγειν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} } τοῖς ⸀παρεστῶσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRADMP} } ὅτι Οὗτος ἐξ αὐτῶν ἐστιν.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{14}{70}ὁ δὲ πάλιν ἠρνεῖτο.\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIMI} } καὶ μετὰ μικρὸν πάλιν οἱ παρεστῶτες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRANMP} } ἔλεγον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } τῷ Πέτρῳ· Ἀληθῶς\FnGenericTemplate{d}{\Form{ἀληθῶς} \Gloss{truly} } ἐξ αὐτῶν εἶ,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } καὶ γὰρ Γαλιλαῖος\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{Γαλιλαῖος} \Gloss{Galilean} } εἶ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SPAI} } ⸂καὶ ἡ λαλιά\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNFS} \Form{λαλιά} \Gloss{speech} } σου ὁμοιάζει⸃·\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} \Form{ὁμοιάζω} \Gloss{to be like} } 
\MainTextVerseMark{14}{71}ὁ δὲ ἤρξατο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } ἀναθεματίζειν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} \Form{ἀναθεματίζω} \Gloss{to bind with an oath} } καὶ ὀμνύναι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} \Form{ὀμνύω} \Gloss{to declare an oath} } ὅτι Οὐκ οἶδα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SRAI} } τὸν ἄνθρωπον τοῦτον ὃν λέγετε.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAI} } 
\MainTextVerseMark{14}{72}καὶ ⸀εὐθὺς ἐκ δευτέρου ἀλέκτωρ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{ἀλέκτωρ} \Gloss{rooster} } ἐφώνησεν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } καὶ ἀνεμνήσθη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPI} \Form{ἀναμιμνῄσκω} \Gloss{to remember} } ὁ Πέτρος τὸ ῥῆμα ⸀ὡς εἶπεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς ὅτι Πρὶν\FnGenericTemplate{e}{\Form{πρίν} \Gloss{before} } ἀλέκτορα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{ἀλέκτωρ} \Gloss{rooster} } ⸂φωνῆσαι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} } δὶς\FnGenericTemplate{h}{\Form{δίς} \Gloss{twice} } τρίς\FnGenericTemplate{i}{\Form{τρίς} \Gloss{three times} } με ἀπαρνήσῃ⸃,\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V2SFMI} \Form{ἀπαρνέομαι} \Gloss{to disown} } καὶ ἐπιβαλὼν\FnGenericTemplate{k}{\Parse{VPAANMS} \Form{ἐπιβάλλω} \Gloss{to throw over} } ἔκλαιεν.\FnGenericTemplate{l}{\Parse{V3SIAI} } 
\ChapterHeader{15}{Chapter 15}

\MainTextVerseMark{15}{1}Καὶ ⸀εὐθὺς πρωῒ\FnGenericTemplate{a}{\Form{πρωΐ} \Gloss{early in the morning} } συμβούλιον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{συμβούλιον} \Gloss{plan} } ποιήσαντες\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMP} } οἱ ἀρχιερεῖς μετὰ τῶν πρεσβυτέρων καὶ γραμματέων καὶ ὅλον τὸ συνέδριον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNNS} \Form{συνέδριον} \Gloss{Sanhedrin} } δήσαντες\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAANMP} } τὸν Ἰησοῦν ἀπήνεγκαν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἀποφέρω} \Gloss{to carry away} } καὶ ⸀παρέδωκαν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAAI} } Πιλάτῳ. 
\MainTextVerseMark{15}{2}καὶ ἐπηρώτησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὸν ὁ Πιλᾶτος· Σὺ εἶ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } ὁ βασιλεὺς τῶν Ἰουδαίων; ὁ δὲ ἀποκριθεὶς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAPNMS} } ⸂αὐτῷ λέγει⸃·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } Σὺ λέγεις.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } 
\MainTextVerseMark{15}{3}καὶ κατηγόρουν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} \Form{κατηγορέω} \Gloss{to accuse} } αὐτοῦ οἱ ἀρχιερεῖς πολλά. 
\MainTextVerseMark{15}{4}ὁ δὲ Πιλᾶτος πάλιν ⸀ἐπηρώτα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτὸν λέγων·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } Οὐκ ἀποκρίνῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPMI} } οὐδέν; ἴδε πόσα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{πόσος} \Gloss{how great?} } σου ⸀κατηγοροῦσιν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAI} \Form{κατηγορέω} \Gloss{to accuse} } 
\MainTextVerseMark{15}{5}ὁ δὲ Ἰησοῦς οὐκέτι οὐδὲν ἀπεκρίθη,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ὥστε θαυμάζειν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } τὸν Πιλᾶτον. 
\MainTextVerseMark{15}{6}Κατὰ δὲ ἑορτὴν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NAFS} \Form{ἑορτή} \Gloss{feast} } ἀπέλυεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς ἕνα δέσμιον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{δέσμιος} \Gloss{prisoner} } ⸂ὃν παρῃτοῦντο⸃.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIMI} \Form{παραιτέομαι} \Gloss{to request} } 
\MainTextVerseMark{15}{7}ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ ὁ λεγόμενος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPPNMS} } Βαραββᾶς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{Βαραββᾶς} \Gloss{Barabbas} } μετὰ τῶν ⸀στασιαστῶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMP} \Form{στασιαστής} \Gloss{insurrectionist} } δεδεμένος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRPNMS} } οἵτινες ἐν τῇ στάσει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDFS} \Form{στάσις} \Gloss{continuance} } φόνον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMS} \Form{φόνος} \Gloss{murder} } πεποιήκεισαν.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PPAI} } 
\MainTextVerseMark{15}{8}καὶ ⸀ἀναβὰς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ὁ ὄχλος ἤρξατο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } αἰτεῖσθαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPM} } ⸀καθὼς ἐποίει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς. 
\MainTextVerseMark{15}{9}ὁ δὲ Πιλᾶτος ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } αὐτοῖς λέγων·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } Θέλετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } ἀπολύσω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAS} } ὑμῖν τὸν βασιλέα τῶν Ἰουδαίων; 
\MainTextVerseMark{15}{10}ἐγίνωσκεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } γὰρ ὅτι διὰ φθόνον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{φθόνος} \Gloss{envy} } παραδεδώκεισαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } αὐτὸν οἱ ἀρχιερεῖς. 
\MainTextVerseMark{15}{11}οἱ δὲ ἀρχιερεῖς ἀνέσεισαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἀνασείω} \Gloss{to stir up} } τὸν ὄχλον ἵνα μᾶλλον τὸν Βαραββᾶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{Βαραββᾶς} \Gloss{Barabbas} } ἀπολύσῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} } αὐτοῖς. 
\MainTextVerseMark{15}{12}ὁ δὲ Πιλᾶτος ⸂πάλιν ἀποκριθεὶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAPNMS} } ἔλεγεν⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς· Τί οὖν ⸀θέλετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } ποιήσω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAS} } ⸂ὃν λέγετε⸃\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAI} } ⸀τὸν βασιλέα τῶν Ἰουδαίων; 
\MainTextVerseMark{15}{13}οἱ δὲ πάλιν ἔκραξαν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } Σταύρωσον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{15}{14}ὁ δὲ Πιλᾶτος ἔλεγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς· Τί γὰρ ⸂ἐποίησεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } κακόν⸃; οἱ δὲ ⸀περισσῶς\FnGenericTemplate{c}{\Form{περισσῶς} \Gloss{abundantly} } ἔκραξαν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } Σταύρωσον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAM} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{15}{15}ὁ δὲ Πιλᾶτος βουλόμενος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPMNMS} } τῷ ὄχλῳ τὸ ἱκανὸν ποιῆσαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } ἀπέλυσεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς τὸν Βαραββᾶν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{Βαραββᾶς} \Gloss{Barabbas} } καὶ παρέδωκεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } τὸν Ἰησοῦν φραγελλώσας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAANMS} \Form{φραγελλόω} \Gloss{to flog} } ἵνα σταυρωθῇ.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAPS} } 
\MainTextVerseMark{15}{16}Οἱ δὲ στρατιῶται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMP} \Form{στρατιώτης} \Gloss{soldier} } ἀπήγαγον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἀπάγω} \Gloss{to lead away} } αὐτὸν ἔσω\FnGenericTemplate{c}{\Form{ἔσω} \Gloss{in} } τῆς αὐλῆς,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{αὐλή} \Gloss{palace} } ὅ ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } πραιτώριον,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNNS} \Form{πραιτώριον} \Gloss{Praetorium} } καὶ συγκαλοῦσιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PPAI} \Form{συγκαλέω} \Gloss{to call together} } ὅλην τὴν σπεῖραν.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAFS} \Form{σπεῖρα} \Gloss{company of soldiers} } 
\MainTextVerseMark{15}{17}καὶ ⸀ἐνδιδύσκουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} \Form{ἐνδιδύσκω} \Gloss{to put on} } αὐτὸν πορφύραν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{πορφύρα} \Gloss{purple} } καὶ περιτιθέασιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} \Form{περιτίθημι} \Gloss{to put on} } αὐτῷ πλέξαντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMP} \Form{πλέκω} \Gloss{to twist together} } ἀκάνθινον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{ἀκάνθινος} \Gloss{of thorns} } στέφανον·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{στέφανος} \Gloss{a crown} } 
\MainTextVerseMark{15}{18}καὶ ἤρξαντο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAMI} } ἀσπάζεσθαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPM} } αὐτόν· Χαῖρε,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAM} } ⸀βασιλεῦ τῶν Ἰουδαίων· 
\MainTextVerseMark{15}{19}καὶ ἔτυπτον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} \Form{τύπτω} \Gloss{to strike} } αὐτοῦ τὴν κεφαλὴν καλάμῳ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDMS} \Form{κάλαμος} \Gloss{reed} } καὶ ἐνέπτυον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} \Form{ἐμπτύω} \Gloss{to spit on} } αὐτῷ, καὶ τιθέντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } τὰ γόνατα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANP} \Form{γόνυ} \Gloss{knee} } προσεκύνουν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PIAI} } αὐτῷ. 
\MainTextVerseMark{15}{20}καὶ ὅτε ἐνέπαιξαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἐμπαίζω} \Gloss{to mock} } αὐτῷ, ἐξέδυσαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἐκδύω} \Gloss{to strip off clothing} } αὐτὸν τὴν πορφύραν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{πορφύρα} \Gloss{purple} } καὶ ἐνέδυσαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἐνδύω} \Gloss{to clothe} } αὐτὸν τὰ ἱμάτια ⸂τὰ ἴδια⸃. καὶ ἐξάγουσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAI} \Form{ἐξάγω} \Gloss{to lead out} } αὐτὸν ἵνα ⸀σταυρώσωσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAS} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{15}{21}Καὶ ἀγγαρεύουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} \Form{ἀγγαρεύω} \Gloss{to force} } παράγοντά\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAAMS} \Form{παράγω} \Gloss{to pass by} } τινα Σίμωνα Κυρηναῖον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{Κυρηναῖος} \Gloss{from Cyrene} } ἐρχόμενον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMAMS} } ἀπ’ ἀγροῦ, τὸν πατέρα Ἀλεξάνδρου\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMS} \Form{Ἀλέξανδρος} \Gloss{Alexander} } καὶ Ῥούφου,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGMS} \Form{Ῥοῦφος} \Gloss{Rufus} } ἵνα ἄρῃ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAS} } τὸν σταυρὸν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAMS} \Form{σταυρός} \Gloss{cross} } αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{15}{22}καὶ φέρουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } αὐτὸν ἐπὶ ⸀τὸν ⸀Γολγοθᾶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{Γολγοθᾶ} \Gloss{Golgotha} } τόπον, ὅ ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ⸀μεθερμηνευόμενον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPPNNS} \Form{μεθερμηνεύω} \Gloss{to translate} } Κρανίου\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGNS} \Form{κρανίον} \Gloss{skull} } Τόπος. 
\MainTextVerseMark{15}{23}καὶ ἐδίδουν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } ⸀αὐτῷ ἐσμυρνισμένον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRPAMS} \Form{σμυρνίζω} \Gloss{to mix with myrrh} } οἶνον, ⸀ὃς δὲ οὐκ ἔλαβεν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{15}{24}καὶ ⸂σταυροῦσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } αὐτὸν καὶ⸃ διαμερίζονται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPMI} \Form{διαμερίζω} \Gloss{to divide} } τὰ ἱμάτια αὐτοῦ, βάλλοντες\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMP} } κλῆρον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{κλῆρος} \Gloss{lots} } ἐπ’ αὐτὰ τίς τί ἄρῃ.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } 
\MainTextVerseMark{15}{25}Ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ ὥρα τρίτη καὶ ἐσταύρωσαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{15}{26}καὶ ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ἡ ἐπιγραφὴ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{ἐπιγραφή} \Gloss{inscription} } τῆς αἰτίας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{αἰτία} \Gloss{charge} } αὐτοῦ ἐπιγεγραμμένη·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRPNFS} \Form{ἐπιγράφω} \Gloss{to write} } Ὁ βασιλεὺς τῶν Ἰουδαίων. 
\MainTextVerseMark{15}{27}καὶ σὺν αὐτῷ σταυροῦσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } δύο λῃστάς,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMP} \Form{λῃστής} \Gloss{robber} } ἕνα ἐκ δεξιῶν καὶ ἕνα ἐξ εὐωνύμων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNP} \Form{εὐώνυμος} \Gloss{left} } ⸀αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{15}{29}Καὶ οἱ παραπορευόμενοι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPMNMP} \Form{παραπορεύομαι} \Gloss{to pass by} } ἐβλασφήμουν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } αὐτὸν κινοῦντες\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMP} \Form{κινέω} \Gloss{to move} } τὰς κεφαλὰς αὐτῶν καὶ λέγοντες·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } Οὐὰ\FnGenericTemplate{e}{\Form{οὐά} \Gloss{so!} } ὁ καταλύων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} \Form{καταλύω} \Gloss{throw down} } τὸν ναὸν καὶ ⸂οἰκοδομῶν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPANMS} } ἐν τρισὶν ἡμέραις⸃, 
\MainTextVerseMark{15}{30}σῶσον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SAAM} } σεαυτὸν ⸀καταβὰς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } ἀπὸ τοῦ σταυροῦ.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{σταυρός} \Gloss{cross} } 
\MainTextVerseMark{15}{31}ὁμοίως καὶ οἱ ἀρχιερεῖς ἐμπαίζοντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMP} \Form{ἐμπαίζω} \Gloss{to mock} } πρὸς ἀλλήλους μετὰ τῶν γραμματέων ἔλεγον·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } Ἄλλους ἔσωσεν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ἑαυτὸν οὐ δύναται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } σῶσαι·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{15}{32}ὁ χριστὸς ὁ ⸀βασιλεὺς Ἰσραὴλ καταβάτω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAM} } νῦν ἀπὸ τοῦ σταυροῦ,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMS} \Form{σταυρός} \Gloss{cross} } ἵνα ἴδωμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PAAS} } καὶ ⸀πιστεύσωμεν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PAAS} } καὶ οἱ συνεσταυρωμένοι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRPNMP} \Form{συσταυρόομαι} \Gloss{to be crucified with} } ⸀σὺν αὐτῷ ὠνείδιζον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PIAI} \Form{ὀνειδίζω} \Gloss{to heap insults on} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{15}{33}⸂Καὶ γενομένης⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAMGFS} } ὥρας ἕκτης\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{ἕκτος} \Gloss{sixth} } σκότος ἐγένετο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAMI} } ἐφ’ ὅλην τὴν γῆν ἕως ὥρας ἐνάτης.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{ἔνατος} \Gloss{ninth} } 
\MainTextVerseMark{15}{34}καὶ τῇ ⸂ἐνάτῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDFS} \Form{ἔνατος} \Gloss{ninth} } ὥρᾳ⸃ ἐβόησεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{βοάω} \Gloss{to call} } ὁ Ἰησοῦς φωνῇ ⸀μεγάλῃ· Ἐλωῒ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NMS} \Form{ἐλωΐ} \Gloss{Eloi} } ἐλωῒ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NMS} \Form{ἐλωΐ} \Gloss{Eloi} } ⸀λεμὰ\FnGenericTemplate{e}{\Form{λεμά} \Gloss{lama} } σαβαχθάνι;\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAAI} \Form{σαβαχθάνι} \Gloss{sabachthani} } ὅ ἐστιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } μεθερμηνευόμενον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPPNNS} \Form{μεθερμηνεύω} \Gloss{to translate} } Ὁ θεός μου ὁ θεός μου, εἰς τί ⸂ἐγκατέλιπές\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V2SAAI} \Form{ἐγκαταλείπω} \Gloss{to forsake} } με⸃; 
\MainTextVerseMark{15}{35}καί τινες τῶν παρεστηκότων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPRAGMP} } ἀκούσαντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMP} } ἔλεγον·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } ⸀Ἴδε Ἠλίαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{Ἠλίας} \Gloss{Elijah} } φωνεῖ.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{15}{36}δραμὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} \Form{τρέχω} \Gloss{to run} } δέ ⸂τις καὶ⸃ γεμίσας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} \Form{γεμίζω} \Gloss{to fill} } σπόγγον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{σπόγγος} \Gloss{sponge} } ὄξους\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNS} \Form{ὄξος} \Gloss{wine vinegar} } ⸀περιθεὶς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAANMS} \Form{περιτίθημι} \Gloss{to put on} } καλάμῳ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDMS} \Form{κάλαμος} \Gloss{reed} } ἐπότιζεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SIAI} \Form{ποτίζω} \Gloss{to give a drink} } αὐτόν, λέγων·\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPANMS} } Ἄφετε\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V2PAAM} } ἴδωμεν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V1PAAS} } εἰ ἔρχεται\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V3SPMI} } Ἠλίας\FnGenericTemplate{l}{\Parse{NNMS} \Form{Ἠλίας} \Gloss{Elijah} } καθελεῖν\FnGenericTemplate{m}{\Parse{VNAA} \Form{καθαιρέω} \Gloss{to take down} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{15}{37}ὁ δὲ Ἰησοῦς ἀφεὶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } φωνὴν μεγάλην ἐξέπνευσεν.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐκπνέω} \Gloss{to breathe one's last breath} } 
\MainTextVerseMark{15}{38}καὶ τὸ καταπέτασμα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNS} \Form{καταπέτασμα} \Gloss{curtain} } τοῦ ναοῦ ἐσχίσθη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPI} \Form{σχίζω} \Gloss{to tear} } εἰς δύο ἀπ’ ἄνωθεν\FnGenericTemplate{c}{\Form{ἄνωθεν} \Gloss{from above} } ἕως κάτω.\FnGenericTemplate{d}{\Form{κάτω} \Gloss{below} } 
\MainTextVerseMark{15}{39}ἰδὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } δὲ ὁ κεντυρίων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{κεντυρίων} \Gloss{centurion} } ὁ παρεστηκὼς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRANMS} } ἐξ ἐναντίας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{ἐναντίος} \Gloss{against} } αὐτοῦ ὅτι ⸀οὕτως ἐξέπνευσεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐκπνέω} \Gloss{to breathe one's last breath} } εἶπεν·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } Ἀληθῶς\FnGenericTemplate{g}{\Form{ἀληθῶς} \Gloss{truly} } ⸂οὗτος ὁ ἄνθρωπος⸃ υἱὸς ⸂θεοῦ ἦν⸃.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SIAI} } 
\MainTextVerseMark{15}{40}Ἦσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } δὲ καὶ γυναῖκες ἀπὸ μακρόθεν\FnGenericTemplate{b}{\Form{μακρόθεν} \Gloss{from a distance} } θεωροῦσαι,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANFP} } ἐν ⸀αἷς καὶ ⸀Μαρία\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFS} \Form{Μαρία} \Gloss{Mary} } ἡ Μαγδαληνὴ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{Μαγδαληνή} \Gloss{Magdalene} } καὶ Μαρία\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{Μαρία} \Gloss{Mary} } ⸀ἡ Ἰακώβου τοῦ μικροῦ καὶ ⸀Ἰωσῆτος\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGMS} \Form{Ἰωσῆς} \Gloss{Joses} } μήτηρ καὶ Σαλώμη,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNFS} \Form{Σαλώμη} \Gloss{Salome} } 
\MainTextVerseMark{15}{41}⸀αἳ ὅτε ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ἐν τῇ Γαλιλαίᾳ ἠκολούθουν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } αὐτῷ καὶ διηκόνουν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } αὐτῷ, καὶ ἄλλαι πολλαὶ αἱ συναναβᾶσαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANFP} \Form{συναναβαίνω} \Gloss{to come with} } αὐτῷ εἰς Ἱεροσόλυμα. 
\MainTextVerseMark{15}{42}Καὶ ἤδη ὀψίας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGFS} \Form{ὀψία} \Gloss{evening} } γενομένης,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAMGFS} } ἐπεὶ\FnGenericTemplate{c}{\Form{ἐπεί} \Gloss{since} } ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } παρασκευή,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{παρασκευή} \Gloss{Preparation Day} } ὅ ἐστιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } ⸀προσάββατον,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNNS} \Form{προσάββατον} \Gloss{day before the Sabbath} } 
\MainTextVerseMark{15}{43}⸀ἐλθὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } Ἰωσὴφ ⸀ὁ ἀπὸ Ἁριμαθαίας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{Ἁριμαθαία} \Gloss{Arimathea} } εὐσχήμων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{εὐσχήμων} \Gloss{presentable} } βουλευτής,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{βουλευτής} \Gloss{member of a council} } ὃς καὶ αὐτὸς ἦν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } προσδεχόμενος\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPMNMS} \Form{προσδέχομαι} \Gloss{to receive} } τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ, τολμήσας\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPAANMS} \Form{τολμάω} \Gloss{to dare} } εἰσῆλθεν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAAI} } πρὸς ⸀τὸν Πιλᾶτον καὶ ᾐτήσατο\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SAMI} } τὸ σῶμα τοῦ Ἰησοῦ. 
\MainTextVerseMark{15}{44}ὁ δὲ Πιλᾶτος ἐθαύμασεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } εἰ ἤδη τέθνηκεν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SRAI} \Form{θνῄσκω} \Gloss{to have died} } καὶ προσκαλεσάμενος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAMNMS} \Form{προσκαλέομαι} \Gloss{to call} } τὸν κεντυρίωνα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{κεντυρίων} \Gloss{centurion} } ἐπηρώτησεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὸν εἰ ⸀πάλαι\FnGenericTemplate{f}{\Form{πάλαι} \Gloss{long ago} } ἀπέθανεν·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{15}{45}καὶ γνοὺς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ἀπὸ τοῦ κεντυρίωνος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMS} \Form{κεντυρίων} \Gloss{centurion} } ἐδωρήσατο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAMI} \Form{δωρέομαι} \Gloss{to give} } τὸ ⸀πτῶμα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{πτῶμα} \Gloss{dead body} } τῷ Ἰωσήφ. 
\MainTextVerseMark{15}{46}καὶ ἀγοράσας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ⸀σινδόνα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{σινδών} \Gloss{linen} } καθελὼν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} \Form{καθαιρέω} \Gloss{to take down} } αὐτὸν ἐνείλησεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐνειλέω} \Gloss{to wrap in} } τῇ σινδόνι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDFS} \Form{σινδών} \Gloss{linen} } καὶ ⸀ἔθηκεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὸν ἐν ⸀μνημείῳ ὃ ἦν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SIAI} } λελατομημένον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPRPNNS} \Form{λατομέω} \Gloss{to cut} } ἐκ πέτρας,\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NGFS} \Form{πέτρα} \Gloss{rock} } καὶ προσεκύλισεν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SAAI} \Form{προσκυλίω} \Gloss{to roll in front of} } λίθον ἐπὶ τὴν θύραν τοῦ μνημείου. 
\MainTextVerseMark{15}{47}ἡ δὲ Μαρία\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{Μαρία} \Gloss{Mary} } ἡ Μαγδαληνὴ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{Μαγδαληνή} \Gloss{Magdalene} } καὶ Μαρία\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{Μαρία} \Gloss{Mary} } ⸂ἡ Ἰωσῆτος⸃\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMS} \Form{Ἰωσῆς} \Gloss{Joses} } ἐθεώρουν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PIAI} } ποῦ ⸀τέθειται.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SRPI} } 
\ChapterHeader{16}{Chapter 16}

\MainTextVerseMark{16}{1}Καὶ διαγενομένου\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAMGNS} \Form{διαγίνομαι} \Gloss{to pass} } τοῦ σαββάτου ⸀Μαρία\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{Μαρία} \Gloss{Mary} } ἡ Μαγδαληνὴ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{Μαγδαληνή} \Gloss{Magdalene} } καὶ Μαρία\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFS} \Form{Μαρία} \Gloss{Mary} } ⸂ἡ τοῦ⸃ Ἰακώβου καὶ Σαλώμη\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{Σαλώμη} \Gloss{Salome} } ἠγόρασαν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAI} } ἀρώματα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANP} \Form{ἄρωμα} \Gloss{spices} } ἵνα ἐλθοῦσαι\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPAANFP} } ἀλείψωσιν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PAAS} \Form{ἀλείφω} \Gloss{to pour on} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{16}{2}καὶ λίαν\FnGenericTemplate{a}{\Form{λίαν} \Gloss{very much} } πρωῒ\FnGenericTemplate{b}{\Form{πρωΐ} \Gloss{early in the morning} } ⸂τῇ μιᾷ τῶν⸃ σαββάτων ἔρχονται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPMI} } ἐπὶ τὸ μνημεῖον ἀνατείλαντος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAAGMS} \Form{ἀνατέλλω} \Gloss{to rise} } τοῦ ἡλίου. 
\MainTextVerseMark{16}{3}καὶ ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } πρὸς ἑαυτάς· Τίς ἀποκυλίσει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFAI} \Form{ἀποκυλίω} \Gloss{to roll away} } ἡμῖν τὸν λίθον ⸀ἐκ τῆς θύρας τοῦ μνημείου; 
\MainTextVerseMark{16}{4}καὶ ἀναβλέψασαι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANFP} \Form{ἀναβλέπω} \Gloss{to look up} } θεωροῦσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } ὅτι ⸀ἀποκεκύλισται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRPI} \Form{ἀποκυλίω} \Gloss{to roll away} } ὁ λίθος, ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } γὰρ μέγας σφόδρα.\FnGenericTemplate{e}{\Form{σφόδρα} \Gloss{very} } 
\MainTextVerseMark{16}{5}καὶ εἰσελθοῦσαι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANFP} } εἰς τὸ μνημεῖον εἶδον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } νεανίσκον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{νεανίσκος} \Gloss{young man} } καθήμενον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMAMS} } ἐν τοῖς δεξιοῖς περιβεβλημένον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRMAMS} \Form{περιβάλλω} \Gloss{to dress} } στολὴν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{στολή} \Gloss{robe} } λευκήν,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFS} \Form{λευκός} \Gloss{white} } καὶ ἐξεθαμβήθησαν.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PAPI} \Form{ἐκθαμβέομαι} \Gloss{to be overwhelmed with wonder} } 
\MainTextVerseMark{16}{6}ὁ δὲ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐταῖς· Μὴ ἐκθαμβεῖσθε·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPPM} \Form{ἐκθαμβέομαι} \Gloss{to be overwhelmed with wonder} } Ἰησοῦν ζητεῖτε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } τὸν Ναζαρηνὸν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{Ναζαρηνός} \Gloss{of Nazareth} } τὸν ἐσταυρωμένον·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRPAMS} } ἠγέρθη,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAPI} } οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } ὧδε· ἴδε ὁ τόπος ὅπου ἔθηκαν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PAAI} } αὐτόν· 
\MainTextVerseMark{16}{7}ἀλλὰ ὑπάγετε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAM} } εἴπατε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAM} } τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ καὶ τῷ Πέτρῳ ὅτι Προάγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} \Form{προάγω} \Gloss{to go on ahead} } ὑμᾶς εἰς τὴν Γαλιλαίαν· ἐκεῖ αὐτὸν ὄψεσθε,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PFMI} } καθὼς εἶπεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } ὑμῖν. 
\MainTextVerseMark{16}{8}καὶ ἐξελθοῦσαι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANFP} } ἔφυγον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} \Form{φεύγω} \Gloss{flee} } ἀπὸ τοῦ μνημείου, εἶχεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } ⸀γὰρ αὐτὰς τρόμος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{τρόμος} \Gloss{trembling} } καὶ ἔκστασις·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{ἔκστασις} \Gloss{amazement} } καὶ οὐδενὶ οὐδὲν εἶπαν,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAI} } ἐφοβοῦντο\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PIMI} } ⸁γάρ. ⟦Πάντα δὲ τὰ παρηγγελμένα\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPRPANP} } τοῖς περὶ τὸν Πέτρον συντόμως\FnGenericTemplate{i}{\Form{συντόμως} \Gloss{briefly} } ἐξήγγειλαν.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἐξαγγέλλω} \Gloss{to declare} } μετὰ δὲ ταῦτα καὶ αὐτὸς ὁ Ἰησοῦς ἀπὸ ἀνατολῆς\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NGFS} \Form{ἀνατολή} \Gloss{east} } καὶ ἄχρι δύσεως\FnGenericTemplate{l}{\Parse{NGFS} \Form{δύσις} \Gloss{west} } ἐξαπέστειλεν\FnGenericTemplate{m}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐξαποστέλλω} \Gloss{to send out} } δι’ αὐτῶν τὸ ἱερὸν καὶ ἄφθαρτον\FnGenericTemplate{n}{\Parse{NANS} \Form{ἄφθαρτος} \Gloss{imperishable} } κήρυγμα\FnGenericTemplate{o}{\Parse{NANS} \Form{κήρυγμα} \Gloss{preaching} } τῆς αἰωνίου σωτηρίας. ἀμήν.⟧ 
\MainTextVerseMark{16}{9}⟦Ἀναστὰς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } δὲ πρωῒ\FnGenericTemplate{b}{\Form{πρωΐ} \Gloss{early in the morning} } πρώτῃ σαββάτου ἐφάνη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPI} } πρῶτον Μαρίᾳ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDFS} \Form{Μαρία} \Gloss{Mary} } τῇ Μαγδαληνῇ,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDFS} \Form{Μαγδαληνή} \Gloss{Magdalene} } ⸀παρ’ ἧς ἐκβεβλήκει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } ἑπτὰ δαιμόνια. 
\MainTextVerseMark{16}{10}ἐκείνη πορευθεῖσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAPNFS} } ἀπήγγειλεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } τοῖς μετ’ αὐτοῦ γενομένοις\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAMDMP} } πενθοῦσι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPADMP} \Form{πενθέω} \Gloss{to mourn} } καὶ κλαίουσιν·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPADMP} } 
\MainTextVerseMark{16}{11}κἀκεῖνοι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMP} \Form{κἀκεῖνος} \Gloss{and that one} } ἀκούσαντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMP} } ὅτι ζῇ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ἐθεάθη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} \Form{θεάομαι} \Gloss{to see} } ὑπ’ αὐτῆς ἠπίστησαν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἀπιστέω} \Gloss{to disbelieve} } 
\MainTextVerseMark{16}{12}Μετὰ δὲ ταῦτα δυσὶν ἐξ αὐτῶν περιπατοῦσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPADMP} } ἐφανερώθη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPI} } ἐν ἑτέρᾳ μορφῇ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFS} \Form{μορφή} \Gloss{form} } πορευομένοις\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMDMP} } εἰς ἀγρόν· 
\MainTextVerseMark{16}{13}κἀκεῖνοι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMP} \Form{κἀκεῖνος} \Gloss{and that one} } ἀπελθόντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMP} } ἀπήγγειλαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } τοῖς λοιποῖς· οὐδὲ ἐκείνοις ἐπίστευσαν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } 
\MainTextVerseMark{16}{14}Ὕστερον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NANS} \Form{ὕστερον} \Gloss{later} } ⸀δὲ ἀνακειμένοις\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMDMP} \Form{ἀνάκειμαι} \Gloss{to recline for a meal} } αὐτοῖς τοῖς ἕνδεκα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDMP} \Form{ἕνδεκα} \Gloss{eleven} } ἐφανερώθη,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} } καὶ ὠνείδισεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{ὀνειδίζω} \Gloss{to heap insults on} } τὴν ἀπιστίαν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{ἀπιστία} \Gloss{unbelief} } αὐτῶν καὶ σκληροκαρδίαν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFS} \Form{σκληροκαρδία} \Gloss{hardness of heart} } ὅτι τοῖς θεασαμένοις\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPAMDMP} \Form{θεάομαι} \Gloss{to see} } αὐτὸν ⸀ἐγηγερμένον\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPRPAMS} } οὐκ ἐπίστευσαν.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3PAAI} } 
\MainTextVerseMark{16}{15}καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Πορευθέντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAPNMP} } εἰς τὸν κόσμον ἅπαντα κηρύξατε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAM} } τὸ εὐαγγέλιον πάσῃ τῇ κτίσει.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDFS} \Form{κτίσις} \Gloss{creation} } 
\MainTextVerseMark{16}{16}ὁ πιστεύσας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } καὶ βαπτισθεὶς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAPNMS} } σωθήσεται,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFPI} } ὁ δὲ ἀπιστήσας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} \Form{ἀπιστέω} \Gloss{to disbelieve} } κατακριθήσεται.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFPI} \Form{κατακρίνω} \Gloss{to condemn} } 
\MainTextVerseMark{16}{17}σημεῖα δὲ τοῖς πιστεύσασιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAADMP} } ⸂ταῦτα παρακολουθήσει⸃,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFAI} \Form{παρακολουθέω} \Gloss{to follow} } ἐν τῷ ὀνόματί μου δαιμόνια ἐκβαλοῦσιν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PFAI} } γλώσσαις λαλήσουσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PFAI} } ⸀καιναῖς, 
\MainTextVerseMark{16}{18}⸀ὄφεις\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NAMP} \Form{ὄφις} \Gloss{snake} } ἀροῦσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PFAI} } κἂν\FnGenericTemplate{c}{\Form{κἄν} \Gloss{and if} } θανάσιμόν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{θανάσιμον} \Gloss{deadly} } τι πίωσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAS} } οὐ μὴ αὐτοὺς βλάψῃ,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAS} \Form{βλάπτω} \Gloss{to hurt} } ἐπὶ ἀρρώστους\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMP} \Form{ἄρρωστος} \Gloss{sick} } χεῖρας ἐπιθήσουσιν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PFAI} } καὶ καλῶς ἕξουσιν.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PFAI} } 
\MainTextVerseMark{16}{19}Ὁ μὲν οὖν κύριος ⸀Ἰησοῦς μετὰ τὸ λαλῆσαι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VNAA} } αὐτοῖς ἀνελήμφθη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPI} \Form{ἀναλαμβάνω} \Gloss{to take up} } εἰς τὸν οὐρανὸν καὶ ἐκάθισεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ἐκ δεξιῶν τοῦ θεοῦ. 
\MainTextVerseMark{16}{20}ἐκεῖνοι δὲ ἐξελθόντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } ἐκήρυξαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } πανταχοῦ,\FnGenericTemplate{c}{\Form{πανταχοῦ} \Gloss{everywhere} } τοῦ κυρίου συνεργοῦντος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAGMS} \Form{συνεργέω} \Gloss{to work together} } καὶ τὸν λόγον βεβαιοῦντος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPAGMS} \Form{βεβαιόω} \Gloss{to confirm} } διὰ τῶν ἐπακολουθούντων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAGNP} \Form{ἐπακολουθέω} \Gloss{to follow after} } ⸀σημείων.⟧ 
\end{document}