\documentclass{openreader}
\title{Ἰωάννου βʹ}
\date{}
\setmainlanguage{english}
\setmainfont{Charis SIL}
\setotherlanguage{greek}
\newfontfamily\greekfont[Script=Greek]{SBL BibLit}
\FootnoteStyle{lettered-by-verse}
\begin{document}
\ORBselectlanguage{greek}
\maketitle
\raggedbottom 
\fontsize{16pt}{24pt}\selectfont

\ChapterHeader{1}{Chapter 1}

\MainTextVerseMark{1}{1}Ὁ πρεσβύτερος ἐκλεκτῇ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDFS} \Form{ἐκλεκτός} \Gloss{elect} } κυρίᾳ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{κυρία} \Gloss{lady} } καὶ τοῖς τέκνοις αὐτῆς, οὓς ἐγὼ ἀγαπῶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } ἐν ἀληθείᾳ, καὶ οὐκ ἐγὼ μόνος ἀλλὰ καὶ πάντες οἱ ἐγνωκότες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRANMP} } τὴν ἀλήθειαν, 
\MainTextVerseMark{1}{2}διὰ τὴν ἀλήθειαν τὴν μένουσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPAAFS} } ἐν ἡμῖν, καὶ μεθ’ ἡμῶν ἔσται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFMI} } εἰς τὸν αἰῶνα· 
\MainTextVerseMark{1}{3}ἔσται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SFMI} } μεθ’ ἡμῶν χάρις ἔλεος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{ἔλεος} \Gloss{mercy} } εἰρήνη παρὰ θεοῦ πατρός, καὶ ⸀παρὰ Ἰησοῦ Χριστοῦ τοῦ υἱοῦ τοῦ πατρός, ἐν ἀληθείᾳ καὶ ἀγάπῃ. 
\MainTextVerseMark{1}{4}Ἐχάρην\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAPI} } λίαν\FnGenericTemplate{b}{\Form{λίαν} \Gloss{very much} } ὅτι εὕρηκα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SRAI} } ἐκ τῶν τέκνων σου περιπατοῦντας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAAMP} } ἐν ἀληθείᾳ, καθὼς ἐντολὴν ἐλάβομεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PAAI} } παρὰ τοῦ πατρός. 
\MainTextVerseMark{1}{5}καὶ νῦν ἐρωτῶ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } σε, κυρία,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NFS} \Form{κυρία} \Gloss{lady} } οὐχ ὡς ἐντολὴν ⸂καινὴν γράφων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } σοι⸃ ἀλλὰ ἣν εἴχομεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PIAI} } ἀπ’ ἀρχῆς, ἵνα ἀγαπῶμεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PPAS} } ἀλλήλους. 
\MainTextVerseMark{1}{6}καὶ αὕτη ἐστὶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἡ ἀγάπη, ἵνα περιπατῶμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAS} } κατὰ τὰς ἐντολὰς αὐτοῦ· αὕτη ⸂ἡ ἐντολή ἐστιν⸃,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καθὼς ἠκούσατε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAAI} } ἀπ’ ἀρχῆς, ἵνα ἐν αὐτῇ περιπατῆτε.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAS} } 
\MainTextVerseMark{1}{7}ὅτι πολλοὶ πλάνοι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMP} \Form{πλάνος} \Gloss{deceiving} } ⸀ἐξῆλθον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } εἰς τὸν κόσμον, οἱ μὴ ὁμολογοῦντες\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMP} \Form{ὁμολογέω} \Gloss{to confess} } Ἰησοῦν Χριστὸν ἐρχόμενον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMAMS} } ἐν σαρκί· οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ὁ πλάνος\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{πλάνος} \Gloss{deceiving} } καὶ ὁ ἀντίχριστος.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMS} \Form{ἀντίχριστος} \Gloss{antichrist} } 
\MainTextVerseMark{1}{8}βλέπετε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAM} } ἑαυτούς, ἵνα μὴ ⸀ἀπολέσητε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAS} } ἃ ⸀εἰργασάμεθα,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PAMI} } ἀλλὰ μισθὸν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{μισθός} \Gloss{wage} } πλήρη\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{πλήρης} \Gloss{full} } ⸀ἀπολάβητε.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PAAS} \Form{ἀπολαμβάνω} \Gloss{to receive} } 
\MainTextVerseMark{1}{9}πᾶς ὁ ⸀προάγων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} \Form{προάγω} \Gloss{to go on ahead} } καὶ μὴ μένων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ἐν τῇ διδαχῇ τοῦ Χριστοῦ θεὸν οὐκ ἔχει·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὁ μένων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } ἐν τῇ ⸀διδαχῇ, οὗτος καὶ τὸν πατέρα καὶ τὸν υἱὸν ἔχει.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{1}{10}εἴ τις ἔρχεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } πρὸς ὑμᾶς καὶ ταύτην τὴν διδαχὴν οὐ φέρει,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } μὴ λαμβάνετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAM} } αὐτὸν εἰς οἰκίαν καὶ χαίρειν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} } αὐτῷ μὴ λέγετε·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAM} } 
\MainTextVerseMark{1}{11}ὁ ⸂λέγων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } γὰρ⸃ αὐτῷ χαίρειν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } κοινωνεῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} \Form{κοινωνέω} \Gloss{to share in} } τοῖς ἔργοις αὐτοῦ τοῖς πονηροῖς. 
\MainTextVerseMark{1}{12}Πολλὰ ἔχων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } ὑμῖν γράφειν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } οὐκ ἐβουλήθην\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAPI} } διὰ χάρτου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMS} \Form{χάρτης} \Gloss{paper} } καὶ μέλανος,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGNS} \Form{μέλαν} \Gloss{the color black} } ἀλλὰ ἐλπίζω\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPAI} } ⸀γενέσθαι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAM} } πρὸς ὑμᾶς καὶ στόμα πρὸς στόμα λαλῆσαι,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VNAA} } ἵνα ἡ χαρὰ ⸀ὑμῶν ⸂πεπληρωμένη\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPRPNFS} } ᾖ⸃.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SPAS} } 
\MainTextVerseMark{1}{13}Ἀσπάζεταί\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } σε τὰ τέκνα τῆς ἀδελφῆς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{ἀδελφή} \Gloss{sister} } σου τῆς ⸀ἐκλεκτῆς.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{ἐκλεκτός} \Gloss{elect} } 
\end{document}