\documentclass{openreader}
\title{Ἰωάννου αʹ}
\date{}
\setmainlanguage{english}
\setmainfont{Charis SIL}
\setotherlanguage{greek}
\newfontfamily\greekfont[Script=Greek]{SBL BibLit}
\FootnoteStyle{lettered-by-verse}
\begin{document}
\ORBselectlanguage{greek}
\maketitle
\raggedbottom 
\fontsize{16pt}{24pt}\selectfont

\ChapterHeader{1}{Chapter 1}

\MainTextVerseMark{1}{1}Ὃ ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ἀπ’ ἀρχῆς, ὃ ἀκηκόαμεν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PRAI} } ὃ ἑωράκαμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PRAI} } τοῖς ὀφθαλμοῖς ἡμῶν, ὃ ἐθεασάμεθα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PAMI} \Form{θεάομαι} \Gloss{to see} } καὶ αἱ χεῖρες ἡμῶν ἐψηλάφησαν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} \Form{ψηλαφάω} \Gloss{to touch} } περὶ τοῦ λόγου τῆς ζωῆς— 
\MainTextVerseMark{1}{2}καὶ ἡ ζωὴ ἐφανερώθη,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } καὶ ἑωράκαμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PRAI} } καὶ μαρτυροῦμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PPAI} } καὶ ἀπαγγέλλομεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PPAI} } ὑμῖν τὴν ζωὴν τὴν αἰώνιον ἥτις ἦν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } πρὸς τὸν πατέρα καὶ ἐφανερώθη\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAPI} } ἡμῖν— 
\MainTextVerseMark{1}{3}ὃ ἑωράκαμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PRAI} } καὶ ἀκηκόαμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PRAI} } ἀπαγγέλλομεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PPAI} } ⸀καὶ ὑμῖν, ἵνα καὶ ὑμεῖς κοινωνίαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{κοινωνία} \Gloss{fellowship} } ἔχητε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAS} } μεθ’ ἡμῶν· καὶ ἡ κοινωνία\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{κοινωνία} \Gloss{fellowship} } δὲ ἡ ἡμετέρα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNFS} \Form{ἡμέτερος} \Gloss{our} } μετὰ τοῦ πατρὸς καὶ μετὰ τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ Ἰησοῦ Χριστοῦ· 
\MainTextVerseMark{1}{4}καὶ ταῦτα γράφομεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PPAI} } ⸀ἡμεῖς ἵνα ἡ χαρὰ ἡμῶν ᾖ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAS} } πεπληρωμένη.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPNFS} } 
\MainTextVerseMark{1}{5}Καὶ ἔστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὕτη ἡ ἀγγελία\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{ἀγγελία} \Gloss{message} } ἣν ἀκηκόαμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PRAI} } ἀπ’ αὐτοῦ καὶ ἀναγγέλλομεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PPAI} \Form{ἀναγγέλλω} \Gloss{to tell} } ὑμῖν, ὅτι ὁ θεὸς φῶς ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } καὶ σκοτία\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{σκοτία} \Gloss{darkness} } ⸂ἐν αὐτῷ οὐκ ἔστιν⸃\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } οὐδεμία. 
\MainTextVerseMark{1}{6}ἐὰν εἴπωμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PAAS} } ὅτι κοινωνίαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{κοινωνία} \Gloss{fellowship} } ἔχομεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PPAI} } μετ’ αὐτοῦ καὶ ἐν τῷ σκότει περιπατῶμεν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PPAS} } ψευδόμεθα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PPMI} \Form{ψεύδομαι} \Gloss{to lie} } καὶ οὐ ποιοῦμεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1PPAI} } τὴν ἀλήθειαν· 
\MainTextVerseMark{1}{7}ἐὰν δὲ ἐν τῷ φωτὶ περιπατῶμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PPAS} } ὡς αὐτός ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ἐν τῷ φωτί, κοινωνίαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{κοινωνία} \Gloss{fellowship} } ἔχομεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PPAI} } μετ’ ἀλλήλων καὶ τὸ αἷμα ⸀Ἰησοῦ τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ καθαρίζει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ἡμᾶς ἀπὸ πάσης ἁμαρτίας. 
\MainTextVerseMark{1}{8}ἐὰν εἴπωμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PAAS} } ὅτι ἁμαρτίαν οὐκ ἔχομεν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAI} } ἑαυτοὺς πλανῶμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PPAI} } καὶ ἡ ἀλήθεια ⸂οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἐν ἡμῖν⸃. 
\MainTextVerseMark{1}{9}ἐὰν ὁμολογῶμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PPAS} \Form{ὁμολογέω} \Gloss{to confess} } τὰς ἁμαρτίας ἡμῶν, πιστός ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } καὶ δίκαιος ἵνα ἀφῇ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} } ἡμῖν τὰς ἁμαρτίας καὶ καθαρίσῃ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} } ἡμᾶς ἀπὸ πάσης ἀδικίας.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{ἀδικία} \Gloss{wickedness} } 
\MainTextVerseMark{1}{10}ἐὰν εἴπωμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PAAS} } ὅτι οὐχ ἡμαρτήκαμεν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PRAI} } ψεύστην\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{ψεύστης} \Gloss{liar} } ποιοῦμεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PPAI} } αὐτὸν καὶ ὁ λόγος αὐτοῦ οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ἐν ἡμῖν. 
\ChapterHeader{2}{Chapter 2}

\MainTextVerseMark{2}{1}Τεκνία\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNP} \Form{τεκνίον} \Gloss{dear children} } μου, ταῦτα γράφω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν ἵνα μὴ ἁμάρτητε.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAS} } καὶ ἐάν τις ἁμάρτῃ,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} } παράκλητον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{παράκλητος} \Gloss{counselor} } ἔχομεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1PPAI} } πρὸς τὸν πατέρα Ἰησοῦν Χριστὸν δίκαιον, 
\MainTextVerseMark{2}{2}καὶ αὐτὸς ἱλασμός\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{ἱλασμός} \Gloss{atoning sacrifice} } ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } περὶ τῶν ἁμαρτιῶν ἡμῶν, οὐ περὶ τῶν ἡμετέρων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFP} \Form{ἡμέτερος} \Gloss{our} } δὲ μόνον ἀλλὰ καὶ περὶ ὅλου τοῦ κόσμου. 
\MainTextVerseMark{2}{3}Καὶ ἐν τούτῳ γινώσκομεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PPAI} } ὅτι ἐγνώκαμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PRAI} } αὐτόν, ἐὰν τὰς ἐντολὰς αὐτοῦ τηρῶμεν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PPAS} } 
\MainTextVerseMark{2}{4}ὁ λέγων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } ⸀ὅτι Ἔγνωκα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SRAI} } αὐτὸν καὶ τὰς ἐντολὰς αὐτοῦ μὴ τηρῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } ψεύστης\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{ψεύστης} \Gloss{liar} } ἐστίν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ἐν τούτῳ ἡ ἀλήθεια οὐκ ἔστιν·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{5}ὃς δ’ ἂν τηρῇ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAS} } αὐτοῦ τὸν λόγον, ἀληθῶς\FnGenericTemplate{b}{\Form{ἀληθῶς} \Gloss{truly} } ἐν τούτῳ ἡ ἀγάπη τοῦ θεοῦ τετελείωται.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRPI} \Form{τελειόω} \Gloss{to perfect} } ἐν τούτῳ γινώσκομεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PPAI} } ὅτι ἐν αὐτῷ ἐσμεν·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PPAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{6}ὁ λέγων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } ἐν αὐτῷ μένειν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } ὀφείλει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καθὼς ἐκεῖνος περιεπάτησεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } καὶ ⸀αὐτὸς περιπατεῖν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPA} } 
\MainTextVerseMark{2}{7}⸀Ἀγαπητοί, οὐκ ἐντολὴν καινὴν γράφω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, ἀλλ’ ἐντολὴν παλαιὰν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{παλαιός} \Gloss{old} } ἣν εἴχετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PIAI} } ἀπ’ ἀρχῆς· ἡ ἐντολὴ ἡ παλαιά\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFS} \Form{παλαιός} \Gloss{old} } ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ὁ λόγος ὃν ⸀ἠκούσατε.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PAAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{8}πάλιν ἐντολὴν καινὴν γράφω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, ὅ ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ἀληθὲς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNS} \Form{ἀληθής} \Gloss{true} } ἐν αὐτῷ καὶ ἐν ὑμῖν, ὅτι ἡ σκοτία\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFS} \Form{σκοτία} \Gloss{darkness} } παράγεται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPPI} \Form{παράγω} \Gloss{to pass by} } καὶ τὸ φῶς τὸ ἀληθινὸν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNNS} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } ἤδη φαίνει.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{9}ὁ λέγων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } ἐν τῷ φωτὶ εἶναι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } καὶ τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ μισῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } ἐν τῇ σκοτίᾳ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDFS} \Form{σκοτία} \Gloss{darkness} } ἐστὶν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ἕως ἄρτι. 
\MainTextVerseMark{2}{10}ὁ ἀγαπῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ ἐν τῷ φωτὶ μένει,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } καὶ σκάνδαλον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNS} \Form{σκάνδαλον} \Gloss{stumbling block} } ἐν αὐτῷ οὐκ ἔστιν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{11}ὁ δὲ μισῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ ἐν τῇ σκοτίᾳ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{σκοτία} \Gloss{darkness} } ἐστὶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ἐν τῇ σκοτίᾳ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDFS} \Form{σκοτία} \Gloss{darkness} } περιπατεῖ,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } καὶ οὐκ οἶδεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SRAI} } ποῦ ὑπάγει,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } ὅτι ἡ σκοτία\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNFS} \Form{σκοτία} \Gloss{darkness} } ἐτύφλωσεν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SAAI} \Form{τυφλόω} \Gloss{to cause blindness} } τοὺς ὀφθαλμοὺς αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{2}{12}Γράφω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, τεκνία,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNP} \Form{τεκνίον} \Gloss{dear children} } ὅτι ἀφέωνται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PRPI} } ὑμῖν αἱ ἁμαρτίαι διὰ τὸ ὄνομα αὐτοῦ· 
\MainTextVerseMark{2}{13}γράφω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, πατέρες, ὅτι ἐγνώκατε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PRAI} } τὸν ἀπ’ ἀρχῆς· γράφω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, νεανίσκοι,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NMP} \Form{νεανίσκος} \Gloss{young man} } ὅτι νενικήκατε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PRAI} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } τὸν πονηρόν. 
\MainTextVerseMark{2}{14}⸀ἔγραψα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ὑμῖν, παιδία, ὅτι ἐγνώκατε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PRAI} } τὸν πατέρα· ἔγραψα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } ὑμῖν, πατέρες, ὅτι ἐγνώκατε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PRAI} } τὸν ἀπ’ ἀρχῆς· ἔγραψα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SAAI} } ὑμῖν, νεανίσκοι,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NMP} \Form{νεανίσκος} \Gloss{young man} } ὅτι ἰσχυροί\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMP} \Form{ἰσχυρός} \Gloss{powerful} } ἐστε\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2PPAI} } καὶ ὁ λόγος τοῦ θεοῦ ἐν ὑμῖν μένει\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} } καὶ νενικήκατε\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V2PRAI} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } τὸν πονηρόν. 
\MainTextVerseMark{2}{15}Μὴ ἀγαπᾶτε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAM} } τὸν κόσμον μηδὲ τὰ ἐν τῷ κόσμῳ. ἐάν τις ἀγαπᾷ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAS} } τὸν κόσμον, οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἡ ἀγάπη τοῦ πατρὸς ἐν αὐτῷ· 
\MainTextVerseMark{2}{16}ὅτι πᾶν τὸ ἐν τῷ κόσμῳ, ἡ ἐπιθυμία τῆς σαρκὸς καὶ ἡ ἐπιθυμία τῶν ὀφθαλμῶν καὶ ἡ ἀλαζονεία\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{ἀλαζονεία} \Gloss{boasting} } τοῦ βίου,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMS} \Form{βίος} \Gloss{life} } οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἐκ τοῦ πατρός, ἀλλὰ ἐκ τοῦ κόσμου ἐστίν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{17}καὶ ὁ κόσμος παράγεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPPI} \Form{παράγω} \Gloss{to pass by} } καὶ ἡ ἐπιθυμία αὐτοῦ, ὁ δὲ ποιῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } τὸ θέλημα τοῦ θεοῦ μένει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } εἰς τὸν αἰῶνα. 
\MainTextVerseMark{2}{18}Παιδία, ἐσχάτη ὥρα ἐστίν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } καὶ καθὼς ἠκούσατε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAI} } ⸀ὅτι ἀντίχριστος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{ἀντίχριστος} \Gloss{antichrist} } ἔρχεται,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } καὶ νῦν ἀντίχριστοι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMP} \Form{ἀντίχριστος} \Gloss{antichrist} } πολλοὶ γεγόνασιν·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PRAI} } ὅθεν\FnGenericTemplate{g}{\Form{ὅθεν} \Gloss{from where} } γινώσκομεν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V1PPAI} } ὅτι ἐσχάτη ὥρα ἐστίν.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{19}ἐξ ἡμῶν ἐξῆλθαν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } ἀλλ’ οὐκ ἦσαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } ἐξ ἡμῶν· εἰ γὰρ ⸂ἐξ ἡμῶν ἦσαν⸃,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } μεμενήκεισαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } ἂν μεθ’ ἡμῶν· ἀλλ’ ἵνα φανερωθῶσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAPS} } ὅτι οὐκ εἰσὶν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PPAI} } πάντες ἐξ ἡμῶν. 
\MainTextVerseMark{2}{20}καὶ ὑμεῖς χρῖσμα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NANS} \Form{χρῖσμα} \Gloss{anointing} } ἔχετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } ἀπὸ τοῦ ἁγίου ⸀καὶ οἴδατε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PRAI} } ⸀πάντες· 
\MainTextVerseMark{2}{21}οὐκ ἔγραψα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ὑμῖν ὅτι οὐκ οἴδατε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PRAI} } τὴν ἀλήθειαν, ἀλλ’ ὅτι οἴδατε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PRAI} } αὐτήν, καὶ ὅτι πᾶν ψεῦδος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNNS} \Form{ψεῦδος} \Gloss{lie} } ἐκ τῆς ἀληθείας οὐκ ἔστιν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{22}τίς ἐστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ὁ ψεύστης\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{ψεύστης} \Gloss{liar} } εἰ μὴ ὁ ἀρνούμενος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMNMS} } ὅτι Ἰησοῦς οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ὁ χριστός; οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ὁ ἀντίχριστος,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{ἀντίχριστος} \Gloss{antichrist} } ὁ ἀρνούμενος\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPMNMS} } τὸν πατέρα καὶ τὸν υἱόν. 
\MainTextVerseMark{2}{23}πᾶς ὁ ἀρνούμενος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPMNMS} } τὸν υἱὸν οὐδὲ τὸν πατέρα ἔχει·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ⸂ὁ ὁμολογῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} \Form{ὁμολογέω} \Gloss{to confess} } τὸν υἱὸν καὶ τὸν πατέρα ἔχει⸃.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{24}⸀ὑμεῖς ὃ ἠκούσατε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PAAI} } ἀπ’ ἀρχῆς, ἐν ὑμῖν μενέτω·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAM} } ἐὰν ἐν ὑμῖν μείνῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} } ὃ ἀπ’ ἀρχῆς ἠκούσατε,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAAI} } καὶ ὑμεῖς ἐν τῷ υἱῷ καὶ ἐν τῷ πατρὶ μενεῖτε.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PFAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{25}καὶ αὕτη ἐστὶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἡ ἐπαγγελία ἣν αὐτὸς ἐπηγγείλατο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} \Form{ἐπαγγέλλομαι} \Gloss{to promise} } ἡμῖν, τὴν ζωὴν τὴν αἰώνιον. 
\MainTextVerseMark{2}{26}Ταῦτα ἔγραψα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ὑμῖν περὶ τῶν πλανώντων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGMP} } ὑμᾶς. 
\MainTextVerseMark{2}{27}καὶ ὑμεῖς τὸ χρῖσμα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNS} \Form{χρῖσμα} \Gloss{anointing} } ὃ ἐλάβετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAI} } ἀπ’ αὐτοῦ ⸂μένει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἐν ὑμῖν⸃, καὶ οὐ χρείαν ἔχετε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} } ἵνα τις διδάσκῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAS} } ὑμᾶς· ἀλλ’ ὡς τὸ ⸀αὐτοῦ χρῖσμα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNNS} \Form{χρῖσμα} \Gloss{anointing} } διδάσκει\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } ὑμᾶς περὶ πάντων, καὶ ἀληθές\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNNS} \Form{ἀληθής} \Gloss{true} } ἐστιν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} } καὶ οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SPAI} } ψεῦδος,\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NNNS} \Form{ψεῦδος} \Gloss{lie} } καὶ καθὼς ἐδίδαξεν\FnGenericTemplate{l}{\Parse{V3SAAI} } ὑμᾶς, ⸀μένετε\FnGenericTemplate{m}{\Parse{V2PPAI} } ἐν αὐτῷ. 
\MainTextVerseMark{2}{28}Καὶ νῦν, τεκνία,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNP} \Form{τεκνίον} \Gloss{dear children} } μένετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAM} } ἐν αὐτῷ, ἵνα ⸀ἐὰν φανερωθῇ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPS} } ⸀σχῶμεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PAAS} } παρρησίαν καὶ μὴ αἰσχυνθῶμεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PAPS} \Form{αἰσχύνομαι} \Gloss{to be ashamed} } ἀπ’ αὐτοῦ ἐν τῇ παρουσίᾳ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDFS} \Form{παρουσία} \Gloss{presence} } αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{2}{29}ἐὰν εἰδῆτε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PRAS} } ὅτι δίκαιός ἐστιν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } γινώσκετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } ⸀ὅτι πᾶς ὁ ποιῶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } τὴν δικαιοσύνην ἐξ αὐτοῦ γεγέννηται.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SRPI} } 
\ChapterHeader{3}{Chapter 3}

\MainTextVerseMark{3}{1}ἴδετε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PAAM} } ποταπὴν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{ποταπός} \Gloss{of what kind?} } ἀγάπην δέδωκεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRAI} } ἡμῖν ὁ πατὴρ ἵνα τέκνα θεοῦ κληθῶμεν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PAPS} } ⸂καὶ ἐσμέν⸃.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PPAI} } διὰ τοῦτο ὁ κόσμος οὐ γινώσκει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } ⸀ἡμᾶς ὅτι οὐκ ἔγνω\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{3}{2}ἀγαπητοί, νῦν τέκνα θεοῦ ἐσμεν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PPAI} } καὶ οὔπω\FnGenericTemplate{b}{\Form{οὔπω} \Gloss{not yet} } ἐφανερώθη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPI} } τί ἐσόμεθα.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PFMI} } ⸀οἴδαμεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PRAI} } ὅτι ἐὰν φανερωθῇ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAPS} } ὅμοιοι αὐτῷ ἐσόμεθα,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1PFMI} } ὅτι ὀψόμεθα\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V1PFMI} } αὐτὸν καθώς ἐστιν.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{3}{3}καὶ πᾶς ὁ ἔχων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } τὴν ἐλπίδα ταύτην ἐπ’ αὐτῷ ἁγνίζει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} \Form{ἁγνίζω} \Gloss{to purify} } ἑαυτὸν καθὼς ἐκεῖνος ἁγνός\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{ἁγνός} \Gloss{pure} } ἐστιν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{3}{4}Πᾶς ὁ ποιῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } τὴν ἁμαρτίαν καὶ τὴν ἀνομίαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{ἀνομία} \Gloss{wickedness} } ποιεῖ,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ἡ ἁμαρτία ἐστὶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἡ ἀνομία.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{ἀνομία} \Gloss{wickedness} } 
\MainTextVerseMark{3}{5}καὶ οἴδατε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PRAI} } ὅτι ἐκεῖνος ἐφανερώθη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPI} } ἵνα τὰς ⸀ἁμαρτίας ἄρῃ,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} } καὶ ἁμαρτία ἐν αὐτῷ οὐκ ἔστιν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{3}{6}πᾶς ὁ ἐν αὐτῷ μένων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } οὐχ ἁμαρτάνει·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } πᾶς ὁ ἁμαρτάνων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } οὐχ ἑώρακεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SRAI} } αὐτὸν οὐδὲ ἔγνωκεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SRAI} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{3}{7}τεκνία,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNP} \Form{τεκνίον} \Gloss{dear children} } μηδεὶς πλανάτω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAM} } ὑμᾶς· ὁ ποιῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } τὴν δικαιοσύνην δίκαιός ἐστιν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } καθὼς ἐκεῖνος δίκαιός ἐστιν·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{3}{8}ὁ ποιῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } τὴν ἁμαρτίαν ἐκ τοῦ διαβόλου ἐστίν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ὅτι ἀπ’ ἀρχῆς ὁ διάβολος ἁμαρτάνει.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } εἰς τοῦτο ἐφανερώθη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} } ὁ υἱὸς τοῦ θεοῦ ἵνα λύσῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } τὰ ἔργα τοῦ διαβόλου. 
\MainTextVerseMark{3}{9}πᾶς ὁ γεγεννημένος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPRPNMS} } ἐκ τοῦ θεοῦ ἁμαρτίαν οὐ ποιεῖ,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ὅτι σπέρμα αὐτοῦ ἐν αὐτῷ μένει,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καὶ οὐ δύναται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } ἁμαρτάνειν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPA} } ὅτι ἐκ τοῦ θεοῦ γεγέννηται.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SRPI} } 
\MainTextVerseMark{3}{10}ἐν τούτῳ φανερά\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNP} \Form{φανερός} \Gloss{visible} } ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τὰ τέκνα τοῦ θεοῦ καὶ τὰ τέκνα τοῦ διαβόλου· πᾶς ὁ μὴ ποιῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } δικαιοσύνην οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἐκ τοῦ θεοῦ, καὶ ὁ μὴ ἀγαπῶν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{3}{11}Ὅτι αὕτη ἐστὶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἡ ἀγγελία\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{ἀγγελία} \Gloss{message} } ἣν ἠκούσατε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAI} } ἀπ’ ἀρχῆς, ἵνα ἀγαπῶμεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PPAS} } ἀλλήλους· 
\MainTextVerseMark{3}{12}οὐ καθὼς Κάϊν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{Κάϊν} \Gloss{Cain} } ἐκ τοῦ πονηροῦ ἦν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } καὶ ἔσφαξεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{σφάζω} \Gloss{to kill} } τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ· καὶ χάριν\FnGenericTemplate{d}{\Form{χάριν} \Gloss{therefore} } τίνος ἔσφαξεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{σφάζω} \Gloss{to kill} } αὐτόν; ὅτι τὰ ἔργα αὐτοῦ πονηρὰ ἦν,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIAI} } τὰ δὲ τοῦ ἀδελφοῦ αὐτοῦ δίκαια. 
\MainTextVerseMark{3}{13}⸀μὴ θαυμάζετε,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAM} } ⸀ἀδελφοί, εἰ μισεῖ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ὑμᾶς ὁ κόσμος. 
\MainTextVerseMark{3}{14}ἡμεῖς οἴδαμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PRAI} } ὅτι μεταβεβήκαμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PRAI} \Form{μεταβαίνω} \Gloss{to go on} } ἐκ τοῦ θανάτου εἰς τὴν ζωήν, ὅτι ἀγαπῶμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PPAI} } τοὺς ἀδελφούς· ὁ μὴ ⸀ἀγαπῶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } μένει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ἐν τῷ θανάτῳ. 
\MainTextVerseMark{3}{15}πᾶς ὁ μισῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ ἀνθρωποκτόνος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{ἀνθρωποκτόνος} \Gloss{murderer} } ἐστίν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καὶ οἴδατε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PRAI} } ὅτι πᾶς ἀνθρωποκτόνος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{ἀνθρωποκτόνος} \Gloss{murderer} } οὐκ ἔχει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } ζωὴν αἰώνιον ἐν ⸀αὐτῷ μένουσαν.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPAAFS} } 
\MainTextVerseMark{3}{16}ἐν τούτῳ ἐγνώκαμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PRAI} } τὴν ἀγάπην, ὅτι ἐκεῖνος ὑπὲρ ἡμῶν τὴν ψυχὴν αὐτοῦ ἔθηκεν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } καὶ ἡμεῖς ὀφείλομεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PPAI} } ὑπὲρ τῶν ἀδελφῶν τὰς ψυχὰς ⸀θεῖναι.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{3}{17}ὃς δ’ ἂν ἔχῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAS} } τὸν βίον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{βίος} \Gloss{life} } τοῦ κόσμου καὶ θεωρῇ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAS} } τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ χρείαν ἔχοντα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAAMS} } καὶ κλείσῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} \Form{κλείω} \Gloss{to close} } τὰ σπλάγχνα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANP} \Form{σπλάγχνον} \Gloss{intestines} } αὐτοῦ ἀπ’ αὐτοῦ, πῶς ἡ ἀγάπη τοῦ θεοῦ μένει\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } ἐν αὐτῷ; 
\MainTextVerseMark{3}{18}⸀Τεκνία,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNP} \Form{τεκνίον} \Gloss{dear children} } μὴ ἀγαπῶμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAS} } λόγῳ μηδὲ τῇ γλώσσῃ ἀλλὰ ἐν ἔργῳ καὶ ἀληθείᾳ. 
\MainTextVerseMark{3}{19}⸀ἐν τούτῳ ⸀γνωσόμεθα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PFMI} } ὅτι ἐκ τῆς ἀληθείας ἐσμέν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAI} } καὶ ἔμπροσθεν αὐτοῦ πείσομεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PFAI} } ⸂τὴν καρδίαν⸃ ἡμῶν 
\MainTextVerseMark{3}{20}ὅτι ἐὰν καταγινώσκῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAS} \Form{καταγινώσκω} \Gloss{to condemn} } ἡμῶν ἡ καρδία, ὅτι μείζων ἐστὶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ὁ θεὸς τῆς καρδίας ἡμῶν καὶ γινώσκει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } πάντα. 
\MainTextVerseMark{3}{21}ἀγαπητοί, ἐὰν ἡ καρδία ⸂μὴ καταγινώσκῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAS} \Form{καταγινώσκω} \Gloss{to condemn} } ἡμῶν⸃, παρρησίαν ἔχομεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAI} } πρὸς τὸν θεόν, 
\MainTextVerseMark{3}{22}καὶ ὃ ⸀ἐὰν αἰτῶμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PPAS} } λαμβάνομεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAI} } ⸀ἀπ’ αὐτοῦ, ὅτι τὰς ἐντολὰς αὐτοῦ τηροῦμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PPAI} } καὶ τὰ ἀρεστὰ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{ἀρεστός} \Gloss{pleasing} } ἐνώπιον αὐτοῦ ποιοῦμεν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PPAI} } 
\MainTextVerseMark{3}{23}καὶ αὕτη ἐστὶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἡ ἐντολὴ αὐτοῦ, ἵνα ⸀πιστεύσωμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PAAS} } τῷ ὀνόματι τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ Ἰησοῦ Χριστοῦ καὶ ἀγαπῶμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PPAS} } ἀλλήλους, καθὼς ἔδωκεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } ἐντολὴν ⸀ἡμῖν. 
\MainTextVerseMark{3}{24}καὶ ὁ τηρῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } τὰς ἐντολὰς αὐτοῦ ἐν αὐτῷ μένει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } καὶ αὐτὸς ἐν αὐτῷ· καὶ ἐν τούτῳ γινώσκομεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PPAI} } ὅτι μένει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἐν ἡμῖν, ἐκ τοῦ πνεύματος οὗ ἡμῖν ἔδωκεν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } 
\ChapterHeader{4}{Chapter 4}

\MainTextVerseMark{4}{1}Ἀγαπητοί, μὴ παντὶ πνεύματι πιστεύετε,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAM} } ἀλλὰ δοκιμάζετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAM} \Form{δοκιμάζω} \Gloss{to test} } τὰ πνεύματα εἰ ἐκ τοῦ θεοῦ ἐστιν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὅτι πολλοὶ ψευδοπροφῆται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMP} \Form{ψευδοπροφήτης} \Gloss{false prophet} } ἐξεληλύθασιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PRAI} } εἰς τὸν κόσμον. 
\MainTextVerseMark{4}{2}ἐν τούτῳ ⸀γινώσκετε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } τὸ πνεῦμα τοῦ θεοῦ· πᾶν πνεῦμα ὃ ὁμολογεῖ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} \Form{ὁμολογέω} \Gloss{to confess} } Ἰησοῦν Χριστὸν ἐν σαρκὶ ἐληλυθότα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRAAMS} } ἐκ τοῦ θεοῦ ἐστιν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{4}{3}καὶ πᾶν πνεῦμα ὃ μὴ ὁμολογεῖ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} \Form{ὁμολογέω} \Gloss{to confess} } ⸀τὸν ⸀Ἰησοῦν ἐκ τοῦ θεοῦ οὐκ ἔστιν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } καὶ τοῦτό ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } τὸ τοῦ ἀντιχρίστου,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMS} \Form{ἀντίχριστος} \Gloss{antichrist} } ὃ ἀκηκόατε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PRAI} } ὅτι ἔρχεται,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPMI} } καὶ νῦν ἐν τῷ κόσμῳ ἐστὶν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } ἤδη. 
\MainTextVerseMark{4}{4}ὑμεῖς ἐκ τοῦ θεοῦ ἐστε,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } τεκνία,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNP} \Form{τεκνίον} \Gloss{dear children} } καὶ νενικήκατε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PRAI} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } αὐτούς, ὅτι μείζων ἐστὶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ὁ ἐν ὑμῖν ἢ ὁ ἐν τῷ κόσμῳ· 
\MainTextVerseMark{4}{5}αὐτοὶ ἐκ τοῦ κόσμου εἰσίν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } διὰ τοῦτο ἐκ τοῦ κόσμου λαλοῦσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } καὶ ὁ κόσμος αὐτῶν ἀκούει.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{4}{6}ἡμεῖς ἐκ τοῦ θεοῦ ἐσμεν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PPAI} } ὁ γινώσκων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } τὸν θεὸν ἀκούει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἡμῶν, ὃς οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἐκ τοῦ θεοῦ οὐκ ἀκούει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ἡμῶν. ἐκ τούτου γινώσκομεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1PPAI} } τὸ πνεῦμα τῆς ἀληθείας καὶ τὸ πνεῦμα τῆς πλάνης.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGFS} \Form{πλάνη} \Gloss{error} } 
\MainTextVerseMark{4}{7}Ἀγαπητοί, ἀγαπῶμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PPAS} } ἀλλήλους, ὅτι ἡ ἀγάπη ἐκ τοῦ θεοῦ ἐστιν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } καὶ πᾶς ὁ ἀγαπῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } ἐκ τοῦ θεοῦ γεγέννηται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SRPI} } καὶ γινώσκει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } τὸν θεόν. 
\MainTextVerseMark{4}{8}ὁ μὴ ἀγαπῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } οὐκ ἔγνω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } τὸν θεόν, ὅτι ὁ θεὸς ἀγάπη ἐστίν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{4}{9}ἐν τούτῳ ἐφανερώθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ἡ ἀγάπη τοῦ θεοῦ ἐν ἡμῖν, ὅτι τὸν υἱὸν αὐτοῦ τὸν μονογενῆ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{μονογενής} \Gloss{one and only} } ἀπέσταλκεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRAI} } ὁ θεὸς εἰς τὸν κόσμον ἵνα ζήσωμεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PAAS} } δι’ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{4}{10}ἐν τούτῳ ἐστὶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἡ ἀγάπη, οὐχ ὅτι ἡμεῖς ⸀ἠγαπήκαμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PRAI} } τὸν θεόν, ἀλλ’ ὅτι αὐτὸς ἠγάπησεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ἡμᾶς καὶ ἀπέστειλεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } τὸν υἱὸν αὐτοῦ ἱλασμὸν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{ἱλασμός} \Gloss{atoning sacrifice} } περὶ τῶν ἁμαρτιῶν ἡμῶν. 
\MainTextVerseMark{4}{11}ἀγαπητοί, εἰ οὕτως ὁ θεὸς ἠγάπησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἡμᾶς, καὶ ἡμεῖς ὀφείλομεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAI} } ἀλλήλους ἀγαπᾶν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } 
\MainTextVerseMark{4}{12}θεὸν οὐδεὶς πώποτε\FnGenericTemplate{a}{\Form{πώποτε} \Gloss{ever} } τεθέαται·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SRMI} \Form{θεάομαι} \Gloss{to see} } ἐὰν ἀγαπῶμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PPAS} } ἀλλήλους, ὁ θεὸς ἐν ἡμῖν μένει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ἡ ἀγάπη αὐτοῦ ⸂ἐν ἡμῖν τετελειωμένη\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRPNFS} \Form{τελειόω} \Gloss{to perfect} } ἐστιν⸃.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{4}{13}Ἐν τούτῳ γινώσκομεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PPAI} } ὅτι ἐν αὐτῷ μένομεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAI} } καὶ αὐτὸς ἐν ἡμῖν, ὅτι ἐκ τοῦ πνεύματος αὐτοῦ δέδωκεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRAI} } ἡμῖν. 
\MainTextVerseMark{4}{14}καὶ ἡμεῖς τεθεάμεθα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PRMI} \Form{θεάομαι} \Gloss{to see} } καὶ μαρτυροῦμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAI} } ὅτι ὁ πατὴρ ἀπέσταλκεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRAI} } τὸν υἱὸν σωτῆρα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{σωτήρ} \Gloss{Savior} } τοῦ κόσμου. 
\MainTextVerseMark{4}{15}ὃς ⸀ἐὰν ὁμολογήσῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} \Form{ὁμολογέω} \Gloss{to confess} } ὅτι ⸀Ἰησοῦς ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ὁ υἱὸς τοῦ θεοῦ, ὁ θεὸς ἐν αὐτῷ μένει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καὶ αὐτὸς ἐν τῷ θεῷ. 
\MainTextVerseMark{4}{16}καὶ ἡμεῖς ἐγνώκαμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PRAI} } καὶ πεπιστεύκαμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PRAI} } τὴν ἀγάπην ἣν ἔχει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὁ θεὸς ἐν ἡμῖν. Ὁ θεὸς ἀγάπη ἐστίν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ὁ μένων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } ἐν τῇ ἀγάπῃ ἐν τῷ θεῷ μένει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ὁ θεὸς ἐν αὐτῷ ⸀μένει.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{4}{17}ἐν τούτῳ τετελείωται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SRPI} \Form{τελειόω} \Gloss{to perfect} } ἡ ἀγάπη μεθ’ ἡμῶν, ἵνα παρρησίαν ἔχωμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAS} } ἐν τῇ ἡμέρᾳ τῆς κρίσεως, ὅτι καθὼς ἐκεῖνός ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ἡμεῖς ἐσμεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PPAI} } ἐν τῷ κόσμῳ τούτῳ. 
\MainTextVerseMark{4}{18}φόβος οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἐν τῇ ἀγάπῃ, ἀλλ’ ἡ τελεία\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{τέλειος} \Gloss{perfect} } ἀγάπη ἔξω βάλλει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } τὸν φόβον, ὅτι ὁ φόβος κόλασιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{κόλασις} \Gloss{punishment} } ἔχει,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ὁ δὲ φοβούμενος\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPMNMS} } οὐ τετελείωται\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SRPI} \Form{τελειόω} \Gloss{to perfect} } ἐν τῇ ἀγάπῃ. 
\MainTextVerseMark{4}{19}ἡμεῖς ⸀ἀγαπῶμεν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PPAI} } ὅτι αὐτὸς πρῶτος ἠγάπησεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ἡμᾶς. 
\MainTextVerseMark{4}{20}ἐάν τις εἴπῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} } ὅτι Ἀγαπῶ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } τὸν θεόν, καὶ τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ μισῇ,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAS} } ψεύστης\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{ψεύστης} \Gloss{liar} } ἐστίν·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ὁ γὰρ μὴ ἀγαπῶν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} } τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ ὃν ἑώρακεν,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SRAI} } τὸν θεὸν ὃν οὐχ ἑώρακεν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SRAI} } ⸀οὐ δύναται\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPMI} } ἀγαπᾶν.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VNPA} } 
\MainTextVerseMark{4}{21}καὶ ταύτην τὴν ἐντολὴν ἔχομεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PPAI} } ἀπ’ αὐτοῦ, ἵνα ὁ ἀγαπῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } τὸν θεὸν ἀγαπᾷ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAS} } καὶ τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ. 
\ChapterHeader{5}{Chapter 5}

\MainTextVerseMark{5}{1}Πᾶς ὁ πιστεύων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } ὅτι Ἰησοῦς ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ὁ χριστὸς ἐκ τοῦ θεοῦ γεγέννηται,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRPI} } καὶ πᾶς ὁ ἀγαπῶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } τὸν γεννήσαντα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAAAMS} } ἀγαπᾷ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } ⸀καὶ τὸν γεγεννημένον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPRPAMS} } ἐξ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{5}{2}ἐν τούτῳ γινώσκομεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PPAI} } ὅτι ἀγαπῶμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAI} } τὰ τέκνα τοῦ θεοῦ, ὅταν τὸν θεὸν ἀγαπῶμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PPAS} } καὶ τὰς ἐντολὰς αὐτοῦ ⸀ποιῶμεν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PPAS} } 
\MainTextVerseMark{5}{3}αὕτη γάρ ἐστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἡ ἀγάπη τοῦ θεοῦ ἵνα τὰς ἐντολὰς αὐτοῦ τηρῶμεν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAS} } καὶ αἱ ἐντολαὶ αὐτοῦ βαρεῖαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFP} \Form{βαρύς} \Gloss{burdensome} } οὐκ εἰσίν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } 
\MainTextVerseMark{5}{4}ὅτι πᾶν τὸ γεγεννημένον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPRPNNS} } ἐκ τοῦ θεοῦ νικᾷ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } τὸν κόσμον. καὶ αὕτη ἐστὶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἡ νίκη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFS} \Form{νίκη} \Gloss{victory} } ἡ νικήσασα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAANFS} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } τὸν κόσμον, ἡ πίστις ἡμῶν· 
\MainTextVerseMark{5}{5}τίς ⸂δέ ἐστιν⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ὁ νικῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } τὸν κόσμον εἰ μὴ ὁ πιστεύων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } ὅτι Ἰησοῦς ἐστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ὁ υἱὸς τοῦ θεοῦ; 
\MainTextVerseMark{5}{6}Οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ὁ ἐλθὼν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } δι’ ὕδατος καὶ αἵματος, Ἰησοῦς Χριστός· οὐκ ἐν τῷ ὕδατι μόνον ἀλλ’ ἐν τῷ ὕδατι καὶ ⸀ἐν τῷ αἵματι· καὶ τὸ πνεῦμά ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } τὸ μαρτυροῦν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANNS} } ὅτι τὸ πνεῦμά ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ἡ ἀλήθεια. 
\MainTextVerseMark{5}{7}ὅτι τρεῖς εἰσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } οἱ μαρτυροῦντες,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } 
\MainTextVerseMark{5}{8}τὸ πνεῦμα καὶ τὸ ὕδωρ καὶ τὸ αἷμα, καὶ οἱ τρεῖς εἰς τὸ ἕν εἰσιν.\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } 
\MainTextVerseMark{5}{9}εἰ τὴν μαρτυρίαν τῶν ἀνθρώπων λαμβάνομεν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PPAI} } ἡ μαρτυρία τοῦ θεοῦ μείζων ἐστίν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ὅτι αὕτη ἐστὶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἡ μαρτυρία τοῦ θεοῦ ⸀ὅτι μεμαρτύρηκεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SRAI} } περὶ τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{5}{10}ὁ πιστεύων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } εἰς τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ ἔχει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τὴν μαρτυρίαν ἐν ⸀αὑτῷ· ὁ μὴ πιστεύων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } τῷ θεῷ ψεύστην\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{ψεύστης} \Gloss{liar} } πεποίηκεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SRAI} } αὐτόν, ὅτι οὐ πεπίστευκεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SRAI} } εἰς τὴν μαρτυρίαν ἣν μεμαρτύρηκεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SRAI} } ὁ θεὸς περὶ τοῦ υἱοῦ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{5}{11}καὶ αὕτη ἐστὶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἡ μαρτυρία, ὅτι ζωὴν αἰώνιον ἔδωκεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ⸂ὁ θεὸς ἡμῖν⸃, καὶ αὕτη ἡ ζωὴ ἐν τῷ υἱῷ αὐτοῦ ἐστιν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{5}{12}ὁ ἔχων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } τὸν υἱὸν ἔχει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τὴν ζωήν· ὁ μὴ ἔχων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } τὸν υἱὸν τοῦ θεοῦ τὴν ζωὴν οὐκ ἔχει.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{5}{13}Ταῦτα ἔγραψα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ⸀ὑμῖν ἵνα εἰδῆτε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PRAS} } ὅτι ζωὴν ⸂ἔχετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } αἰώνιον⸃, ⸂τοῖς πιστεύουσιν⸃\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPADMP} } εἰς τὸ ὄνομα τοῦ υἱοῦ τοῦ θεοῦ. 
\MainTextVerseMark{5}{14}καὶ αὕτη ἐστὶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἡ παρρησία ἣν ἔχομεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAI} } πρὸς αὐτόν, ὅτι ἐάν τι αἰτώμεθα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PPMS} } κατὰ τὸ θέλημα αὐτοῦ ἀκούει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἡμῶν. 
\MainTextVerseMark{5}{15}καὶ ἐὰν οἴδαμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PRAI} } ὅτι ἀκούει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ἡμῶν ὃ ⸀ἐὰν αἰτώμεθα,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PPMS} } οἴδαμεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PRAI} } ὅτι ἔχομεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PPAI} } τὰ αἰτήματα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANP} \Form{αἴτημα} \Gloss{request} } ἃ ᾐτήκαμεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1PRAI} } ⸀ἀπ’ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{5}{16}ἐάν τις ἴδῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} } τὸν ἀδελφὸν αὐτοῦ ἁμαρτάνοντα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAAMS} } ἁμαρτίαν μὴ πρὸς θάνατον, αἰτήσει,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFAI} } καὶ δώσει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFAI} } αὐτῷ ζωήν, τοῖς ἁμαρτάνουσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPADMP} } μὴ πρὸς θάνατον. ἔστιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } ἁμαρτία πρὸς θάνατον· οὐ περὶ ἐκείνης λέγω\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SPAI} } ἵνα ἐρωτήσῃ.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAAS} } 
\MainTextVerseMark{5}{17}πᾶσα ἀδικία\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{ἀδικία} \Gloss{wickedness} } ἁμαρτία ἐστίν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ἔστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἁμαρτία οὐ πρὸς θάνατον. 
\MainTextVerseMark{5}{18}Οἴδαμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PRAI} } ὅτι πᾶς ὁ γεγεννημένος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRPNMS} } ἐκ τοῦ θεοῦ οὐχ ἁμαρτάνει,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἀλλ’ ὁ γεννηθεὶς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAPNMS} } ἐκ τοῦ θεοῦ τηρεῖ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ⸀αὐτόν, καὶ ὁ πονηρὸς οὐχ ἅπτεται\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPMI} } αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{5}{19}οἴδαμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PRAI} } ὅτι ἐκ τοῦ θεοῦ ἐσμεν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAI} } καὶ ὁ κόσμος ὅλος ἐν τῷ πονηρῷ κεῖται.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} \Form{κεῖμαι} \Gloss{to lay} } 
\MainTextVerseMark{5}{20}οἴδαμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PRAI} } δὲ ὅτι ὁ υἱὸς τοῦ θεοῦ ἥκει,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} \Form{ἥκω} \Gloss{to come} } καὶ δέδωκεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRAI} } ἡμῖν διάνοιαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{διάνοια} \Gloss{mind} } ἵνα ⸀γινώσκωμεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PPAS} } τὸν ἀληθινόν·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } καὶ ἐσμὲν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1PPAI} } ἐν τῷ ἀληθινῷ,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NDMS} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } ἐν τῷ υἱῷ αὐτοῦ Ἰησοῦ Χριστῷ. οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} } ὁ ἀληθινὸς\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NNMS} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } θεὸς καὶ ζωὴ αἰώνιος. 
\MainTextVerseMark{5}{21}Τεκνία,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNP} \Form{τεκνίον} \Gloss{dear children} } φυλάξατε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAM} } ἑαυτὰ ἀπὸ τῶν ⸀εἰδώλων.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNP} \Form{εἴδωλον} \Gloss{idol} } 
\end{document}