\documentclass{openreader}
\title{Κατὰ Ἰωάννην}
\date{}
\setmainlanguage{english}
\setmainfont{Charis SIL}
\setotherlanguage{greek}
\newfontfamily\greekfont[Script=Greek]{SBL BibLit}
\FootnoteStyle{lettered-by-verse}
\begin{document}
\ORBselectlanguage{greek}
\maketitle
\raggedbottom 
\fontsize{16pt}{24pt}\selectfont

\ChapterHeader{1}{Chapter 1}

\MainTextVerseMark{1}{1}Ἐν ἀρχῇ ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ὁ λόγος, καὶ ὁ λόγος ἦν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } πρὸς τὸν θεόν, καὶ θεὸς ἦν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } ὁ λόγος. 
\MainTextVerseMark{1}{2}οὗτος ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ἐν ἀρχῇ πρὸς τὸν θεόν. 
\MainTextVerseMark{1}{3}πάντα δι’ αὐτοῦ ἐγένετο,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } καὶ χωρὶς αὐτοῦ ἐγένετο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } οὐδὲ ἕν. ὃ γέγονεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRAI} } 
\MainTextVerseMark{1}{4}ἐν αὐτῷ ζωὴ ἦν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } καὶ ἡ ζωὴ ἦν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } τὸ φῶς τῶν ἀνθρώπων· 
\MainTextVerseMark{1}{5}καὶ τὸ φῶς ἐν τῇ σκοτίᾳ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDFS} \Form{σκοτία} \Gloss{darkness} } φαίνει,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ἡ σκοτία\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{σκοτία} \Gloss{darkness} } αὐτὸ οὐ κατέλαβεν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{καταλαμβάνω} \Gloss{to obtain} } 
\MainTextVerseMark{1}{6}Ἐγένετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } ἄνθρωπος ἀπεσταλμένος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRPNMS} } παρὰ θεοῦ, ὄνομα αὐτῷ Ἰωάννης· 
\MainTextVerseMark{1}{7}οὗτος ἦλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } εἰς μαρτυρίαν, ἵνα μαρτυρήσῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } περὶ τοῦ φωτός, ἵνα πάντες πιστεύσωσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAS} } δι’ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{1}{8}οὐκ ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ἐκεῖνος τὸ φῶς, ἀλλ’ ἵνα μαρτυρήσῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } περὶ τοῦ φωτός. 
\MainTextVerseMark{1}{9}ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } τὸ φῶς τὸ ἀληθινὸν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } ὃ φωτίζει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} \Form{φωτίζω} \Gloss{to give light} } πάντα ἄνθρωπον ἐρχόμενον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMAMS} } εἰς τὸν κόσμον. 
\MainTextVerseMark{1}{10}Ἐν τῷ κόσμῳ ἦν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } καὶ ὁ κόσμος δι’ αὐτοῦ ἐγένετο,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } καὶ ὁ κόσμος αὐτὸν οὐκ ἔγνω.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{1}{11}εἰς τὰ ἴδια ἦλθεν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } καὶ οἱ ἴδιοι αὐτὸν οὐ παρέλαβον.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } 
\MainTextVerseMark{1}{12}ὅσοι δὲ ἔλαβον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } αὐτόν, ἔδωκεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς ἐξουσίαν τέκνα θεοῦ γενέσθαι,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAM} } τοῖς πιστεύουσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPADMP} } εἰς τὸ ὄνομα αὐτοῦ, 
\MainTextVerseMark{1}{13}οἳ οὐκ ἐξ αἱμάτων οὐδὲ ἐκ θελήματος σαρκὸς οὐδὲ ἐκ θελήματος ἀνδρὸς ἀλλ’ ἐκ θεοῦ ἐγεννήθησαν.\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } 
\MainTextVerseMark{1}{14}Καὶ ὁ λόγος σὰρξ ἐγένετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } καὶ ἐσκήνωσεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{σκηνόω} \Gloss{to live} } ἐν ἡμῖν, καὶ ἐθεασάμεθα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PAMI} \Form{θεάομαι} \Gloss{to see} } τὴν δόξαν αὐτοῦ, δόξαν ὡς μονογενοῦς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMS} \Form{μονογενής} \Gloss{one and only} } παρὰ πατρός, πλήρης\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{πλήρης} \Gloss{full} } χάριτος καὶ ἀληθείας· 
\MainTextVerseMark{1}{15}(Ἰωάννης μαρτυρεῖ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } περὶ αὐτοῦ καὶ κέκραγεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SRAI} } λέγων·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } Οὗτος ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } ⸂ὃν εἶπον⸃·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SAAI} } Ὁ ὀπίσω μου ἐρχόμενος\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPMNMS} } ἔμπροσθέν μου γέγονεν,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SRAI} } ὅτι πρῶτός μου ἦν·)\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SIAI} } 
\MainTextVerseMark{1}{16}⸀ὅτι ἐκ τοῦ πληρώματος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGNS} \Form{πλήρωμα} \Gloss{fullness} } αὐτοῦ ἡμεῖς πάντες ἐλάβομεν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PAAI} } καὶ χάριν ἀντὶ\FnGenericTemplate{c}{\Form{ἀντί} \Gloss{in exchange for} } χάριτος· 
\MainTextVerseMark{1}{17}ὅτι ὁ νόμος διὰ Μωϋσέως ἐδόθη,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ἡ χάρις καὶ ἡ ἀλήθεια διὰ Ἰησοῦ Χριστοῦ ἐγένετο.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } 
\MainTextVerseMark{1}{18}θεὸν οὐδεὶς ἑώρακεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SRAI} } πώποτε·\FnGenericTemplate{b}{\Form{πώποτε} \Gloss{ever} } ⸂μονογενὴς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{μονογενής} \Gloss{one and only} } θεὸς⸃ ὁ ὢν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } εἰς τὸν κόλπον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{κόλπος} \Gloss{side} } τοῦ πατρὸς ἐκεῖνος ἐξηγήσατο.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAMI} \Form{ἐξηγέομαι} \Gloss{to tell} } 
\MainTextVerseMark{1}{19}Καὶ αὕτη ἐστὶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἡ μαρτυρία τοῦ Ἰωάννου ὅτε ⸀ἀπέστειλαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } οἱ Ἰουδαῖοι ἐξ Ἱεροσολύμων ἱερεῖς καὶ Λευίτας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMP} \Form{Λευίτης} \Gloss{Levite} } ἵνα ἐρωτήσωσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAS} } αὐτόν· Σὺ τίς εἶ;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } 
\MainTextVerseMark{1}{20}καὶ ὡμολόγησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{ὁμολογέω} \Gloss{to confess} } καὶ οὐκ ἠρνήσατο,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } καὶ ὡμολόγησεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{ὁμολογέω} \Gloss{to confess} } ὅτι ⸂Ἐγὼ οὐκ εἰμὶ⸃\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } ὁ χριστός. 
\MainTextVerseMark{1}{21}καὶ ἠρώτησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } αὐτόν· Τί οὖν; ⸂σὺ Ἠλίας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Ἠλίας} \Gloss{Elijah} } εἶ⸃;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } καὶ λέγει·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } Οὐκ εἰμί.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } Ὁ προφήτης εἶ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAI} } σύ; καὶ ἀπεκρίθη·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAPI} } Οὔ. 
\MainTextVerseMark{1}{22}εἶπαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν αὐτῷ· Τίς εἶ;\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } ἵνα ἀπόκρισιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{ἀπόκρισις} \Gloss{answer} } δῶμεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PAAS} } τοῖς πέμψασιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAADMP} } ἡμᾶς· τί λέγεις\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAI} } περὶ σεαυτοῦ; 
\MainTextVerseMark{1}{23}ἔφη·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } Ἐγὼ φωνὴ βοῶντος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGMS} \Form{βοάω} \Gloss{to call} } ἐν τῇ ἐρήμῳ· Εὐθύνατε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAM} \Form{εὐθύνω} \Gloss{to make straight} } τὴν ὁδὸν κυρίου, καθὼς εἶπεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } Ἠσαΐας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{Ἠσαΐας} \Gloss{Isaiah} } ὁ προφήτης. 
\MainTextVerseMark{1}{24}⸀Καὶ ἀπεσταλμένοι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPRPNMP} } ἦσαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } ἐκ τῶν Φαρισαίων. 
\MainTextVerseMark{1}{25}καὶ ἠρώτησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } αὐτὸν καὶ εἶπαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ· Τί οὖν βαπτίζεις\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } εἰ σὺ οὐκ εἶ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } ὁ χριστὸς ⸂οὐδὲ Ἠλίας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{Ἠλίας} \Gloss{Elijah} } οὐδὲ⸃ ὁ προφήτης; 
\MainTextVerseMark{1}{26}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } αὐτοῖς ὁ Ἰωάννης λέγων·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } Ἐγὼ βαπτίζω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } ἐν ὕδατι· ⸀μέσος ὑμῶν ⸀ἕστηκεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SRAI} } ὃν ὑμεῖς οὐκ οἴδατε,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PRAI} } 
\MainTextVerseMark{1}{27}⸀ὁ ὀπίσω μου ⸀ἐρχόμενος,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPMNMS} } οὗ ⸂οὐκ εἰμὶ⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ἄξιος ἵνα λύσω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAS} } αὐτοῦ τὸν ἱμάντα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{ἱμάς} \Gloss{thong} } τοῦ ὑποδήματος.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGNS} \Form{ὑπόδημα} \Gloss{sandal} } 
\MainTextVerseMark{1}{28}ταῦτα ἐν Βηθανίᾳ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDFS} \Form{Βηθανία} \Gloss{Bethany} } ἐγένετο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } πέραν\FnGenericTemplate{c}{\Form{πέραν} \Gloss{on the other side} } τοῦ Ἰορδάνου,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMS} \Form{Ἰορδάνης} \Gloss{Jordan} } ὅπου ἦν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } ⸀ὁ Ἰωάννης βαπτίζων.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} } 
\MainTextVerseMark{1}{29}Τῇ ἐπαύριον\FnGenericTemplate{a}{\Form{ἐπαύριον} \Gloss{the next day} } βλέπει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τὸν Ἰησοῦν ἐρχόμενον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMAMS} } πρὸς αὐτόν, καὶ λέγει·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } Ἴδε ὁ ἀμνὸς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{ἀμνός} \Gloss{lamb} } τοῦ θεοῦ ὁ αἴρων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} } τὴν ἁμαρτίαν τοῦ κόσμου. 
\MainTextVerseMark{1}{30}οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ⸀ὑπὲρ οὗ ἐγὼ εἶπον·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAI} } Ὀπίσω μου ἔρχεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } ἀνὴρ ὃς ἔμπροσθέν μου γέγονεν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SRAI} } ὅτι πρῶτός μου ἦν·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } 
\MainTextVerseMark{1}{31}κἀγὼ οὐκ ᾔδειν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } αὐτόν, ἀλλ’ ἵνα φανερωθῇ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPS} } τῷ Ἰσραὴλ διὰ τοῦτο ἦλθον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } ἐγὼ ⸀ἐν ὕδατι βαπτίζων.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } 
\MainTextVerseMark{1}{32}καὶ ἐμαρτύρησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } Ἰωάννης λέγων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ὅτι Τεθέαμαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SRMI} \Form{θεάομαι} \Gloss{to see} } τὸ πνεῦμα καταβαῖνον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAANS} } ⸀ὡς περιστερὰν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFS} \Form{περιστερά} \Gloss{dove} } ἐξ οὐρανοῦ, καὶ ἔμεινεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } ἐπ’ αὐτόν· 
\MainTextVerseMark{1}{33}κἀγὼ οὐκ ᾔδειν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } αὐτόν, ἀλλ’ ὁ πέμψας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } με βαπτίζειν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } ἐν ὕδατι ἐκεῖνός μοι εἶπεν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } Ἐφ’ ὃν ἂν ἴδῃς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAS} } τὸ πνεῦμα καταβαῖνον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAANS} } καὶ μένον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPAANS} } ἐπ’ αὐτόν, οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } ὁ βαπτίζων\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPPANMS} } ἐν πνεύματι ἁγίῳ· 
\MainTextVerseMark{1}{34}κἀγὼ ἑώρακα,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } καὶ μεμαρτύρηκα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SRAI} } ὅτι οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὁ ⸀ἐκλεκτὸς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{ἐκλεκτός} \Gloss{elect} } τοῦ θεοῦ. 
\MainTextVerseMark{1}{35}Τῇ ἐπαύριον\FnGenericTemplate{a}{\Form{ἐπαύριον} \Gloss{the next day} } πάλιν εἱστήκει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ⸀ὁ Ἰωάννης καὶ ἐκ τῶν μαθητῶν αὐτοῦ δύο, 
\MainTextVerseMark{1}{36}καὶ ἐμβλέψας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} \Form{ἐμβλέπω} \Gloss{to look} } τῷ Ἰησοῦ περιπατοῦντι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPADMS} } λέγει·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } Ἴδε ὁ ἀμνὸς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{ἀμνός} \Gloss{lamb} } τοῦ θεοῦ. 
\MainTextVerseMark{1}{37}καὶ ἤκουσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } ⸂οἱ δύο μαθηταὶ αὐτοῦ⸃ λαλοῦντος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGMS} } καὶ ἠκολούθησαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } τῷ Ἰησοῦ. 
\MainTextVerseMark{1}{38}στραφεὶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAPNMS} \Form{στρέφω} \Gloss{to turn} } δὲ ὁ Ἰησοῦς καὶ θεασάμενος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAMNMS} \Form{θεάομαι} \Gloss{to see} } αὐτοὺς ἀκολουθοῦντας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAAMP} } λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Τί ζητεῖτε;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAI} } οἱ δὲ εἶπαν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ· Ῥαββί\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NMS} \Form{ῥαββί} \Gloss{Rabbi} } (ὃ λέγεται\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPPI} } ⸀μεθερμηνευόμενον\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPPPNNS} \Form{μεθερμηνεύω} \Gloss{to translate} } Διδάσκαλε), ποῦ μένεις;\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V2SPAI} } 
\MainTextVerseMark{1}{39}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Ἔρχεσθε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPMM} } καὶ ⸂ὄψεσθε.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PFMI} } ἦλθαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } οὖν⸃ καὶ εἶδαν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} } ποῦ μένει,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } καὶ παρ’ αὐτῷ ἔμειναν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAAI} } τὴν ἡμέραν ἐκείνην· ὥρα ἦν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SIAI} } ὡς δεκάτη.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNFS} \Form{δέκατος} \Gloss{tenth} } 
\MainTextVerseMark{1}{40}ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } Ἀνδρέας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Ἀνδρέας} \Gloss{Andrew} } ὁ ἀδελφὸς Σίμωνος Πέτρου εἷς ἐκ τῶν δύο τῶν ἀκουσάντων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAAGMP} } παρὰ Ἰωάννου καὶ ἀκολουθησάντων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAAGMP} } αὐτῷ· 
\MainTextVerseMark{1}{41}εὑρίσκει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } οὗτος ⸀πρῶτον τὸν ἀδελφὸν τὸν ἴδιον Σίμωνα καὶ λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· Εὑρήκαμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PRAI} } τὸν Μεσσίαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{Μεσσίας} \Gloss{Messiah} } (ὅ ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } μεθερμηνευόμενον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPPNNS} \Form{μεθερμηνεύω} \Gloss{to translate} } χριστός). 
\MainTextVerseMark{1}{42}⸀ἤγαγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὸν πρὸς τὸν Ἰησοῦν. ἐμβλέψας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} \Form{ἐμβλέπω} \Gloss{to look} } αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς εἶπεν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } Σὺ εἶ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } Σίμων ὁ υἱὸς ⸀Ἰωάννου, σὺ κληθήσῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SFPI} } Κηφᾶς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{Κηφᾶς} \Gloss{Cephas} } (ὃ ἑρμηνεύεται\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPPI} \Form{ἑρμηνεύω} \Gloss{to translate} } Πέτρος). 
\MainTextVerseMark{1}{43}Τῇ ἐπαύριον\FnGenericTemplate{a}{\Form{ἐπαύριον} \Gloss{the next day} } ἠθέλησεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ἐξελθεῖν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} } εἰς τὴν Γαλιλαίαν. καὶ εὑρίσκει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } Φίλιππον καὶ λέγει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς· Ἀκολούθει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAM} } μοι. 
\MainTextVerseMark{1}{44}ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ ὁ Φίλιππος ἀπὸ Βηθσαϊδά,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{Βηθσαϊδά} \Gloss{Bethsaida} } ἐκ τῆς πόλεως Ἀνδρέου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{Ἀνδρέας} \Gloss{Andrew} } καὶ Πέτρου. 
\MainTextVerseMark{1}{45}εὑρίσκει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } Φίλιππος τὸν Ναθαναὴλ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{Ναθαναήλ} \Gloss{Nathanael} } καὶ λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· Ὃν ἔγραψεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } Μωϋσῆς ἐν τῷ νόμῳ καὶ οἱ προφῆται εὑρήκαμεν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PRAI} } ⸀Ἰησοῦν υἱὸν τοῦ Ἰωσὴφ τὸν ἀπὸ Ναζαρέτ.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGFS} \Form{Ναζαρέτ} \Gloss{Nazareth} } 
\MainTextVerseMark{1}{46}καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ Ναθαναήλ·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Ναθαναήλ} \Gloss{Nathanael} } Ἐκ Ναζαρὲτ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{Ναζαρέτ} \Gloss{Nazareth} } δύναταί\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } τι ἀγαθὸν εἶναι;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPA} } λέγει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ ⸀ὁ Φίλιππος· Ἔρχου\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SPMM} } καὶ ἴδε.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SAAM} } 
\MainTextVerseMark{1}{47}εἶδεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ⸀ὁ Ἰησοῦς τὸν Ναθαναὴλ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{Ναθαναήλ} \Gloss{Nathanael} } ἐρχόμενον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMAMS} } πρὸς αὐτὸν καὶ λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } περὶ αὐτοῦ· Ἴδε ἀληθῶς\FnGenericTemplate{e}{\Form{ἀληθῶς} \Gloss{truly} } Ἰσραηλίτης\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{Ἰσραηλίτης} \Gloss{Israelite} } ἐν ᾧ δόλος\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMS} \Form{δόλος} \Gloss{deceit} } οὐκ ἔστιν.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{1}{48}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ Ναθαναήλ·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Ναθαναήλ} \Gloss{Nathanael} } Πόθεν\FnGenericTemplate{c}{\Form{πόθεν} \Gloss{from where} } με γινώσκεις;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ· Πρὸ τοῦ σε Φίλιππον φωνῆσαι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} } ὄντα\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPAAMS} } ὑπὸ τὴν συκῆν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NAFS} \Form{συκῆ} \Gloss{fig tree} } εἶδόν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V1SAAI} } σε. 
\MainTextVerseMark{1}{49}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ⸂αὐτῷ Ναθαναήλ⸃·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Ναθαναήλ} \Gloss{Nathanael} } Ῥαββί,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NMS} \Form{ῥαββί} \Gloss{Rabbi} } σὺ εἶ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } ὁ υἱὸς τοῦ θεοῦ, σὺ ⸂βασιλεὺς εἶ⸃\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } τοῦ Ἰσραήλ. 
\MainTextVerseMark{1}{50}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ· Ὅτι εἶπόν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } σοι ⸀ὅτι εἶδόν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAI} } σε ὑποκάτω\FnGenericTemplate{e}{\Form{ὑποκάτω} \Gloss{under} } τῆς συκῆς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGFS} \Form{συκῆ} \Gloss{fig tree} } πιστεύεις;\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SPAI} } μείζω τούτων ⸀ὄψῃ.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SFMI} } 
\MainTextVerseMark{1}{51}καὶ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· Ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ⸀ὑμῖν, ὄψεσθε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PFMI} } τὸν οὐρανὸν ἀνεῳγότα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRAAMS} } καὶ τοὺς ἀγγέλους τοῦ θεοῦ ἀναβαίνοντας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPAAMP} } καὶ καταβαίνοντας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAAMP} } ἐπὶ τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου. 
\ChapterHeader{2}{Chapter 2}

\MainTextVerseMark{2}{1}Καὶ τῇ ⸂ἡμέρᾳ τῇ τρίτῃ⸃ γάμος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{γάμος} \Gloss{wedding banquet} } ἐγένετο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } ἐν Κανὰ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFS} \Form{Κανά} \Gloss{Cana} } τῆς Γαλιλαίας, καὶ ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } ἡ μήτηρ τοῦ Ἰησοῦ ἐκεῖ· 
\MainTextVerseMark{2}{2}ἐκλήθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } δὲ καὶ ὁ Ἰησοῦς καὶ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ εἰς τὸν γάμον.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{γάμος} \Gloss{wedding banquet} } 
\MainTextVerseMark{2}{3}καὶ ὑστερήσαντος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAAGMS} \Form{ὑστερέω} \Gloss{to lack} } οἴνου λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ἡ μήτηρ τοῦ Ἰησοῦ πρὸς αὐτόν· Οἶνον οὐκ ἔχουσιν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{4}⸀καὶ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῇ ὁ Ἰησοῦς· Τί ἐμοὶ καὶ σοί, γύναι; οὔπω\FnGenericTemplate{b}{\Form{οὔπω} \Gloss{not yet} } ἥκει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} \Form{ἥκω} \Gloss{to come} } ἡ ὥρα μου. 
\MainTextVerseMark{2}{5}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἡ μήτηρ αὐτοῦ τοῖς διακόνοις·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDMP} \Form{διάκονος} \Gloss{servant} } ⸂Ὅ τι⸃ ἂν λέγῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAS} } ὑμῖν ποιήσατε.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAAM} } 
\MainTextVerseMark{2}{6}ἦσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } δὲ ἐκεῖ ⸂λίθιναι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFP} \Form{λίθινος} \Gloss{made of stone} } ὑδρίαι⸃\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFP} \Form{ὑδρία} \Gloss{water jar} } ἓξ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFP} \Form{ἕξ} \Gloss{six} } ⸂κατὰ τὸν καθαρισμὸν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{καθαρισμός} \Gloss{cleansing} } τῶν Ἰουδαίων κείμεναι⸃,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPMNFP} \Form{κεῖμαι} \Gloss{to lay} } χωροῦσαι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPANFP} \Form{χωρέω} \Gloss{to go} } ἀνὰ\FnGenericTemplate{h}{\Form{ἀνά} \Gloss{each} } μετρητὰς\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NAMP} \Form{μετρητής} \Gloss{measure} } δύο ἢ τρεῖς. 
\MainTextVerseMark{2}{7}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Γεμίσατε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAM} \Form{γεμίζω} \Gloss{to fill} } τὰς ὑδρίας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFP} \Form{ὑδρία} \Gloss{water jar} } ὕδατος· καὶ ἐγέμισαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} \Form{γεμίζω} \Gloss{to fill} } αὐτὰς ἕως ἄνω.\FnGenericTemplate{e}{\Form{ἄνω} \Gloss{above} } 
\MainTextVerseMark{2}{8}καὶ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Ἀντλήσατε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAM} \Form{ἀντλέω} \Gloss{to draw} } νῦν καὶ φέρετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAM} } τῷ ἀρχιτρικλίνῳ·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDMS} \Form{ἀρχιτρίκλινος} \Gloss{master of the banquet} } ⸂οἱ δὲ⸃ ἤνεγκαν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{9}ὡς δὲ ἐγεύσατο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} \Form{γεύομαι} \Gloss{to taste} } ὁ ἀρχιτρίκλινος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{ἀρχιτρίκλινος} \Gloss{master of the banquet} } τὸ ὕδωρ οἶνον γεγενημένον,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPANS} } καὶ οὐκ ᾔδει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } πόθεν\FnGenericTemplate{e}{\Form{πόθεν} \Gloss{from where} } ἐστίν,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } οἱ δὲ διάκονοι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMP} \Form{διάκονος} \Gloss{servant} } ᾔδεισαν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PPAI} } οἱ ἠντληκότες\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPRANMP} \Form{ἀντλέω} \Gloss{to draw} } τὸ ὕδωρ, φωνεῖ\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SPAI} } τὸν νυμφίον\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NAMS} \Form{νυμφίος} \Gloss{bridegroom} } ὁ ἀρχιτρίκλινος\FnGenericTemplate{l}{\Parse{NNMS} \Form{ἀρχιτρίκλινος} \Gloss{master of the banquet} } 
\MainTextVerseMark{2}{10}καὶ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· Πᾶς ἄνθρωπος πρῶτον τὸν καλὸν οἶνον τίθησιν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ὅταν ⸀μεθυσθῶσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAPS} \Form{μεθύω} \Gloss{to get drunk} } τὸν ἐλάσσω·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{ἐλάσσων} \Gloss{lesser} } σὺ τετήρηκας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SRAI} } τὸν καλὸν οἶνον ἕως ἄρτι. 
\MainTextVerseMark{2}{11}ταύτην ⸀ἐποίησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἀρχὴν τῶν σημείων ὁ Ἰησοῦς ἐν Κανὰ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{Κανά} \Gloss{Cana} } τῆς Γαλιλαίας καὶ ἐφανέρωσεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } τὴν δόξαν αὐτοῦ, καὶ ἐπίστευσαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } εἰς αὐτὸν οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{2}{12}Μετὰ τοῦτο κατέβη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } εἰς Καφαρναοὺμ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{Καφαρναούμ} \Gloss{Capernaum} } αὐτὸς καὶ ἡ μήτηρ αὐτοῦ καὶ οἱ ⸀ἀδελφοὶ καὶ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ, καὶ ἐκεῖ ἔμειναν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } οὐ πολλὰς ἡμέρας. 
\MainTextVerseMark{2}{13}Καὶ ἐγγὺς ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } τὸ πάσχα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{πάσχα} \Gloss{Passover} } τῶν Ἰουδαίων, καὶ ἀνέβη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } εἰς Ἱεροσόλυμα ὁ Ἰησοῦς. 
\MainTextVerseMark{2}{14}καὶ εὗρεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἐν τῷ ἱερῷ τοὺς πωλοῦντας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAAMP} \Form{πωλέω} \Gloss{to sell} } βόας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMP} \Form{βοῦς} \Gloss{ox} } καὶ πρόβατα καὶ περιστερὰς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFP} \Form{περιστερά} \Gloss{dove} } καὶ τοὺς κερματιστὰς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMP} \Form{κερματιστής} \Gloss{money exchanger} } καθημένους,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPMAMP} } 
\MainTextVerseMark{2}{15}καὶ ποιήσας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } φραγέλλιον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{φραγέλλιον} \Gloss{whip} } ἐκ σχοινίων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNP} \Form{σχοινίον} \Gloss{cords} } πάντας ἐξέβαλεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } ἐκ τοῦ ἱεροῦ τά τε πρόβατα καὶ τοὺς βόας,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMP} \Form{βοῦς} \Gloss{ox} } καὶ τῶν κολλυβιστῶν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGMP} \Form{κολλυβιστής} \Gloss{money exchanger} } ἐξέχεεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐκχέω} \Gloss{to pour out} } ⸂τὰ κέρματα⸃\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANP} \Form{κέρμα} \Gloss{coin} } καὶ τὰς τραπέζας\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NAFP} \Form{τράπεζα} \Gloss{table} } ⸀ἀνέστρεψεν,\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀναστρέφω} \Gloss{to conduct oneself} } 
\MainTextVerseMark{2}{16}καὶ τοῖς τὰς περιστερὰς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NAFP} \Form{περιστερά} \Gloss{dove} } πωλοῦσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPADMP} \Form{πωλέω} \Gloss{to sell} } εἶπεν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } Ἄρατε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAAM} } ταῦτα ἐντεῦθεν,\FnGenericTemplate{e}{\Form{ἐντεῦθεν} \Gloss{from here} } μὴ ποιεῖτε\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PPAM} } τὸν οἶκον τοῦ πατρός μου οἶκον ἐμπορίου.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGNS} \Form{ἐμπόριον} \Gloss{market} } 
\MainTextVerseMark{2}{17}⸀ἐμνήσθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} \Form{μιμνῄσκομαι} \Gloss{to remember} } οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ ὅτι γεγραμμένον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRPNNS} } ἐστίν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } Ὁ ζῆλος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{ζῆλος} \Gloss{zeal} } τοῦ οἴκου σου καταφάγεταί\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFMI} \Form{κατεσθίω} \Gloss{to eat up} } με. 
\MainTextVerseMark{2}{18}ἀπεκρίθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } οὖν οἱ Ἰουδαῖοι καὶ εἶπαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ· Τί σημεῖον δεικνύεις\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } ἡμῖν, ὅτι ταῦτα ποιεῖς;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{19}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Λύσατε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAM} } τὸν ναὸν τοῦτον καὶ ἐν τρισὶν ἡμέραις ἐγερῶ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SFAI} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{2}{20}εἶπαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν οἱ Ἰουδαῖοι· Τεσσεράκοντα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDNP} \Form{τεσσεράκοντα} \Gloss{forty} } καὶ ἓξ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDNP} \Form{ἕξ} \Gloss{six} } ἔτεσιν οἰκοδομήθη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} } ὁ ναὸς οὗτος, καὶ σὺ ἐν τρισὶν ἡμέραις ἐγερεῖς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SFAI} } αὐτόν; 
\MainTextVerseMark{2}{21}ἐκεῖνος δὲ ἔλεγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } περὶ τοῦ ναοῦ τοῦ σώματος αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{2}{22}ὅτε οὖν ἠγέρθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ἐκ νεκρῶν, ἐμνήσθησαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAPI} \Form{μιμνῄσκομαι} \Gloss{to remember} } οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ ὅτι τοῦτο ἔλεγεν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } καὶ ἐπίστευσαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } τῇ γραφῇ καὶ τῷ λόγῳ ⸀ὃν εἶπεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } ὁ Ἰησοῦς. 
\MainTextVerseMark{2}{23}Ὡς δὲ ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ἐν τοῖς Ἱεροσολύμοις ἐν τῷ πάσχα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDNS} \Form{πάσχα} \Gloss{Passover} } ἐν τῇ ἑορτῇ,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFS} \Form{ἑορτή} \Gloss{feast} } πολλοὶ ἐπίστευσαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } εἰς τὸ ὄνομα αὐτοῦ, θεωροῦντες\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMP} } αὐτοῦ τὰ σημεῖα ἃ ἐποίει·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{24}αὐτὸς ⸀δὲ Ἰησοῦς οὐκ ἐπίστευεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ⸀αὑτὸν αὐτοῖς διὰ τὸ αὐτὸν γινώσκειν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } πάντας 
\MainTextVerseMark{2}{25}καὶ ὅτι οὐ χρείαν εἶχεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ἵνα τις μαρτυρήσῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } περὶ τοῦ ἀνθρώπου, αὐτὸς γὰρ ἐγίνωσκεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } τί ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } ἐν τῷ ἀνθρώπῳ. 
\ChapterHeader{3}{Chapter 3}

\MainTextVerseMark{3}{1}Ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ ἄνθρωπος ἐκ τῶν Φαρισαίων, Νικόδημος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Νικόδημος} \Gloss{Nicodemus} } ὄνομα αὐτῷ, ἄρχων τῶν Ἰουδαίων· 
\MainTextVerseMark{3}{2}οὗτος ἦλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } πρὸς αὐτὸν νυκτὸς καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ· Ῥαββί,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NMS} \Form{ῥαββί} \Gloss{Rabbi} } οἴδαμεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PRAI} } ὅτι ἀπὸ θεοῦ ἐλήλυθας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SRAI} } διδάσκαλος· οὐδεὶς γὰρ ⸂δύναται\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPMI} } ταῦτα τὰ σημεῖα⸃ ποιεῖν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNPA} } ἃ σὺ ποιεῖς,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SPAI} } ἐὰν μὴ ᾖ\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAS} } ὁ θεὸς μετ’ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{3}{3}⸀ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ· Ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } σοι, ἐὰν μή τις γεννηθῇ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPS} } ἄνωθεν,\FnGenericTemplate{e}{\Form{ἄνωθεν} \Gloss{from above} } οὐ δύναται\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPMI} } ἰδεῖν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} } τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ. 
\MainTextVerseMark{3}{4}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } πρὸς αὐτὸν ⸀ὁ Νικόδημος·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Νικόδημος} \Gloss{Nicodemus} } Πῶς δύναται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } ἄνθρωπος γεννηθῆναι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAP} } γέρων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{γέρων} \Gloss{old person} } ὤν;\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} } μὴ δύναται\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPMI} } εἰς τὴν κοιλίαν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAFS} \Form{κοιλία} \Gloss{any and all internal organs} } τῆς μητρὸς αὐτοῦ δεύτερον εἰσελθεῖν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VNAA} } καὶ γεννηθῆναι;\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VNAP} } 
\MainTextVerseMark{3}{5}⸀ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς· Ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } σοι, ἐὰν μή τις γεννηθῇ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPS} } ἐξ ὕδατος καὶ πνεύματος, οὐ δύναται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } εἰσελθεῖν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } εἰς τὴν βασιλείαν τοῦ θεοῦ. 
\MainTextVerseMark{3}{6}τὸ γεγεννημένον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPRPNNS} } ἐκ τῆς σαρκὸς σάρξ ἐστιν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } καὶ τὸ γεγεννημένον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPNNS} } ἐκ τοῦ πνεύματος πνεῦμά ἐστιν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{3}{7}μὴ θαυμάσῃς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SAAS} } ὅτι εἶπόν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAI} } σοι Δεῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὑμᾶς γεννηθῆναι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAP} } ἄνωθεν.\FnGenericTemplate{e}{\Form{ἄνωθεν} \Gloss{from above} } 
\MainTextVerseMark{3}{8}τὸ πνεῦμα ὅπου θέλει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } πνεῖ,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} \Form{πνέω} \Gloss{to blow} } καὶ τὴν φωνὴν αὐτοῦ ἀκούεις,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } ἀλλ’ οὐκ οἶδας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SRAI} } πόθεν\FnGenericTemplate{e}{\Form{πόθεν} \Gloss{from where} } ἔρχεται\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPMI} } καὶ ποῦ ὑπάγει·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } οὕτως ἐστὶν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } πᾶς ὁ γεγεννημένος\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPRPNMS} } ἐκ τοῦ πνεύματος. 
\MainTextVerseMark{3}{9}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Νικόδημος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Νικόδημος} \Gloss{Nicodemus} } καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ· Πῶς δύναται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } ταῦτα γενέσθαι;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAM} } 
\MainTextVerseMark{3}{10}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ· Σὺ εἶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } ὁ διδάσκαλος τοῦ Ἰσραὴλ καὶ ταῦτα οὐ γινώσκεις;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } 
\MainTextVerseMark{3}{11}ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } σοι ὅτι ὃ οἴδαμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PRAI} } λαλοῦμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PPAI} } καὶ ὃ ἑωράκαμεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PRAI} } μαρτυροῦμεν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PPAI} } καὶ τὴν μαρτυρίαν ἡμῶν οὐ λαμβάνετε.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PPAI} } 
\MainTextVerseMark{3}{12}εἰ τὰ ἐπίγεια\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NANP} \Form{ἐπίγειος} \Gloss{being on the earth} } εἶπον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAI} } ὑμῖν καὶ οὐ πιστεύετε,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } πῶς ἐὰν εἴπω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAS} } ὑμῖν τὰ ἐπουράνια\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANP} \Form{ἐπουράνιος} \Gloss{heavenly} } πιστεύσετε;\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PFAI} } 
\MainTextVerseMark{3}{13}καὶ οὐδεὶς ἀναβέβηκεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SRAI} } εἰς τὸν οὐρανὸν εἰ μὴ ὁ ἐκ τοῦ οὐρανοῦ καταβάς,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } ὁ υἱὸς τοῦ ⸀ἀνθρώπου. 
\MainTextVerseMark{3}{14}καὶ καθὼς Μωϋσῆς ὕψωσεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{ὑψόω} \Gloss{to lift up} } τὸν ὄφιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{ὄφις} \Gloss{snake} } ἐν τῇ ἐρήμῳ, οὕτως ὑψωθῆναι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAP} \Form{ὑψόω} \Gloss{to lift up} } δεῖ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου, 
\MainTextVerseMark{3}{15}ἵνα πᾶς ὁ πιστεύων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } ⸂ἐν αὐτῷ⸃ ἔχῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAS} } ζωὴν αἰώνιον. 
\MainTextVerseMark{3}{16}Οὕτως γὰρ ἠγάπησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ θεὸς τὸν κόσμον ὥστε τὸν ⸀υἱὸν τὸν μονογενῆ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{μονογενής} \Gloss{one and only} } ἔδωκεν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ἵνα πᾶς ὁ πιστεύων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } εἰς αὐτὸν μὴ ἀπόληται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAMS} } ἀλλὰ ἔχῃ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAS} } ζωὴν αἰώνιον. 
\MainTextVerseMark{3}{17}οὐ γὰρ ἀπέστειλεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ θεὸς τὸν ⸀υἱὸν εἰς τὸν κόσμον ἵνα κρίνῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } τὸν κόσμον, ἀλλ’ ἵνα σωθῇ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPS} } ὁ κόσμος δι’ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{3}{18}ὁ πιστεύων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } εἰς αὐτὸν οὐ κρίνεται·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPPI} } ὁ ⸀δὲ μὴ πιστεύων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } ἤδη κέκριται,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SRPI} } ὅτι μὴ πεπίστευκεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SRAI} } εἰς τὸ ὄνομα τοῦ μονογενοῦς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGMS} \Form{μονογενής} \Gloss{one and only} } υἱοῦ τοῦ θεοῦ. 
\MainTextVerseMark{3}{19}αὕτη δέ ἐστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἡ κρίσις ὅτι τὸ φῶς ἐλήλυθεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SRAI} } εἰς τὸν κόσμον καὶ ἠγάπησαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } οἱ ἄνθρωποι μᾶλλον τὸ σκότος ἢ τὸ φῶς, ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } γὰρ ⸂αὐτῶν πονηρὰ⸃ τὰ ἔργα. 
\MainTextVerseMark{3}{20}πᾶς γὰρ ὁ φαῦλα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NANP} \Form{φαῦλος} \Gloss{evil} } πράσσων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } μισεῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } τὸ φῶς καὶ οὐκ ἔρχεται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } πρὸς τὸ φῶς, ἵνα μὴ ἐλεγχθῇ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPS} \Form{ἐλέγχω} \Gloss{to expose} } τὰ ἔργα αὐτοῦ· 
\MainTextVerseMark{3}{21}ὁ δὲ ποιῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } τὴν ἀλήθειαν ἔρχεται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPMI} } πρὸς τὸ φῶς, ἵνα φανερωθῇ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPS} } αὐτοῦ τὰ ἔργα ὅτι ἐν θεῷ ἐστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } εἰργασμένα.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRPNNP} } 
\MainTextVerseMark{3}{22}Μετὰ ταῦτα ἦλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ Ἰησοῦς καὶ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ εἰς τὴν Ἰουδαίαν γῆν, καὶ ἐκεῖ διέτριβεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} \Form{διατρίβω} \Gloss{to stay} } μετ’ αὐτῶν καὶ ἐβάπτιζεν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } 
\MainTextVerseMark{3}{23}ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ καὶ ⸀ὁ Ἰωάννης βαπτίζων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ἐν Αἰνὼν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFS} \Form{Αἰνών} \Gloss{Aenon} } ἐγγὺς τοῦ Σαλείμ,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNS} \Form{Σαλείμ} \Gloss{Salamis} } ὅτι ὕδατα πολλὰ ἦν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } ἐκεῖ, καὶ παρεγίνοντο\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PIMI} } καὶ ἐβαπτίζοντο·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PIPI} } 
\MainTextVerseMark{3}{24}οὔπω\FnGenericTemplate{a}{\Form{οὔπω} \Gloss{not yet} } γὰρ ἦν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } βεβλημένος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPNMS} } εἰς τὴν φυλακὴν ⸀ὁ Ἰωάννης. 
\MainTextVerseMark{3}{25}Ἐγένετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } οὖν ζήτησις\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{ζήτησις} \Gloss{argument} } ἐκ τῶν μαθητῶν Ἰωάννου μετὰ Ἰουδαίου περὶ καθαρισμοῦ.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{καθαρισμός} \Gloss{cleansing} } 
\MainTextVerseMark{3}{26}καὶ ἦλθον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } πρὸς τὸν Ἰωάννην καὶ εἶπαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ· Ῥαββί,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NMS} \Form{ῥαββί} \Gloss{Rabbi} } ὃς ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } μετὰ σοῦ πέραν\FnGenericTemplate{e}{\Form{πέραν} \Gloss{on the other side} } τοῦ Ἰορδάνου,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGMS} \Form{Ἰορδάνης} \Gloss{Jordan} } ᾧ σὺ μεμαρτύρηκας,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SRAI} } ἴδε οὗτος βαπτίζει\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } καὶ πάντες ἔρχονται\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PPMI} } πρὸς αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{3}{27}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Ἰωάννης καὶ εἶπεν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } Οὐ δύναται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } ἄνθρωπος λαμβάνειν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} } ⸂οὐδὲ ἓν⸃ ἐὰν μὴ ᾖ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAS} } δεδομένον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPRPNNS} } αὐτῷ ἐκ τοῦ οὐρανοῦ. 
\MainTextVerseMark{3}{28}αὐτοὶ ὑμεῖς ⸀μοι μαρτυρεῖτε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } ὅτι ⸀εἶπον·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAI} } Οὐκ εἰμὶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } ἐγὼ ὁ χριστός, ἀλλ’ ὅτι Ἀπεσταλμένος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRPNMS} } εἰμὶ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } ἔμπροσθεν ἐκείνου. 
\MainTextVerseMark{3}{29}ὁ ἔχων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } τὴν νύμφην\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{νύμφη} \Gloss{bride} } νυμφίος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{νυμφίος} \Gloss{bridegroom} } ἐστίν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ὁ δὲ φίλος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{φίλος} \Gloss{friendly} } τοῦ νυμφίου\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGMS} \Form{νυμφίος} \Gloss{bridegroom} } ὁ ἑστηκὼς\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPRANMS} } καὶ ἀκούων\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPANMS} } αὐτοῦ, χαρᾷ χαίρει\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} } διὰ τὴν φωνὴν τοῦ νυμφίου.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NGMS} \Form{νυμφίος} \Gloss{bridegroom} } αὕτη οὖν ἡ χαρὰ ἡ ἐμὴ πεπλήρωται.\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V3SRPI} } 
\MainTextVerseMark{3}{30}ἐκεῖνον δεῖ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐξάνειν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} \Form{αὐξάνω} \Gloss{to cause to grow} } ἐμὲ δὲ ἐλαττοῦσθαι.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPM} \Form{ἐλαττόω} \Gloss{to make lower than} } 
\MainTextVerseMark{3}{31}Ὁ ἄνωθεν\FnGenericTemplate{a}{\Form{ἄνωθεν} \Gloss{from above} } ἐρχόμενος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMNMS} } ἐπάνω\FnGenericTemplate{c}{\Form{ἐπάνω} \Gloss{above} } πάντων ἐστίν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ὁ ὢν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } ἐκ τῆς γῆς ἐκ τῆς γῆς ἐστιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ἐκ τῆς γῆς λαλεῖ·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } ὁ ἐκ τοῦ οὐρανοῦ ἐρχόμενος\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPMNMS} } ἐπάνω\FnGenericTemplate{i}{\Form{ἐπάνω} \Gloss{above} } πάντων ἐστίν·\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{3}{32}⸀ὃ ἑώρακεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SRAI} } καὶ ἤκουσεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } τοῦτο μαρτυρεῖ,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καὶ τὴν μαρτυρίαν αὐτοῦ οὐδεὶς λαμβάνει.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{3}{33}ὁ λαβὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } αὐτοῦ τὴν μαρτυρίαν ἐσφράγισεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{σφραγίζω} \Gloss{to seal} } ὅτι ὁ θεὸς ἀληθής\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{ἀληθής} \Gloss{true} } ἐστιν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{3}{34}ὃν γὰρ ἀπέστειλεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ θεὸς τὰ ῥήματα τοῦ θεοῦ λαλεῖ,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } οὐ γὰρ ἐκ μέτρου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNS} \Form{μέτρον} \Gloss{measure} } ⸀δίδωσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } τὸ πνεῦμα. 
\MainTextVerseMark{3}{35}ὁ πατὴρ ἀγαπᾷ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } τὸν υἱόν, καὶ πάντα δέδωκεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SRAI} } ἐν τῇ χειρὶ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{3}{36}ὁ πιστεύων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } εἰς τὸν υἱὸν ἔχει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ζωὴν αἰώνιον· ὁ δὲ ἀπειθῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} \Form{ἀπειθέω} \Gloss{to disobey} } τῷ υἱῷ οὐκ ὄψεται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFMI} } ζωήν, ἀλλ’ ἡ ὀργὴ τοῦ θεοῦ μένει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ἐπ’ αὐτόν. 
\ChapterHeader{4}{Chapter 4}

\MainTextVerseMark{4}{1}Ὡς οὖν ἔγνω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ ⸀Ἰησοῦς ὅτι ἤκουσαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } οἱ Φαρισαῖοι ὅτι Ἰησοῦς πλείονας μαθητὰς ποιεῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καὶ βαπτίζει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἢ Ἰωάννης— 
\MainTextVerseMark{4}{2}καίτοιγε\FnGenericTemplate{a}{\Form{καίτοιγε} \Gloss{although} } Ἰησοῦς αὐτὸς οὐκ ἐβάπτιζεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } ἀλλ’ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ— 
\MainTextVerseMark{4}{3}ἀφῆκεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } τὴν Ἰουδαίαν καὶ ἀπῆλθεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ⸀πάλιν εἰς τὴν Γαλιλαίαν. 
\MainTextVerseMark{4}{4}ἔδει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ αὐτὸν διέρχεσθαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPM} } διὰ τῆς Σαμαρείας.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{Σαμάρεια} \Gloss{Samaria} } 
\MainTextVerseMark{4}{5}ἔρχεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } οὖν εἰς πόλιν τῆς Σαμαρείας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{Σαμάρεια} \Gloss{Samaria} } λεγομένην\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPPAFS} } Συχὰρ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{Συχάρ} \Gloss{Sychar} } πλησίον\FnGenericTemplate{e}{\Form{πλησίον} \Gloss{near} } τοῦ χωρίου\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGNS} \Form{χωρίον} \Gloss{place} } ὃ ἔδωκεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} } Ἰακὼβ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMS} \Form{Ἰακώβ} \Gloss{Jacob} } ⸀τῷ Ἰωσὴφ τῷ υἱῷ αὐτοῦ· 
\MainTextVerseMark{4}{6}ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ ἐκεῖ πηγὴ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{πηγή} \Gloss{spring} } τοῦ Ἰακώβ.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{Ἰακώβ} \Gloss{Jacob} } ὁ οὖν Ἰησοῦς κεκοπιακὼς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRANMS} \Form{κοπιάω} \Gloss{to work} } ἐκ τῆς ὁδοιπορίας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{ὁδοιπορία} \Gloss{journey} } ἐκαθέζετο\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIMI} \Form{καθέζομαι} \Gloss{to sit down} } οὕτως ἐπὶ τῇ πηγῇ·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NDFS} \Form{πηγή} \Gloss{spring} } ὥρα ἦν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SIAI} } ⸀ὡς ἕκτη.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNFS} \Form{ἕκτος} \Gloss{sixth} } 
\MainTextVerseMark{4}{7}Ἔρχεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } γυνὴ ἐκ τῆς Σαμαρείας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{Σαμάρεια} \Gloss{Samaria} } ἀντλῆσαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} \Form{ἀντλέω} \Gloss{to draw} } ὕδωρ. λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῇ ὁ Ἰησοῦς· Δός\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAM} } μοι πεῖν·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{4}{8}οἱ γὰρ μαθηταὶ αὐτοῦ ἀπεληλύθεισαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } εἰς τὴν πόλιν, ἵνα τροφὰς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFP} \Form{τροφή} \Gloss{food} } ἀγοράσωσιν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAS} } 
\MainTextVerseMark{4}{9}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } οὖν αὐτῷ ἡ γυνὴ ἡ Σαμαρῖτις·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{Σαμαρῖτις} \Gloss{Samaritan} } Πῶς σὺ Ἰουδαῖος ὢν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } παρ’ ἐμοῦ πεῖν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } αἰτεῖς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } ⸂γυναικὸς Σαμαρίτιδος\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGFS} \Form{Σαμαρῖτις} \Gloss{Samaritan} } οὔσης⸃;\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPAGFS} } οὐ γὰρ συγχρῶνται\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PPMI} \Form{συγχράομαι} \Gloss{to associate with} } Ἰουδαῖοι Σαμαρίταις.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NDMP} \Form{Σαμαρίτης} \Gloss{Samaritan} } 
\MainTextVerseMark{4}{10}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῇ· Εἰ ᾔδεις\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } τὴν δωρεὰν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{δωρεά} \Gloss{gift} } τοῦ θεοῦ καὶ τίς ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ὁ λέγων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} } σοι· Δός\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SAAM} } μοι πεῖν,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VNAA} } σὺ ἂν ᾔτησας\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V2SAAI} } αὐτὸν καὶ ἔδωκεν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SAAI} } ἄν σοι ὕδωρ ζῶν.\FnGenericTemplate{k}{\Parse{VPPAANS} } 
\MainTextVerseMark{4}{11}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ ⸂ἡ γυνή⸃· Κύριε, οὔτε ἄντλημα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{ἄντλημα} \Gloss{container to draw water with} } ἔχεις\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } καὶ τὸ φρέαρ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNNS} \Form{φρέαρ} \Gloss{well} } ἐστὶν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } βαθύ·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNNS} \Form{βαθύς} \Gloss{deep} } πόθεν\FnGenericTemplate{g}{\Form{πόθεν} \Gloss{from where} } οὖν ἔχεις\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SPAI} } τὸ ὕδωρ τὸ ζῶν;\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPPAANS} } 
\MainTextVerseMark{4}{12}μὴ σὺ μείζων εἶ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SPAI} } τοῦ πατρὸς ἡμῶν Ἰακώβ,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMS} \Form{Ἰακώβ} \Gloss{Jacob} } ὃς ἔδωκεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ἡμῖν τὸ φρέαρ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{φρέαρ} \Gloss{well} } καὶ αὐτὸς ἐξ αὐτοῦ ἔπιεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } καὶ οἱ υἱοὶ αὐτοῦ καὶ τὰ θρέμματα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNNP} \Form{θρέμμα} \Gloss{livestock} } αὐτοῦ; 
\MainTextVerseMark{4}{13}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῇ· Πᾶς ὁ πίνων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } ἐκ τοῦ ὕδατος τούτου διψήσει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFAI} \Form{διψάω} \Gloss{to be thirsty} } πάλιν· 
\MainTextVerseMark{4}{14}ὃς δ’ ἂν πίῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} } ἐκ τοῦ ὕδατος οὗ ἐγὼ δώσω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SFAI} } αὐτῷ, οὐ μὴ ⸀διψήσει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFAI} \Form{διψάω} \Gloss{to be thirsty} } εἰς τὸν αἰῶνα, ἀλλὰ τὸ ὕδωρ ὃ δώσω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SFAI} } αὐτῷ γενήσεται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFMI} } ἐν αὐτῷ πηγὴ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{πηγή} \Gloss{spring} } ὕδατος ἁλλομένου\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPMGNS} \Form{ἅλλομαι} \Gloss{to jump up} } εἰς ζωὴν αἰώνιον. 
\MainTextVerseMark{4}{15}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } πρὸς αὐτὸν ἡ γυνή· Κύριε, δός\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} } μοι τοῦτο τὸ ὕδωρ, ἵνα μὴ διψῶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAS} \Form{διψάω} \Gloss{to be thirsty} } μηδὲ ⸀διέρχωμαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPMS} } ἐνθάδε\FnGenericTemplate{e}{\Form{ἐνθάδε} \Gloss{here} } ἀντλεῖν.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNPA} \Form{ἀντλέω} \Gloss{to draw} } 
\MainTextVerseMark{4}{16}Λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ⸀αὐτῇ· Ὕπαγε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAM} } φώνησον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAM} } ⸂τὸν ἄνδρα σου⸃ καὶ ἐλθὲ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAAM} } ἐνθάδε.\FnGenericTemplate{e}{\Form{ἐνθάδε} \Gloss{here} } 
\MainTextVerseMark{4}{17}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ἡ γυνὴ καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ⸀αὐτῷ· Οὐκ ἔχω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } ἄνδρα. λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῇ ὁ Ἰησοῦς· Καλῶς εἶπας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAI} } ὅτι Ἄνδρα οὐκ ἔχω·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPAI} } 
\MainTextVerseMark{4}{18}πέντε γὰρ ἄνδρας ἔσχες,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SAAI} } καὶ νῦν ὃν ἔχεις\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } σου ἀνήρ· τοῦτο ἀληθὲς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{ἀληθής} \Gloss{true} } εἴρηκας.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SRAI} } 
\MainTextVerseMark{4}{19}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ ἡ γυνή· Κύριε, θεωρῶ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ὅτι προφήτης εἶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } σύ. 
\MainTextVerseMark{4}{20}οἱ πατέρες ἡμῶν ἐν τῷ ὄρει τούτῳ προσεκύνησαν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } καὶ ὑμεῖς λέγετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } ὅτι ἐν Ἱεροσολύμοις ἐστὶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὁ τόπος ὅπου ⸂προσκυνεῖν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} } δεῖ⸃.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{4}{21}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῇ ὁ Ἰησοῦς· ⸂Πίστευέ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAM} } μοι, γύναι⸃, ὅτι ἔρχεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } ὥρα ὅτε οὔτε ἐν τῷ ὄρει τούτῳ οὔτε ἐν Ἱεροσολύμοις προσκυνήσετε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PFAI} } τῷ πατρί. 
\MainTextVerseMark{4}{22}ὑμεῖς προσκυνεῖτε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } ὃ οὐκ οἴδατε,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PRAI} } ἡμεῖς προσκυνοῦμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PPAI} } ὃ οἴδαμεν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PRAI} } ὅτι ἡ σωτηρία ἐκ τῶν Ἰουδαίων ἐστίν·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{4}{23}ἀλλὰ ἔρχεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } ὥρα καὶ νῦν ἐστιν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ὅτε οἱ ἀληθινοὶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMP} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } προσκυνηταὶ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMP} \Form{προσκυνητής} \Gloss{worshiper} } προσκυνήσουσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PFAI} } τῷ πατρὶ ἐν πνεύματι καὶ ἀληθείᾳ, καὶ γὰρ ὁ πατὴρ τοιούτους ζητεῖ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } τοὺς προσκυνοῦντας\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPAAMP} } αὐτόν· 
\MainTextVerseMark{4}{24}πνεῦμα ὁ θεός, καὶ τοὺς προσκυνοῦντας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPAAMP} } αὐτὸν ἐν πνεύματι καὶ ἀληθείᾳ δεῖ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } προσκυνεῖν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } 
\MainTextVerseMark{4}{25}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ ἡ γυνή· Οἶδα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SRAI} } ὅτι Μεσσίας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{Μεσσίας} \Gloss{Messiah} } ἔρχεται,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } ὁ λεγόμενος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPPNMS} } χριστός· ὅταν ἔλθῃ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAS} } ἐκεῖνος, ἀναγγελεῖ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SFAI} \Form{ἀναγγέλλω} \Gloss{to tell} } ἡμῖν ⸀ἅπαντα. 
\MainTextVerseMark{4}{26}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῇ ὁ Ἰησοῦς· Ἐγώ εἰμι,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ὁ λαλῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } σοι. 
\MainTextVerseMark{4}{27}Καὶ ἐπὶ τούτῳ ἦλθαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ, καὶ ⸀ἐθαύμαζον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } ὅτι μετὰ γυναικὸς ἐλάλει·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } οὐδεὶς μέντοι\FnGenericTemplate{d}{\Form{μέντοι} \Gloss{but} } εἶπεν·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } Τί ζητεῖς;\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAI} } ἢ τί λαλεῖς\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SPAI} } μετ’ αὐτῆς; 
\MainTextVerseMark{4}{28}ἀφῆκεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν τὴν ὑδρίαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{ὑδρία} \Gloss{water jar} } αὐτῆς ἡ γυνὴ καὶ ἀπῆλθεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } εἰς τὴν πόλιν καὶ λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } τοῖς ἀνθρώποις· 
\MainTextVerseMark{4}{29}Δεῦτε\FnGenericTemplate{a}{\Form{δεῦτε} \Gloss{come} } ἴδετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAM} } ἄνθρωπον ὃς εἶπέ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } μοι πάντα ⸀ὅσα ἐποίησα·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAI} } μήτι\FnGenericTemplate{e}{\Form{μήτι} \Gloss{[interrogative particle]} } οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } ὁ χριστός; 
\MainTextVerseMark{4}{30}ἐξῆλθον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } ἐκ τῆς πόλεως καὶ ἤρχοντο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIMI} } πρὸς αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{4}{31}⸀Ἐν τῷ μεταξὺ\FnGenericTemplate{a}{\Form{μεταξύ} \Gloss{between} } ἠρώτων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } αὐτὸν οἱ μαθηταὶ λέγοντες·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMP} } Ῥαββί,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NMS} \Form{ῥαββί} \Gloss{Rabbi} } φάγε.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAM} } 
\MainTextVerseMark{4}{32}ὁ δὲ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Ἐγὼ βρῶσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{βρῶσις} \Gloss{consumable} } ἔχω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } φαγεῖν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } ἣν ὑμεῖς οὐκ οἴδατε.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PRAI} } 
\MainTextVerseMark{4}{33}ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } οὖν οἱ μαθηταὶ πρὸς ἀλλήλους· Μή τις ἤνεγκεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ φαγεῖν;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{4}{34}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Ἐμὸν βρῶμά\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{βρῶμα} \Gloss{food} } ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἵνα ⸀ποιήσω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAS} } τὸ θέλημα τοῦ πέμψαντός\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAAGMS} } με καὶ τελειώσω\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SAAS} \Form{τελειόω} \Gloss{to perfect} } αὐτοῦ τὸ ἔργον. 
\MainTextVerseMark{4}{35}οὐχ ὑμεῖς λέγετε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } ὅτι Ἔτι τετράμηνός\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{τετράμηνος} \Gloss{four months} } ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ὁ θερισμὸς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{θερισμός} \Gloss{harvest} } ἔρχεται;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPMI} } ἰδοὺ λέγω\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, ἐπάρατε\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2PAAM} \Form{ἐπαίρω} \Gloss{to lift up} } τοὺς ὀφθαλμοὺς ὑμῶν καὶ θεάσασθε\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2PAMM} \Form{θεάομαι} \Gloss{to see} } τὰς χώρας\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NAFP} \Form{χώρα} \Gloss{country} } ὅτι λευκαί\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NNFP} \Form{λευκός} \Gloss{white} } εἰσιν\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V3PPAI} } πρὸς θερισμόν·\FnGenericTemplate{l}{\Parse{NAMS} \Form{θερισμός} \Gloss{harvest} } ἤδη 
\MainTextVerseMark{4}{36}⸀ὁ θερίζων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} \Form{θερίζω} \Gloss{to reap} } μισθὸν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{μισθός} \Gloss{wage} } λαμβάνει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καὶ συνάγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } καρπὸν εἰς ζωὴν αἰώνιον, ⸀ἵνα ὁ σπείρων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } ὁμοῦ\FnGenericTemplate{f}{\Form{ὁμοῦ} \Gloss{together} } χαίρῃ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAS} } καὶ ὁ θερίζων.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPANMS} \Form{θερίζω} \Gloss{to reap} } 
\MainTextVerseMark{4}{37}ἐν γὰρ τούτῳ ὁ λόγος ⸀ἐστὶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἀληθινὸς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } ὅτι Ἄλλος ἐστὶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὁ σπείρων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } καὶ ἄλλος ὁ θερίζων·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} \Form{θερίζω} \Gloss{to reap} } 
\MainTextVerseMark{4}{38}ἐγὼ ἀπέστειλα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ὑμᾶς θερίζειν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} \Form{θερίζω} \Gloss{to reap} } ὃ οὐχ ὑμεῖς κεκοπιάκατε·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PRAI} \Form{κοπιάω} \Gloss{to work} } ἄλλοι κεκοπιάκασιν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PRAI} \Form{κοπιάω} \Gloss{to work} } καὶ ὑμεῖς εἰς τὸν κόπον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{κόπος} \Gloss{labor} } αὐτῶν εἰσεληλύθατε.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PRAI} } 
\MainTextVerseMark{4}{39}Ἐκ δὲ τῆς πόλεως ἐκείνης πολλοὶ ἐπίστευσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } εἰς αὐτὸν τῶν Σαμαριτῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMP} \Form{Σαμαρίτης} \Gloss{Samaritan} } διὰ τὸν λόγον τῆς γυναικὸς μαρτυρούσης\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAGFS} } ὅτι Εἶπέν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } μοι πάντα ⸀ἃ ἐποίησα.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SAAI} } 
\MainTextVerseMark{4}{40}ὡς οὖν ἦλθον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } πρὸς αὐτὸν οἱ Σαμαρῖται,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{Σαμαρίτης} \Gloss{Samaritan} } ἠρώτων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } αὐτὸν μεῖναι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } παρ’ αὐτοῖς· καὶ ἔμεινεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } ἐκεῖ δύο ἡμέρας. 
\MainTextVerseMark{4}{41}καὶ πολλῷ πλείους ἐπίστευσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } διὰ τὸν λόγον αὐτοῦ, 
\MainTextVerseMark{4}{42}τῇ τε γυναικὶ ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } ὅτι Οὐκέτι διὰ τὴν σὴν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{σός} \Gloss{your} } λαλιὰν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{λαλιά} \Gloss{speech} } πιστεύομεν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PPAI} } αὐτοὶ γὰρ ἀκηκόαμεν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PRAI} } καὶ οἴδαμεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1PRAI} } ὅτι οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } ἀληθῶς\FnGenericTemplate{h}{\Form{ἀληθῶς} \Gloss{truly} } ὁ σωτὴρ\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNMS} \Form{σωτήρ} \Gloss{Savior} } τοῦ ⸀κόσμου. 
\MainTextVerseMark{4}{43}Μετὰ δὲ τὰς δύο ἡμέρας ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ⸀ἐκεῖθεν\FnGenericTemplate{b}{\Form{ἐκεῖθεν} \Gloss{from there} } εἰς τὴν Γαλιλαίαν· 
\MainTextVerseMark{4}{44}αὐτὸς ⸀γὰρ Ἰησοῦς ἐμαρτύρησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὅτι προφήτης ἐν τῇ ἰδίᾳ πατρίδι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{πατρίς} \Gloss{hometown} } τιμὴν οὐκ ἔχει.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{4}{45}ὅτε οὖν ἦλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } εἰς τὴν Γαλιλαίαν, ἐδέξαντο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAMI} } αὐτὸν οἱ Γαλιλαῖοι,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMP} \Form{Γαλιλαῖος} \Gloss{Galilean} } πάντα ἑωρακότες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRANMP} } ⸀ὅσα ἐποίησεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } ἐν Ἱεροσολύμοις ἐν τῇ ἑορτῇ,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDFS} \Form{ἑορτή} \Gloss{feast} } καὶ αὐτοὶ γὰρ ἦλθον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAAI} } εἰς τὴν ἑορτήν.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAFS} \Form{ἑορτή} \Gloss{feast} } 
\MainTextVerseMark{4}{46}Ἦλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν ⸀πάλιν εἰς τὴν Κανὰ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{Κανά} \Gloss{Cana} } τῆς Γαλιλαίας, ὅπου ἐποίησεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } τὸ ὕδωρ οἶνον. καὶ ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } τις βασιλικὸς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{βασιλικός} \Gloss{royal} } οὗ ὁ υἱὸς ἠσθένει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIAI} } ἐν Καφαρναούμ.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NDFS} \Form{Καφαρναούμ} \Gloss{Capernaum} } 
\MainTextVerseMark{4}{47}οὗτος ἀκούσας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ὅτι Ἰησοῦς ἥκει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} \Form{ἥκω} \Gloss{to come} } ἐκ τῆς Ἰουδαίας εἰς τὴν Γαλιλαίαν ἀπῆλθεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } πρὸς αὐτὸν καὶ ⸀ἠρώτα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } ἵνα καταβῇ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } καὶ ἰάσηται\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAMS} \Form{ἰάομαι} \Gloss{to heal} } αὐτοῦ τὸν υἱόν, ἤμελλεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SIAI} } γὰρ ἀποθνῄσκειν.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VNPA} } 
\MainTextVerseMark{4}{48}εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν ὁ Ἰησοῦς πρὸς αὐτόν· Ἐὰν μὴ σημεῖα καὶ τέρατα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANP} \Form{τέρας} \Gloss{wonder} } ἴδητε,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAS} } οὐ μὴ πιστεύσητε.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAAS} } 
\MainTextVerseMark{4}{49}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } πρὸς αὐτὸν ὁ βασιλικός·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{βασιλικός} \Gloss{royal} } Κύριε, κατάβηθι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAM} } πρὶν\FnGenericTemplate{d}{\Form{πρίν} \Gloss{before} } ἀποθανεῖν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } τὸ παιδίον μου. 
\MainTextVerseMark{4}{50}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς· Πορεύου·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPMM} } ὁ υἱός σου ζῇ.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ⸀ἐπίστευσεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } ὁ ἄνθρωπος τῷ λόγῳ ⸀ὃν εἶπεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς καὶ ἐπορεύετο.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIMI} } 
\MainTextVerseMark{4}{51}ἤδη δὲ αὐτοῦ καταβαίνοντος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPAGMS} } οἱ δοῦλοι αὐτοῦ ⸀ὑπήντησαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} \Form{ὑπαντάω} \Gloss{to go out to meet} } ⸀αὐτῷ λέγοντες\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMP} } ὅτι ὁ παῖς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{παῖς} \Gloss{boy} } ⸀αὐτοῦ ζῇ.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{4}{52}ἐπύθετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} \Form{πυνθάνομαι} \Gloss{to ask} } οὖν ⸂τὴν ὥραν παρ’ αὐτῶν⸃ ἐν ᾗ κομψότερον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{κομψότερον} \Gloss{better} } ἔσχεν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ⸂εἶπαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } οὖν⸃ αὐτῷ ὅτι ⸀Ἐχθὲς\FnGenericTemplate{e}{\Form{ἐχθές} \Gloss{yesterday} } ὥραν ἑβδόμην\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{ἕβδομος} \Gloss{seventh} } ἀφῆκεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὸν ὁ πυρετός.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMS} \Form{πυρετός} \Gloss{fever} } 
\MainTextVerseMark{4}{53}ἔγνω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν ὁ πατὴρ ⸀ὅτι ἐκείνῃ τῇ ὥρᾳ ἐν ᾗ εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ ὁ ⸀Ἰησοῦς· Ὁ υἱός σου ζῇ,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ἐπίστευσεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὸς καὶ ἡ οἰκία αὐτοῦ ὅλη. 
\MainTextVerseMark{4}{54}τοῦτο ⸀δὲ πάλιν δεύτερον σημεῖον ἐποίησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ Ἰησοῦς ἐλθὼν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } ἐκ τῆς Ἰουδαίας εἰς τὴν Γαλιλαίαν. 
\ChapterHeader{5}{Chapter 5}

\MainTextVerseMark{5}{1}Μετὰ ταῦτα ⸀ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ἑορτὴ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{ἑορτή} \Gloss{feast} } τῶν Ἰουδαίων, καὶ ⸀ἀνέβη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } Ἰησοῦς εἰς Ἱεροσόλυμα. 
\MainTextVerseMark{5}{2}ἔστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } δὲ ἐν τοῖς Ἱεροσολύμοις ἐπὶ τῇ προβατικῇ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{προβατικός} \Gloss{of sheep} } κολυμβήθρα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{κολυμβήθρα} \Gloss{pool} } ἡ ἐπιλεγομένη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPPNFS} \Form{ἐπιλέγω} \Gloss{to be called} } Ἑβραϊστὶ\FnGenericTemplate{e}{\Form{Ἑβραϊστί} \Gloss{in Aramaic} } ⸀Βηθεσδά,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{Βηθεσδά} \Gloss{Bethesda} } πέντε στοὰς\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFP} \Form{στοά} \Gloss{covered colonnade} } ἔχουσα·\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPANFS} } 
\MainTextVerseMark{5}{3}ἐν ταύταις κατέκειτο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIMI} \Form{κατάκειμαι} \Gloss{to lie down} } ⸀πλῆθος τῶν ἀσθενούντων,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGMP} } τυφλῶν, χωλῶν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMP} \Form{χωλός} \Gloss{lame} } ⸀ξηρῶν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMP} \Form{ξηρός} \Gloss{dried up} } 
\MainTextVerseMark{5}{5}ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δέ τις ἄνθρωπος ἐκεῖ ⸀τριάκοντα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANP} \Form{τριάκοντα} \Gloss{thirty} } ὀκτὼ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANP} \Form{ὀκτώ} \Gloss{eight} } ἔτη ἔχων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } ἐν τῇ ἀσθενείᾳ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDFS} \Form{ἀσθένεια} \Gloss{weakness} } ⸀αὐτοῦ· 
\MainTextVerseMark{5}{6}τοῦτον ἰδὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ὁ Ἰησοῦς κατακείμενον,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMAMS} \Form{κατάκειμαι} \Gloss{to lie down} } καὶ γνοὺς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} } ὅτι πολὺν ἤδη χρόνον ἔχει,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } λέγει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· Θέλεις\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAI} } ὑγιὴς\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMS} \Form{ὑγιής} \Gloss{healthy} } γενέσθαι;\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VNAM} } 
\MainTextVerseMark{5}{7}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } αὐτῷ ὁ ἀσθενῶν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } Κύριε, ἄνθρωπον οὐκ ἔχω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } ἵνα ὅταν ταραχθῇ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPS} \Form{ταράσσω} \Gloss{to trouble} } τὸ ὕδωρ βάλῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } με εἰς τὴν κολυμβήθραν·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{κολυμβήθρα} \Gloss{pool} } ἐν ᾧ δὲ ἔρχομαι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SPMI} } ἐγὼ ἄλλος πρὸ ἐμοῦ καταβαίνει.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{5}{8}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς· ⸀Ἔγειρε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAM} } ἆρον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAM} } τὸν κράβαττόν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{κράβαττος} \Gloss{bed} } σου καὶ περιπάτει.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAM} } 
\MainTextVerseMark{5}{9}καὶ εὐθέως ἐγένετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } ὑγιὴς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{ὑγιής} \Gloss{healthy} } ὁ ἄνθρωπος καὶ ἦρε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } τὸν κράβαττον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{κράβαττος} \Gloss{bed} } αὐτοῦ καὶ περιεπάτει.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } Ἦν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIAI} } δὲ σάββατον ἐν ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾳ. 
\MainTextVerseMark{5}{10}ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } οὖν οἱ Ἰουδαῖοι τῷ τεθεραπευμένῳ·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRPDMS} } Σάββατόν ἐστιν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ⸀καὶ οὐκ ἔξεστίν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } σοι ἆραι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } τὸν ⸀κράβαττον.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{κράβαττος} \Gloss{bed} } 
\MainTextVerseMark{5}{11}⸂ὃς δὲ⸃ ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } αὐτοῖς· Ὁ ποιήσας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } με ὑγιῆ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{ὑγιής} \Gloss{healthy} } ἐκεῖνός μοι εἶπεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } Ἆρον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAM} } τὸν κράβαττόν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{κράβαττος} \Gloss{bed} } σου καὶ περιπάτει.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SPAM} } 
\MainTextVerseMark{5}{12}ἠρώτησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } ⸀οὖν αὐτόν· Τίς ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ὁ ἄνθρωπος ὁ εἰπών\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} } σοι· ⸀Ἆρον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAAM} } καὶ περιπάτει;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAM} } 
\MainTextVerseMark{5}{13}ὁ δὲ ἰαθεὶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAPNMS} \Form{ἰάομαι} \Gloss{to heal} } οὐκ ᾔδει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τίς ἐστιν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὁ γὰρ Ἰησοῦς ἐξένευσεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐκνεύω} \Gloss{to slip away} } ὄχλου ὄντος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPAGMS} } ἐν τῷ τόπῳ. 
\MainTextVerseMark{5}{14}μετὰ ταῦτα εὑρίσκει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτὸν ὁ Ἰησοῦς ἐν τῷ ἱερῷ καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ· Ἴδε ὑγιὴς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{ὑγιής} \Gloss{healthy} } γέγονας·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SRAI} } μηκέτι\FnGenericTemplate{e}{\Form{μηκέτι} \Gloss{no longer} } ἁμάρτανε,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAM} } ἵνα μὴ χεῖρόν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNNS} \Form{χείρων} \Gloss{worse} } ⸂σοί τι⸃ γένηται.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAMS} } 
\MainTextVerseMark{5}{15}ἀπῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ ἄνθρωπος καὶ ⸀ἀνήγγειλεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀναγγέλλω} \Gloss{to tell} } τοῖς Ἰουδαίοις ὅτι Ἰησοῦς ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὁ ποιήσας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} } αὐτὸν ὑγιῆ.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{ὑγιής} \Gloss{healthy} } 
\MainTextVerseMark{5}{16}καὶ διὰ τοῦτο ἐδίωκον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } ⸂οἱ Ἰουδαῖοι τὸν Ἰησοῦν⸃ ὅτι ταῦτα ἐποίει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } ἐν σαββάτῳ. 
\MainTextVerseMark{5}{17}ὁ ⸀δὲ ἀπεκρίνατο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } αὐτοῖς· Ὁ πατήρ μου ἕως ἄρτι ἐργάζεται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPMI} } κἀγὼ ἐργάζομαι.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPMI} } 
\MainTextVerseMark{5}{18}διὰ τοῦτο οὖν μᾶλλον ἐζήτουν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } αὐτὸν οἱ Ἰουδαῖοι ἀποκτεῖναι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } ὅτι οὐ μόνον ἔλυε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } τὸ σάββατον, ἀλλὰ καὶ πατέρα ἴδιον ἔλεγε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } τὸν θεόν, ἴσον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{ἴσος} \Gloss{equal} } ἑαυτὸν ποιῶν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} } τῷ θεῷ. 
\MainTextVerseMark{5}{19}Ἀπεκρίνατο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } οὖν ὁ Ἰησοῦς καὶ ⸀ἔλεγεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς· Ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, οὐ δύναται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } ὁ υἱὸς ποιεῖν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPA} } ἀφ’ ἑαυτοῦ οὐδὲν ⸀ἐὰν μή τι βλέπῃ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAS} } τὸν πατέρα ποιοῦντα·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPAAMS} } ἃ γὰρ ἂν ἐκεῖνος ποιῇ,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAS} } ταῦτα καὶ ὁ υἱὸς ὁμοίως ποιεῖ.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{5}{20}ὁ γὰρ πατὴρ φιλεῖ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} \Form{φιλέω} \Gloss{to love} } τὸν υἱὸν καὶ πάντα δείκνυσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ ἃ αὐτὸς ποιεῖ,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καὶ μείζονα τούτων δείξει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFAI} } αὐτῷ ἔργα, ἵνα ὑμεῖς θαυμάζητε.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAS} } 
\MainTextVerseMark{5}{21}ὥσπερ γὰρ ὁ πατὴρ ἐγείρει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } τοὺς νεκροὺς καὶ ζῳοποιεῖ,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} \Form{ζῳοποιέω} \Gloss{to make alive} } οὕτως καὶ ὁ υἱὸς οὓς θέλει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ζῳοποιεῖ.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} \Form{ζῳοποιέω} \Gloss{to make alive} } 
\MainTextVerseMark{5}{22}οὐδὲ γὰρ ὁ πατὴρ κρίνει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } οὐδένα, ἀλλὰ τὴν κρίσιν πᾶσαν δέδωκεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SRAI} } τῷ υἱῷ, 
\MainTextVerseMark{5}{23}ἵνα πάντες τιμῶσι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAS} \Form{τιμάω} \Gloss{to honor} } τὸν υἱὸν καθὼς τιμῶσι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} \Form{τιμάω} \Gloss{to honor} } τὸν πατέρα. ὁ μὴ τιμῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} \Form{τιμάω} \Gloss{to honor} } τὸν υἱὸν οὐ τιμᾷ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} \Form{τιμάω} \Gloss{to honor} } τὸν πατέρα τὸν πέμψαντα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAAAMS} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{5}{24}Ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν ὅτι ὁ τὸν λόγον μου ἀκούων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } καὶ πιστεύων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } τῷ πέμψαντί\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAADMS} } με ἔχει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ζωὴν αἰώνιον, καὶ εἰς κρίσιν οὐκ ἔρχεται\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPMI} } ἀλλὰ μεταβέβηκεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SRAI} \Form{μεταβαίνω} \Gloss{to go on} } ἐκ τοῦ θανάτου εἰς τὴν ζωήν. 
\MainTextVerseMark{5}{25}Ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν ὅτι ἔρχεται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPMI} } ὥρα καὶ νῦν ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὅτε οἱ νεκροὶ ⸀ἀκούσουσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PFAI} } τῆς φωνῆς τοῦ υἱοῦ τοῦ θεοῦ καὶ οἱ ἀκούσαντες\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAANMP} } ⸀ζήσουσιν.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PFAI} } 
\MainTextVerseMark{5}{26}ὥσπερ γὰρ ὁ πατὴρ ἔχει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ζωὴν ἐν ἑαυτῷ, οὕτως ⸂καὶ τῷ υἱῷ ἔδωκεν⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ζωὴν ἔχειν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } ἐν ἑαυτῷ· 
\MainTextVerseMark{5}{27}καὶ ἐξουσίαν ἔδωκεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ⸀αὐτῷ κρίσιν ποιεῖν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } ὅτι υἱὸς ἀνθρώπου ἐστίν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{5}{28}μὴ θαυμάζετε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAM} } τοῦτο, ὅτι ἔρχεται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPMI} } ὥρα ἐν ᾗ πάντες οἱ ἐν τοῖς μνημείοις ⸀ἀκούσουσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PFAI} } τῆς φωνῆς αὐτοῦ 
\MainTextVerseMark{5}{29}καὶ ἐκπορεύσονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFMI} } οἱ τὰ ἀγαθὰ ποιήσαντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMP} } εἰς ἀνάστασιν ζωῆς, οἱ ⸀δὲ τὰ φαῦλα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANP} \Form{φαῦλος} \Gloss{evil} } πράξαντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMP} } εἰς ἀνάστασιν κρίσεως. 
\MainTextVerseMark{5}{30}Οὐ δύναμαι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPMI} } ἐγὼ ποιεῖν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } ἀπ’ ἐμαυτοῦ οὐδέν· καθὼς ἀκούω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } κρίνω,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } καὶ ἡ κρίσις ἡ ἐμὴ δικαία ἐστίν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ὅτι οὐ ζητῶ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPAI} } τὸ θέλημα τὸ ἐμὸν ἀλλὰ τὸ θέλημα τοῦ πέμψαντός\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPAAGMS} } ⸀με. 
\MainTextVerseMark{5}{31}Ἐὰν ἐγὼ μαρτυρῶ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAS} } περὶ ἐμαυτοῦ, ἡ μαρτυρία μου οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ἀληθής·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{ἀληθής} \Gloss{true} } 
\MainTextVerseMark{5}{32}ἄλλος ἐστὶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ὁ μαρτυρῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } περὶ ἐμοῦ, καὶ οἶδα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SRAI} } ὅτι ἀληθής\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFS} \Form{ἀληθής} \Gloss{true} } ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ἡ μαρτυρία ἣν μαρτυρεῖ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } περὶ ἐμοῦ. 
\MainTextVerseMark{5}{33}ὑμεῖς ἀπεστάλκατε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PRAI} } πρὸς Ἰωάννην, καὶ μεμαρτύρηκε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SRAI} } τῇ ἀληθείᾳ· 
\MainTextVerseMark{5}{34}ἐγὼ δὲ οὐ παρὰ ἀνθρώπου τὴν μαρτυρίαν λαμβάνω,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ἀλλὰ ταῦτα λέγω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ἵνα ὑμεῖς σωθῆτε.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAPS} } 
\MainTextVerseMark{5}{35}ἐκεῖνος ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ὁ λύχνος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{λύχνος} \Gloss{lamp} } ὁ καιόμενος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPPNMS} \Form{καίω} \Gloss{to light} } καὶ φαίνων,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } ὑμεῖς δὲ ἠθελήσατε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PAAI} } ἀγαλλιαθῆναι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAP} \Form{ἀγαλλιάω} \Gloss{to be filled with delight} } πρὸς ὥραν ἐν τῷ φωτὶ αὐτοῦ· 
\MainTextVerseMark{5}{36}ἐγὼ δὲ ἔχω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } τὴν μαρτυρίαν ⸀μείζω τοῦ Ἰωάννου, τὰ γὰρ ἔργα ἃ ⸀δέδωκέν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SRAI} } μοι ὁ πατὴρ ἵνα τελειώσω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAS} \Form{τελειόω} \Gloss{to perfect} } αὐτά, αὐτὰ τὰ ἔργα ⸀ἃ ποιῶ,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } μαρτυρεῖ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } περὶ ἐμοῦ ὅτι ὁ πατήρ με ἀπέσταλκεν,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SRAI} } 
\MainTextVerseMark{5}{37}καὶ ὁ πέμψας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } με πατὴρ ⸀ἐκεῖνος μεμαρτύρηκεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SRAI} } περὶ ἐμοῦ. οὔτε φωνὴν αὐτοῦ ⸂πώποτε\FnGenericTemplate{c}{\Form{πώποτε} \Gloss{ever} } ἀκηκόατε⸃\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PRAI} } οὔτε εἶδος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{εἶδος} \Gloss{form} } αὐτοῦ ἑωράκατε,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PRAI} } 
\MainTextVerseMark{5}{38}καὶ τὸν λόγον αὐτοῦ οὐκ ἔχετε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } ⸂ἐν ὑμῖν μένοντα⸃,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAAMS} } ὅτι ὃν ἀπέστειλεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ἐκεῖνος τούτῳ ὑμεῖς οὐ πιστεύετε.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} } 
\MainTextVerseMark{5}{39}Ἐραυνᾶτε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} \Form{ἐραυνάω} \Gloss{to search} } τὰς γραφάς, ὅτι ὑμεῖς δοκεῖτε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } ἐν αὐταῖς ζωὴν αἰώνιον ἔχειν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } καὶ ἐκεῖναί εἰσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } αἱ μαρτυροῦσαι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANFP} } περὶ ἐμοῦ· 
\MainTextVerseMark{5}{40}καὶ οὐ θέλετε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } ἐλθεῖν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } πρός με ἵνα ζωὴν ἔχητε.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAS} } 
\MainTextVerseMark{5}{41}δόξαν παρὰ ἀνθρώπων οὐ λαμβάνω,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } 
\MainTextVerseMark{5}{42}ἀλλὰ ἔγνωκα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } ὑμᾶς ὅτι τὴν ἀγάπην τοῦ θεοῦ οὐκ ἔχετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } ἐν ἑαυτοῖς. 
\MainTextVerseMark{5}{43}ἐγὼ ἐλήλυθα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } ἐν τῷ ὀνόματι τοῦ πατρός μου καὶ οὐ λαμβάνετέ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } με· ἐὰν ἄλλος ἔλθῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} } ἐν τῷ ὀνόματι τῷ ἰδίῳ, ἐκεῖνον λήμψεσθε.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PFMI} } 
\MainTextVerseMark{5}{44}πῶς δύνασθε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPMI} } ὑμεῖς πιστεῦσαι,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } δόξαν παρ’ ἀλλήλων λαμβάνοντες,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMP} } καὶ τὴν δόξαν τὴν παρὰ τοῦ μόνου θεοῦ οὐ ζητεῖτε;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} } 
\MainTextVerseMark{5}{45}μὴ δοκεῖτε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAM} } ὅτι ἐγὼ κατηγορήσω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SFAI} \Form{κατηγορέω} \Gloss{to accuse} } ὑμῶν πρὸς τὸν πατέρα· ἔστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὁ κατηγορῶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} \Form{κατηγορέω} \Gloss{to accuse} } ὑμῶν Μωϋσῆς, εἰς ὃν ὑμεῖς ἠλπίκατε.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PRAI} } 
\MainTextVerseMark{5}{46}εἰ γὰρ ἐπιστεύετε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PIAI} } Μωϋσεῖ, ἐπιστεύετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PIAI} } ἂν ἐμοί, περὶ γὰρ ἐμοῦ ἐκεῖνος ἔγραψεν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{5}{47}εἰ δὲ τοῖς ἐκείνου γράμμασιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDNP} \Form{γράμμα} \Gloss{letter} } οὐ πιστεύετε,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } πῶς τοῖς ἐμοῖς ῥήμασιν πιστεύσετε;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PFAI} } 
\ChapterHeader{6}{Chapter 6}

\MainTextVerseMark{6}{1}Μετὰ ταῦτα ἀπῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ Ἰησοῦς πέραν\FnGenericTemplate{b}{\Form{πέραν} \Gloss{on the other side} } τῆς θαλάσσης τῆς Γαλιλαίας τῆς Τιβεριάδος.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{Τιβεριάς} \Gloss{Tiberias} } 
\MainTextVerseMark{6}{2}⸂ἠκολούθει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ⸃ αὐτῷ ὄχλος πολύς, ὅτι ⸀ἐθεώρουν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } τὰ σημεῖα ἃ ἐποίει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } ἐπὶ τῶν ἀσθενούντων.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAGMP} } 
\MainTextVerseMark{6}{3}ἀνῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀνέρχομαι} \Gloss{to go up} } δὲ εἰς τὸ ⸀ὄρος Ἰησοῦς, καὶ ἐκεῖ ἐκάθητο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIMI} } μετὰ τῶν μαθητῶν αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{6}{4}ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ ἐγγὺς τὸ πάσχα,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{πάσχα} \Gloss{Passover} } ἡ ἑορτὴ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{ἑορτή} \Gloss{feast} } τῶν Ἰουδαίων. 
\MainTextVerseMark{6}{5}ἐπάρας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} \Form{ἐπαίρω} \Gloss{to lift up} } οὖν ⸂τοὺς ὀφθαλμοὺς ὁ Ἰησοῦς⸃ καὶ θεασάμενος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAMNMS} \Form{θεάομαι} \Gloss{to see} } ὅτι πολὺς ὄχλος ἔρχεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } πρὸς αὐτὸν λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ⸀πρὸς Φίλιππον· Πόθεν\FnGenericTemplate{e}{\Form{πόθεν} \Gloss{from where} } ⸀ἀγοράσωμεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1PAAS} } ἄρτους ἵνα φάγωσιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAAS} } οὗτοι; 
\MainTextVerseMark{6}{6}τοῦτο δὲ ἔλεγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } πειράζων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } αὐτόν, αὐτὸς γὰρ ᾔδει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } τί ἔμελλεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } ποιεῖν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPA} } 
\MainTextVerseMark{6}{7}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ⸀αὐτῷ Φίλιππος· Διακοσίων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGNP} \Form{διακόσιοι} \Gloss{two hundred} } δηναρίων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNP} \Form{δηνάριον} \Gloss{denarius} } ἄρτοι οὐκ ἀρκοῦσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} \Form{ἀρκέω} \Gloss{to be content} } αὐτοῖς ἵνα ⸀ἕκαστος βραχύ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{βραχύς} \Gloss{little} } ⸀τι λάβῃ.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAS} } 
\MainTextVerseMark{6}{8}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ εἷς ἐκ τῶν μαθητῶν αὐτοῦ, Ἀνδρέας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Ἀνδρέας} \Gloss{Andrew} } ὁ ἀδελφὸς Σίμωνος Πέτρου· 
\MainTextVerseMark{6}{9}Ἔστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ⸀παιδάριον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{παιδάριον} \Gloss{little boy} } ὧδε ⸀ὃς ἔχει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } πέντε ἄρτους κριθίνους\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMP} \Form{κρίθινος} \Gloss{made of barley} } καὶ δύο ὀψάρια·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANP} \Form{ὀψάριον} \Gloss{fish} } ἀλλὰ ταῦτα τί ἐστιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } εἰς τοσούτους;\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMP} \Form{τοσοῦτος} \Gloss{so great} } 
\MainTextVerseMark{6}{10}⸀εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ Ἰησοῦς· Ποιήσατε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAM} } τοὺς ἀνθρώπους ἀναπεσεῖν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} \Form{ἀναπίπτω} \Gloss{recline} } ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } δὲ χόρτος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{χόρτος} \Gloss{grass} } πολὺς ἐν τῷ τόπῳ. ἀνέπεσαν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἀναπίπτω} \Gloss{recline} } οὖν οἱ ἄνδρες τὸν ἀριθμὸν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMS} \Form{ἀριθμός} \Gloss{number} } ⸀ὡς πεντακισχίλιοι.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMP} \Form{πεντακισχίλιοι} \Gloss{five thousand} } 
\MainTextVerseMark{6}{11}ἔλαβεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ⸀οὖν τοὺς ἄρτους ὁ Ἰησοῦς καὶ εὐχαριστήσας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } ⸀διέδωκεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{διαδίδωμι} \Gloss{to distribute} } τοῖς ἀνακειμένοις,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMDMP} \Form{ἀνάκειμαι} \Gloss{to recline for a meal} } ὁμοίως καὶ ἐκ τῶν ὀψαρίων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGNP} \Form{ὀψάριον} \Gloss{fish} } ὅσον ἤθελον.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PIAI} } 
\MainTextVerseMark{6}{12}ὡς δὲ ἐνεπλήσθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} \Form{ἐμπίμπλημι} \Gloss{to fill} } λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ· Συναγάγετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAM} } τὰ περισσεύσαντα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAAANP} } κλάσματα,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANP} \Form{κλάσμα} \Gloss{broken piece} } ἵνα μή τι ἀπόληται.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAMS} } 
\MainTextVerseMark{6}{13}συνήγαγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν, καὶ ἐγέμισαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} \Form{γεμίζω} \Gloss{to fill} } δώδεκα κοφίνους\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMP} \Form{κόφινος} \Gloss{a large basket} } κλασμάτων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNP} \Form{κλάσμα} \Gloss{broken piece} } ἐκ τῶν πέντε ἄρτων τῶν κριθίνων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMP} \Form{κρίθινος} \Gloss{made of barley} } ἃ ⸀ἐπερίσσευσαν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAI} } τοῖς βεβρωκόσιν.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPRADMP} \Form{βιβρώσκω} \Gloss{to eat} } 
\MainTextVerseMark{6}{14}οἱ οὖν ἄνθρωποι ἰδόντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } ⸂ὃ ἐποίησεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } σημεῖον⸃ ⸀ἔλεγον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } ὅτι Οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἀληθῶς\FnGenericTemplate{e}{\Form{ἀληθῶς} \Gloss{truly} } ὁ προφήτης ὁ ἐρχόμενος\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPMNMS} } εἰς τὸν κόσμον. 
\MainTextVerseMark{6}{15}Ἰησοῦς οὖν γνοὺς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ὅτι μέλλουσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } ἔρχεσθαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPM} } καὶ ἁρπάζειν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} \Form{ἁρπάζω} \Gloss{to catch} } αὐτὸν ἵνα ⸀ποιήσωσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAS} } βασιλέα ἀνεχώρησεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀναχωρέω} \Gloss{to withdraw} } ⸀πάλιν εἰς τὸ ὄρος αὐτὸς μόνος. 
\MainTextVerseMark{6}{16}Ὡς δὲ ὀψία\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{ὀψία} \Gloss{evening} } ἐγένετο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } κατέβησαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ ἐπὶ τὴν θάλασσαν, 
\MainTextVerseMark{6}{17}καὶ ἐμβάντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} \Form{ἐμβαίνω} \Gloss{to get into} } ⸀εἰς πλοῖον ἤρχοντο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIMI} } πέραν\FnGenericTemplate{c}{\Form{πέραν} \Gloss{on the other side} } τῆς θαλάσσης εἰς Καφαρναούμ.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{Καφαρναούμ} \Gloss{Capernaum} } καὶ σκοτία\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{σκοτία} \Gloss{darkness} } ἤδη ἐγεγόνει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ⸀οὔπω\FnGenericTemplate{g}{\Form{οὔπω} \Gloss{not yet} } ἐληλύθει\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } πρὸς αὐτοὺς ὁ Ἰησοῦς, 
\MainTextVerseMark{6}{18}ἥ τε θάλασσα ἀνέμου μεγάλου πνέοντος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPAGMS} \Form{πνέω} \Gloss{to blow} } ⸀διεγείρετο.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIPI} \Form{διεγείρω} \Gloss{to get up} } 
\MainTextVerseMark{6}{19}ἐληλακότες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPRANMP} \Form{ἐλαύνω} \Gloss{to row} } οὖν ὡς σταδίους\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMP} \Form{στάδιος} \Gloss{arena} } εἴκοσι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMP} \Form{εἴκοσι(ν)} \Gloss{twenty} } πέντε ἢ τριάκοντα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMP} \Form{τριάκοντα} \Gloss{thirty} } θεωροῦσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAI} } τὸν Ἰησοῦν περιπατοῦντα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAAMS} } ἐπὶ τῆς θαλάσσης καὶ ἐγγὺς τοῦ πλοίου γινόμενον,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPMAMS} } καὶ ἐφοβήθησαν.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PAPI} } 
\MainTextVerseMark{6}{20}ὁ δὲ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Ἐγώ εἰμι,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } μὴ φοβεῖσθε.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPMM} } 
\MainTextVerseMark{6}{21}ἤθελον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } οὖν λαβεῖν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } αὐτὸν εἰς τὸ πλοῖον, καὶ εὐθέως ⸂ἐγένετο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAMI} } τὸ πλοῖον⸃ ἐπὶ τῆς γῆς εἰς ἣν ὑπῆγον.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIAI} } 
\MainTextVerseMark{6}{22}Τῇ ἐπαύριον\FnGenericTemplate{a}{\Form{ἐπαύριον} \Gloss{the next day} } ὁ ὄχλος ὁ ἑστηκὼς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRANMS} } πέραν\FnGenericTemplate{c}{\Form{πέραν} \Gloss{on the other side} } τῆς θαλάσσης ⸀εἶδον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } ὅτι πλοιάριον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNNS} \Form{πλοιάριον} \Gloss{boat} } ἄλλο οὐκ ἦν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIAI} } ἐκεῖ εἰ μὴ ⸀ἕν, καὶ ὅτι οὐ συνεισῆλθεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} \Form{συνεισέρχομαι} \Gloss{to enter together with} } τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ ὁ Ἰησοῦς εἰς τὸ ⸀πλοῖον ἀλλὰ μόνοι οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ ἀπῆλθον·\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PAAI} } 
\MainTextVerseMark{6}{23}⸀ἀλλὰ ἦλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ⸀πλοιάρια\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNP} \Form{πλοιάριον} \Gloss{boat} } ἐκ Τιβεριάδος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{Τιβεριάς} \Gloss{Tiberias} } ἐγγὺς τοῦ τόπου ὅπου ἔφαγον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } τὸν ἄρτον εὐχαριστήσαντος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAAGMS} } τοῦ κυρίου. 
\MainTextVerseMark{6}{24}ὅτε οὖν εἶδεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ ὄχλος ὅτι Ἰησοῦς οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ἐκεῖ οὐδὲ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ, ἐνέβησαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἐμβαίνω} \Gloss{to get into} } αὐτοὶ εἰς τὰ ⸀πλοιάρια\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{πλοιάριον} \Gloss{boat} } καὶ ἦλθον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} } εἰς Καφαρναοὺμ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{Καφαρναούμ} \Gloss{Capernaum} } ζητοῦντες\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPANMP} } τὸν Ἰησοῦν. 
\MainTextVerseMark{6}{25}Καὶ εὑρόντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } αὐτὸν πέραν\FnGenericTemplate{b}{\Form{πέραν} \Gloss{on the other side} } τῆς θαλάσσης εἶπον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ· Ῥαββί,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NMS} \Form{ῥαββί} \Gloss{Rabbi} } πότε ὧδε γέγονας;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SRAI} } 
\MainTextVerseMark{6}{26}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς καὶ εἶπεν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } Ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, ζητεῖτέ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} } με οὐχ ὅτι εἴδετε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PAAI} } σημεῖα ἀλλ’ ὅτι ἐφάγετε\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PAAI} } ἐκ τῶν ἄρτων καὶ ἐχορτάσθητε·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2PAPI} \Form{χορτάζω} \Gloss{to feed} } 
\MainTextVerseMark{6}{27}ἐργάζεσθε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPMM} } μὴ τὴν βρῶσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{βρῶσις} \Gloss{consumable} } τὴν ἀπολλυμένην\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMAFS} } ἀλλὰ τὴν βρῶσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{βρῶσις} \Gloss{consumable} } τὴν μένουσαν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPAAFS} } εἰς ζωὴν αἰώνιον, ἣν ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου ὑμῖν δώσει,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SFAI} } τοῦτον γὰρ ὁ πατὴρ ἐσφράγισεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} \Form{σφραγίζω} \Gloss{to seal} } ὁ θεός. 
\MainTextVerseMark{6}{28}εἶπον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν πρὸς αὐτόν· Τί ποιῶμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAS} } ἵνα ἐργαζώμεθα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PPMS} } τὰ ἔργα τοῦ θεοῦ; 
\MainTextVerseMark{6}{29}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ⸀ὁ Ἰησοῦς καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Τοῦτό ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } τὸ ἔργον τοῦ θεοῦ ἵνα ⸀πιστεύητε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAS} } εἰς ὃν ἀπέστειλεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } ἐκεῖνος. 
\MainTextVerseMark{6}{30}εἶπον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν αὐτῷ· Τί οὖν ποιεῖς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } σὺ σημεῖον, ἵνα ἴδωμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PAAS} } καὶ πιστεύσωμέν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PAAS} } σοι; τί ἐργάζῃ;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPMI} } 
\MainTextVerseMark{6}{31}οἱ πατέρες ἡμῶν τὸ μάννα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NANS} \Form{μάννα} \Gloss{manna} } ἔφαγον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } ἐν τῇ ἐρήμῳ, καθώς ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } γεγραμμένον·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRPNNS} } Ἄρτον ἐκ τοῦ οὐρανοῦ ἔδωκεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς φαγεῖν.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{6}{32}εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, οὐ Μωϋσῆς ⸀δέδωκεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRAI} } ὑμῖν τὸν ἄρτον ἐκ τοῦ οὐρανοῦ, ἀλλ’ ὁ πατήρ μου δίδωσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ὑμῖν τὸν ἄρτον ἐκ τοῦ οὐρανοῦ τὸν ἀληθινόν·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } 
\MainTextVerseMark{6}{33}ὁ γὰρ ἄρτος τοῦ θεοῦ ἐστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ὁ καταβαίνων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ἐκ τοῦ οὐρανοῦ καὶ ζωὴν διδοὺς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } τῷ κόσμῳ. 
\MainTextVerseMark{6}{34}εἶπον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν πρὸς αὐτόν· Κύριε, πάντοτε δὸς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} } ἡμῖν τὸν ἄρτον τοῦτον. 
\MainTextVerseMark{6}{35}⸀Εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Ἐγώ εἰμι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ὁ ἄρτος τῆς ζωῆς· ὁ ἐρχόμενος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMNMS} } πρὸς ἐμὲ οὐ μὴ πεινάσῃ,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} \Form{πεινάω} \Gloss{to be hungry} } καὶ ὁ πιστεύων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } εἰς ⸀ἐμὲ οὐ μὴ ⸀διψήσει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SFAI} \Form{διψάω} \Gloss{to be thirsty} } πώποτε.\FnGenericTemplate{g}{\Form{πώποτε} \Gloss{ever} } 
\MainTextVerseMark{6}{36}ἀλλ’ εἶπον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ὑμῖν ὅτι καὶ ἑωράκατέ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PRAI} } με καὶ οὐ πιστεύετε.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } 
\MainTextVerseMark{6}{37}πᾶν ὃ δίδωσίν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } μοι ὁ πατὴρ πρὸς ἐμὲ ἥξει,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFAI} \Form{ἥκω} \Gloss{to come} } καὶ τὸν ἐρχόμενον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMAMS} } πρός ⸀με οὐ μὴ ἐκβάλω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAS} } ἔξω, 
\MainTextVerseMark{6}{38}ὅτι καταβέβηκα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } ⸀ἀπὸ τοῦ οὐρανοῦ οὐχ ἵνα ποιῶ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAS} } τὸ θέλημα τὸ ἐμὸν ἀλλὰ τὸ θέλημα τοῦ πέμψαντός\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAAGMS} } με· 
\MainTextVerseMark{6}{39}τοῦτο δέ ἐστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } τὸ θέλημα τοῦ πέμψαντός\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAAGMS} } ⸀με ἵνα πᾶν ὃ δέδωκέν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRAI} } μοι μὴ ἀπολέσω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAS} } ἐξ αὐτοῦ ἀλλὰ ἀναστήσω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SAAS} } ⸀αὐτὸ τῇ ἐσχάτῃ ἡμέρᾳ. 
\MainTextVerseMark{6}{40}τοῦτο ⸀γάρ ἐστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } τὸ θέλημα τοῦ ⸂πατρός μου⸃ ἵνα πᾶς ὁ θεωρῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } τὸν υἱὸν καὶ πιστεύων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } εἰς αὐτὸν ἔχῃ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAS} } ζωὴν αἰώνιον, καὶ ἀναστήσω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SFAI} } αὐτὸν ⸀ἐγὼ τῇ ἐσχάτῃ ἡμέρᾳ. 
\MainTextVerseMark{6}{41}Ἐγόγγυζον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} \Form{γογγύζω} \Gloss{to grumble} } οὖν οἱ Ἰουδαῖοι περὶ αὐτοῦ ὅτι εἶπεν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } Ἐγώ εἰμι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } ὁ ἄρτος ὁ καταβὰς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} } ἐκ τοῦ οὐρανοῦ, 
\MainTextVerseMark{6}{42}καὶ ἔλεγον·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } ⸀Οὐχ οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } Ἰησοῦς ὁ υἱὸς Ἰωσήφ, οὗ ἡμεῖς οἴδαμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PRAI} } τὸν πατέρα καὶ τὴν μητέρα; πῶς ⸀νῦν ⸀λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ὅτι Ἐκ τοῦ οὐρανοῦ καταβέβηκα;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SRAI} } 
\MainTextVerseMark{6}{43}⸀ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Μὴ γογγύζετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAM} \Form{γογγύζω} \Gloss{to grumble} } μετ’ ἀλλήλων. 
\MainTextVerseMark{6}{44}οὐδεὶς δύναται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } ἐλθεῖν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } πρός ⸀με ἐὰν μὴ ὁ πατὴρ ὁ πέμψας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} } με ἑλκύσῃ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} \Form{ἕλκω} \Gloss{to drag} } αὐτόν, κἀγὼ ἀναστήσω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SFAI} } αὐτὸν ἐν τῇ ἐσχάτῃ ἡμέρᾳ. 
\MainTextVerseMark{6}{45}ἔστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } γεγραμμένον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRPNNS} } ἐν τοῖς προφήταις· Καὶ ἔσονται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PFMI} } πάντες διδακτοὶ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMP} \Form{διδακτός} \Gloss{taught} } θεοῦ· ⸀πᾶς ὁ ⸀ἀκούσας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAANMS} } παρὰ τοῦ πατρὸς καὶ μαθὼν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAANMS} \Form{μανθάνω} \Gloss{to learn} } ἔρχεται\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPMI} } πρὸς ⸀ἐμέ. 
\MainTextVerseMark{6}{46}οὐχ ὅτι τὸν πατέρα ⸂ἑώρακέν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SRAI} } τις⸃ εἰ μὴ ὁ ὢν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } παρὰ τοῦ θεοῦ, οὗτος ἑώρακεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRAI} } τὸν πατέρα. 
\MainTextVerseMark{6}{47}ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, ὁ ⸀πιστεύων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ἔχει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ζωὴν αἰώνιον. 
\MainTextVerseMark{6}{48}ἐγώ εἰμι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὁ ἄρτος τῆς ζωῆς· 
\MainTextVerseMark{6}{49}οἱ πατέρες ὑμῶν ἔφαγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } ⸂ἐν τῇ ἐρήμῳ τὸ μάννα⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{μάννα} \Gloss{manna} } καὶ ἀπέθανον·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } 
\MainTextVerseMark{6}{50}οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ὁ ἄρτος ὁ ἐκ τοῦ οὐρανοῦ καταβαίνων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ἵνα τις ἐξ αὐτοῦ φάγῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} } καὶ μὴ ἀποθάνῃ·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} } 
\MainTextVerseMark{6}{51}ἐγώ εἰμι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὁ ἄρτος ὁ ζῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ὁ ἐκ τοῦ οὐρανοῦ καταβάς·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} } ἐάν τις φάγῃ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} } ἐκ τούτου τοῦ ἄρτου ⸀ζήσει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFAI} } εἰς τὸν αἰῶνα, καὶ ὁ ἄρτος δὲ ὃν ἐγὼ δώσω\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SFAI} } ἡ σάρξ μού ⸀ἐστιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } ὑπὲρ τῆς τοῦ κόσμου ζωῆς. 
\MainTextVerseMark{6}{52}Ἐμάχοντο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIMI} \Form{μάχομαι} \Gloss{to fight} } οὖν πρὸς ἀλλήλους οἱ Ἰουδαῖοι λέγοντες·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } Πῶς δύναται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } οὗτος ἡμῖν δοῦναι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } τὴν σάρκα ⸀αὐτοῦ φαγεῖν;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{6}{53}εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, ἐὰν μὴ φάγητε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAS} } τὴν σάρκα τοῦ υἱοῦ τοῦ ἀνθρώπου καὶ πίητε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAAS} } αὐτοῦ τὸ αἷμα, οὐκ ἔχετε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAI} } ζωὴν ἐν ἑαυτοῖς. 
\MainTextVerseMark{6}{54}ὁ τρώγων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} \Form{τρώγω} \Gloss{to eat} } μου τὴν σάρκα καὶ πίνων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } μου τὸ αἷμα ἔχει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ζωὴν αἰώνιον, κἀγὼ ἀναστήσω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SFAI} } αὐτὸν τῇ ἐσχάτῃ ἡμέρᾳ. 
\MainTextVerseMark{6}{55}ἡ γὰρ σάρξ μου ⸀ἀληθής\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{ἀληθής} \Gloss{true} } ἐστι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } βρῶσις,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{βρῶσις} \Gloss{consumable} } καὶ τὸ αἷμά μου ⸁ἀληθής\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFS} \Form{ἀληθής} \Gloss{true} } ἐστι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } πόσις.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{πόσις} \Gloss{drinking} } 
\MainTextVerseMark{6}{56}ὁ τρώγων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} \Form{τρώγω} \Gloss{to eat} } μου τὴν σάρκα καὶ πίνων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } μου τὸ αἷμα ἐν ἐμοὶ μένει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } κἀγὼ ἐν αὐτῷ. 
\MainTextVerseMark{6}{57}καθὼς ἀπέστειλέν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } με ὁ ζῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } πατὴρ κἀγὼ ζῶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } διὰ τὸν πατέρα, καὶ ὁ τρώγων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} \Form{τρώγω} \Gloss{to eat} } με κἀκεῖνος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{κἀκεῖνος} \Gloss{and that one} } ⸀ζήσει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SFAI} } δι’ ἐμέ. 
\MainTextVerseMark{6}{58}οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ὁ ἄρτος ὁ ⸀ἐξ οὐρανοῦ καταβάς,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } οὐ καθὼς ἔφαγον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } οἱ ⸀πατέρες καὶ ἀπέθανον·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } ὁ τρώγων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} \Form{τρώγω} \Gloss{to eat} } τοῦτον τὸν ἄρτον ⸀ζήσει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SFAI} } εἰς τὸν αἰῶνα. 
\MainTextVerseMark{6}{59}ταῦτα εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἐν συναγωγῇ διδάσκων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ἐν Καφαρναούμ.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFS} \Form{Καφαρναούμ} \Gloss{Capernaum} } 
\MainTextVerseMark{6}{60}Πολλοὶ οὖν ἀκούσαντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } ἐκ τῶν μαθητῶν αὐτοῦ εἶπαν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } Σκληρός\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{σκληρός} \Gloss{hard} } ἐστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ⸂ὁ λόγος οὗτος⸃· τίς δύναται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPMI} } αὐτοῦ ἀκούειν;\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNPA} } 
\MainTextVerseMark{6}{61}εἰδὼς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPRANMS} } δὲ ὁ Ἰησοῦς ἐν ἑαυτῷ ὅτι γογγύζουσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} \Form{γογγύζω} \Gloss{to grumble} } περὶ τούτου οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ εἶπεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Τοῦτο ὑμᾶς σκανδαλίζει;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{6}{62}ἐὰν οὖν θεωρῆτε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAS} } τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου ἀναβαίνοντα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAAMS} } ὅπου ἦν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } τὸ πρότερον;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{πρότερος} \Gloss{before} } 
\MainTextVerseMark{6}{63}τὸ πνεῦμά ἐστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } τὸ ζῳοποιοῦν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANNS} \Form{ζῳοποιέω} \Gloss{to make alive} } ἡ σὰρξ οὐκ ὠφελεῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} \Form{ὠφελέω} \Gloss{to be of good use} } οὐδέν· τὰ ῥήματα ἃ ἐγὼ ⸀λελάληκα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SRAI} } ὑμῖν πνεῦμά ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ζωή ἐστιν.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{6}{64}ἀλλὰ εἰσὶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } ἐξ ὑμῶν τινες οἳ οὐ πιστεύουσιν.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } ᾔδει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } γὰρ ἐξ ἀρχῆς ὁ Ἰησοῦς τίνες εἰσὶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } οἱ μὴ πιστεύοντες\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMP} } καὶ τίς ἐστιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } ὁ παραδώσων\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPFANMS} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{6}{65}καὶ ἔλεγεν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } Διὰ τοῦτο εἴρηκα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SRAI} } ὑμῖν ὅτι οὐδεὶς δύναται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } ἐλθεῖν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } πρός με ἐὰν μὴ ᾖ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAS} } δεδομένον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPRPNNS} } αὐτῷ ἐκ τοῦ ⸀πατρός. 
\MainTextVerseMark{6}{66}Ἐκ τούτου πολλοὶ ⸀ἐκ ⸂τῶν μαθητῶν αὐτοῦ ἀπῆλθον⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } εἰς τὰ ὀπίσω καὶ οὐκέτι μετ’ αὐτοῦ περιεπάτουν.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } 
\MainTextVerseMark{6}{67}εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν ὁ Ἰησοῦς τοῖς δώδεκα· Μὴ καὶ ὑμεῖς θέλετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } ὑπάγειν;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } 
\MainTextVerseMark{6}{68}⸀ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } αὐτῷ Σίμων Πέτρος· Κύριε, πρὸς τίνα ἀπελευσόμεθα;\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PFMI} } ῥήματα ζωῆς αἰωνίου ἔχεις,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } 
\MainTextVerseMark{6}{69}καὶ ἡμεῖς πεπιστεύκαμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PRAI} } καὶ ἐγνώκαμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PRAI} } ὅτι σὺ εἶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } ὁ ⸀ἅγιος τοῦ ⸀θεοῦ. 
\MainTextVerseMark{6}{70}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Οὐκ ἐγὼ ὑμᾶς τοὺς δώδεκα ἐξελεξάμην;\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAMI} \Form{ἐκλέγομαι} \Gloss{to chose} } καὶ ἐξ ὑμῶν εἷς διάβολός ἐστιν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{6}{71}ἔλεγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ τὸν Ἰούδαν Σίμωνος ⸀Ἰσκαριώτου·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMS} \Form{Ἰσκαριώτης} \Gloss{Iscariot} } οὗτος γὰρ ἔμελλεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } ⸂παραδιδόναι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} } αὐτόν⸃, ⸀εἷς ἐκ τῶν δώδεκα. 
\ChapterHeader{7}{Chapter 7}

\MainTextVerseMark{7}{1}Καὶ ⸂μετὰ ταῦτα περιεπάτει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ὁ Ἰησοῦς⸃ ἐν τῇ Γαλιλαίᾳ, οὐ γὰρ ἤθελεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } ἐν τῇ Ἰουδαίᾳ περιπατεῖν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } ὅτι ἐζήτουν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIAI} } αὐτὸν οἱ Ἰουδαῖοι ἀποκτεῖναι.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{7}{2}ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ ἐγγὺς ἡ ἑορτὴ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{ἑορτή} \Gloss{feast} } τῶν Ἰουδαίων ἡ σκηνοπηγία.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{σκηνοπηγία} \Gloss{Tabernacles} } 
\MainTextVerseMark{7}{3}εἶπον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν πρὸς αὐτὸν οἱ ἀδελφοὶ αὐτοῦ· Μετάβηθι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} \Form{μεταβαίνω} \Gloss{to go on} } ἐντεῦθεν\FnGenericTemplate{c}{\Form{ἐντεῦθεν} \Gloss{from here} } καὶ ὕπαγε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAM} } εἰς τὴν Ἰουδαίαν, ἵνα καὶ οἱ μαθηταί σου ⸀θεωρήσουσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PFAI} } ⸂σοῦ τὰ ἔργα⸃ ἃ ποιεῖς·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAI} } 
\MainTextVerseMark{7}{4}οὐδεὶς γάρ ⸂τι ἐν κρυπτῷ⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDNS} \Form{κρυπτός} \Gloss{hidden} } ποιεῖ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ζητεῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } αὐτὸς ἐν παρρησίᾳ εἶναι·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} } εἰ ταῦτα ποιεῖς,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } φανέρωσον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAAM} } σεαυτὸν τῷ κόσμῳ. 
\MainTextVerseMark{7}{5}οὐδὲ γὰρ οἱ ἀδελφοὶ αὐτοῦ ἐπίστευον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } εἰς αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{7}{6}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } οὖν αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Ὁ καιρὸς ὁ ἐμὸς οὔπω\FnGenericTemplate{b}{\Form{οὔπω} \Gloss{not yet} } πάρεστιν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} \Form{πάρειμι} \Gloss{to be present} } ὁ δὲ καιρὸς ὁ ὑμέτερος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{ὑμέτερος} \Gloss{your} } πάντοτέ ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ἕτοιμος.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{ἕτοιμος} \Gloss{ready} } 
\MainTextVerseMark{7}{7}οὐ δύναται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } ὁ κόσμος μισεῖν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } ὑμᾶς, ἐμὲ δὲ μισεῖ,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὅτι ἐγὼ μαρτυρῶ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } περὶ αὐτοῦ ὅτι τὰ ἔργα αὐτοῦ πονηρά ἐστιν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{7}{8}ὑμεῖς ἀνάβητε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PAAM} } εἰς τὴν ⸀ἑορτήν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{ἑορτή} \Gloss{feast} } ἐγὼ ⸀οὐκ ἀναβαίνω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } εἰς τὴν ἑορτὴν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{ἑορτή} \Gloss{feast} } ταύτην, ὅτι ὁ ⸂ἐμὸς καιρὸς⸃ οὔπω\FnGenericTemplate{e}{\Form{οὔπω} \Gloss{not yet} } πεπλήρωται.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SRPI} } 
\MainTextVerseMark{7}{9}ταῦτα ⸀δὲ εἰπὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ⸀αὐτὸς ἔμεινεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ἐν τῇ Γαλιλαίᾳ. 
\MainTextVerseMark{7}{10}Ὡς δὲ ἀνέβησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οἱ ἀδελφοὶ αὐτοῦ ⸂εἰς τὴν ἑορτήν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{ἑορτή} \Gloss{feast} } τότε καὶ αὐτὸς ἀνέβη⸃,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } οὐ φανερῶς\FnGenericTemplate{d}{\Form{φανερῶς} \Gloss{manifestly} } ἀλλὰ ὡς ἐν κρυπτῷ.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDNS} \Form{κρυπτός} \Gloss{hidden} } 
\MainTextVerseMark{7}{11}οἱ οὖν Ἰουδαῖοι ἐζήτουν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } αὐτὸν ἐν τῇ ἑορτῇ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{ἑορτή} \Gloss{feast} } καὶ ἔλεγον·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } Ποῦ ἐστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἐκεῖνος; 
\MainTextVerseMark{7}{12}καὶ γογγυσμὸς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{γογγυσμός} \Gloss{complaint} } ⸂περὶ αὐτοῦ ἦν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } πολὺς⸃ ἐν τοῖς ὄχλοις· οἱ μὲν ἔλεγον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } ὅτι Ἀγαθός ἐστιν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἄλλοι ⸀δὲ ἔλεγον·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PIAI} } Οὔ, ἀλλὰ πλανᾷ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } τὸν ὄχλον. 
\MainTextVerseMark{7}{13}οὐδεὶς μέντοι\FnGenericTemplate{a}{\Form{μέντοι} \Gloss{but} } παρρησίᾳ ἐλάλει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } περὶ αὐτοῦ διὰ τὸν φόβον τῶν Ἰουδαίων. 
\MainTextVerseMark{7}{14}Ἤδη δὲ τῆς ἑορτῆς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGFS} \Form{ἑορτή} \Gloss{feast} } μεσούσης\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGFS} \Form{μεσόω} \Gloss{to be halfway through} } ⸀ἀνέβη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } Ἰησοῦς εἰς τὸ ἱερὸν καὶ ἐδίδασκεν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } 
\MainTextVerseMark{7}{15}⸂ἐθαύμαζον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } οὖν⸃ οἱ Ἰουδαῖοι λέγοντες·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } Πῶς οὗτος γράμματα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANP} \Form{γράμμα} \Gloss{letter} } οἶδεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SRAI} } μὴ μεμαθηκώς;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRANMS} \Form{μανθάνω} \Gloss{to learn} } 
\MainTextVerseMark{7}{16}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } οὖν αὐτοῖς ⸀ὁ Ἰησοῦς καὶ εἶπεν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } Ἡ ἐμὴ διδαχὴ οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἐμὴ ἀλλὰ τοῦ πέμψαντός\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAAGMS} } με· 
\MainTextVerseMark{7}{17}ἐάν τις θέλῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAS} } τὸ θέλημα αὐτοῦ ποιεῖν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } γνώσεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFMI} } περὶ τῆς διδαχῆς πότερον\FnGenericTemplate{d}{\Form{πότερον} \Gloss{whether} } ἐκ τοῦ θεοῦ ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ἢ ἐγὼ ἀπ’ ἐμαυτοῦ λαλῶ.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPAI} } 
\MainTextVerseMark{7}{18}ὁ ἀφ’ ἑαυτοῦ λαλῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } τὴν δόξαν τὴν ἰδίαν ζητεῖ·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ὁ δὲ ζητῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } τὴν δόξαν τοῦ πέμψαντος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAAGMS} } αὐτὸν οὗτος ἀληθής\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{ἀληθής} \Gloss{true} } ἐστιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ἀδικία\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNFS} \Form{ἀδικία} \Gloss{wickedness} } ἐν αὐτῷ οὐκ ἔστιν.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{7}{19}Οὐ Μωϋσῆς ⸀δέδωκεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SRAI} } ὑμῖν τὸν νόμον; καὶ οὐδεὶς ἐξ ὑμῶν ποιεῖ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τὸν νόμον. τί με ζητεῖτε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } ἀποκτεῖναι;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{7}{20}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ὁ ⸀ὄχλος· Δαιμόνιον ἔχεις·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } τίς σε ζητεῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἀποκτεῖναι;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{7}{21}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Ἓν ἔργον ἐποίησα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } καὶ πάντες θαυμάζετε.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} } 
\MainTextVerseMark{7}{22}διὰ τοῦτο Μωϋσῆς δέδωκεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SRAI} } ὑμῖν τὴν περιτομήν— οὐχ ὅτι ἐκ τοῦ Μωϋσέως ἐστὶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ἀλλ’ ἐκ τῶν πατέρων— καὶ ἐν σαββάτῳ περιτέμνετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} \Form{περιτέμνω} \Gloss{to circumcise} } ἄνθρωπον. 
\MainTextVerseMark{7}{23}εἰ περιτομὴν ⸀λαμβάνει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἄνθρωπος ἐν σαββάτῳ ἵνα μὴ λυθῇ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPS} } ὁ νόμος Μωϋσέως, ἐμοὶ χολᾶτε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} \Form{χολάω} \Gloss{to be angry} } ὅτι ὅλον ἄνθρωπον ὑγιῆ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{ὑγιής} \Gloss{healthy} } ἐποίησα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SAAI} } ἐν σαββάτῳ; 
\MainTextVerseMark{7}{24}μὴ κρίνετε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAM} } κατ’ ὄψιν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{ὄψις} \Gloss{face} } ἀλλὰ τὴν δικαίαν κρίσιν ⸀κρίνετε.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAM} } 
\MainTextVerseMark{7}{25}Ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } οὖν τινες ἐκ τῶν Ἱεροσολυμιτῶν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMP} \Form{Ἱεροσολυμίτης} \Gloss{inhabitant of Jerusalem} } Οὐχ οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὃν ζητοῦσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } ἀποκτεῖναι;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{7}{26}καὶ ἴδε παρρησίᾳ λαλεῖ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } καὶ οὐδὲν αὐτῷ λέγουσιν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } μήποτε\FnGenericTemplate{c}{\Form{μήποτε} \Gloss{never} } ἀληθῶς\FnGenericTemplate{d}{\Form{ἀληθῶς} \Gloss{truly} } ἔγνωσαν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} } οἱ ἄρχοντες ὅτι οὗτός ⸀ἐστιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } ὁ χριστός; 
\MainTextVerseMark{7}{27}ἀλλὰ τοῦτον οἴδαμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PRAI} } πόθεν\FnGenericTemplate{b}{\Form{πόθεν} \Gloss{from where} } ἐστίν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὁ δὲ χριστὸς ὅταν ἔρχηται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMS} } οὐδεὶς γινώσκει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } πόθεν\FnGenericTemplate{f}{\Form{πόθεν} \Gloss{from where} } ἐστίν.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{7}{28}ἔκραξεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν ἐν τῷ ἱερῷ διδάσκων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ὁ Ἰησοῦς καὶ λέγων·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } Κἀμὲ οἴδατε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PRAI} } καὶ οἴδατε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PRAI} } πόθεν\FnGenericTemplate{f}{\Form{πόθεν} \Gloss{from where} } εἰμί·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SPAI} } καὶ ἀπ’ ἐμαυτοῦ οὐκ ἐλήλυθα,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V1SRAI} } ἀλλ’ ἔστιν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} } ἀληθινὸς\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NNMS} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } ὁ πέμψας\FnGenericTemplate{k}{\Parse{VPAANMS} } με, ὃν ὑμεῖς οὐκ οἴδατε·\FnGenericTemplate{l}{\Parse{V2PRAI} } 
\MainTextVerseMark{7}{29}ἐγὼ οἶδα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } αὐτόν, ὅτι παρ’ αὐτοῦ εἰμι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } κἀκεῖνός\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{κἀκεῖνος} \Gloss{and that one} } με ἀπέστειλεν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{7}{30}ἐζήτουν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } οὖν αὐτὸν πιάσαι,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} \Form{πιάζω} \Gloss{to seize} } καὶ οὐδεὶς ἐπέβαλεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐπιβάλλω} \Gloss{to throw over} } ἐπ’ αὐτὸν τὴν χεῖρα, ὅτι οὔπω\FnGenericTemplate{d}{\Form{οὔπω} \Gloss{not yet} } ἐληλύθει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ἡ ὥρα αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{7}{31}⸂ἐκ τοῦ ὄχλου δὲ πολλοὶ⸃ ἐπίστευσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } εἰς αὐτόν, καὶ ⸀ἔλεγον·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } Ὁ χριστὸς ὅταν ἔλθῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} } ⸀μὴ πλείονα ⸀σημεῖα ποιήσει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFAI} } ὧν οὗτος ἐποίησεν;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{7}{32}Ἤκουσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οἱ Φαρισαῖοι τοῦ ὄχλου γογγύζοντος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGMS} \Form{γογγύζω} \Gloss{to grumble} } περὶ αὐτοῦ ταῦτα, καὶ ἀπέστειλαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } ⸂οἱ ἀρχιερεῖς καὶ οἱ Φαρισαῖοι ὑπηρέτας⸃\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMP} \Form{ὑπηρέτης} \Gloss{servant} } ἵνα πιάσωσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAS} \Form{πιάζω} \Gloss{to seize} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{7}{33}εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν ὁ Ἰησοῦς· Ἔτι ⸂χρόνον μικρὸν⸃ μεθ’ ὑμῶν εἰμι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } καὶ ὑπάγω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } πρὸς τὸν πέμψαντά\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAAAMS} } με. 
\MainTextVerseMark{7}{34}ζητήσετέ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PFAI} } με καὶ οὐχ ⸀εὑρήσετέ,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PFAI} } καὶ ὅπου εἰμὶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } ἐγὼ ὑμεῖς οὐ δύνασθε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPMI} } ἐλθεῖν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{7}{35}εἶπον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν οἱ Ἰουδαῖοι πρὸς ἑαυτούς· Ποῦ οὗτος μέλλει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } πορεύεσθαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPM} } ὅτι ἡμεῖς οὐχ εὑρήσομεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PFAI} } αὐτόν; μὴ εἰς τὴν διασπορὰν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFS} \Form{διασπορά} \Gloss{scattering} } τῶν Ἑλλήνων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGMP} \Form{Ἕλλην} \Gloss{Greek} } μέλλει\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } πορεύεσθαι\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VNPM} } καὶ διδάσκειν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VNPA} } τοὺς Ἕλληνας;\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NAMP} \Form{Ἕλλην} \Gloss{Greek} } 
\MainTextVerseMark{7}{36}τίς ἐστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ⸂ὁ λόγος οὗτος⸃ ὃν εἶπε·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } Ζητήσετέ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PFAI} } με καὶ οὐχ ⸀εὑρήσετέ,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PFAI} } καὶ ὅπου εἰμὶ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } ἐγὼ ὑμεῖς οὐ δύνασθε\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PPMI} } ἐλθεῖν;\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{7}{37}Ἐν δὲ τῇ ἐσχάτῃ ἡμέρᾳ τῇ μεγάλῃ τῆς ἑορτῆς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGFS} \Form{ἑορτή} \Gloss{feast} } εἱστήκει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ὁ Ἰησοῦς, καὶ ἔκραξεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } λέγων·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } Ἐάν τις διψᾷ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAS} \Form{διψάω} \Gloss{to be thirsty} } ἐρχέσθω\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPMM} } πρός με καὶ πινέτω.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAM} } 
\MainTextVerseMark{7}{38}ὁ πιστεύων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } εἰς ἐμέ, καθὼς εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ἡ γραφή, ποταμοὶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMP} \Form{ποταμός} \Gloss{river} } ἐκ τῆς κοιλίας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{κοιλία} \Gloss{any and all internal organs} } αὐτοῦ ῥεύσουσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PFAI} \Form{ῥέω} \Gloss{to flow} } ὕδατος ζῶντος.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAGNS} } 
\MainTextVerseMark{7}{39}τοῦτο δὲ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } περὶ τοῦ πνεύματος ⸀οὗ ἔμελλον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } λαμβάνειν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } οἱ ⸀πιστεύσαντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMP} } εἰς αὐτόν· οὔπω\FnGenericTemplate{e}{\Form{οὔπω} \Gloss{not yet} } γὰρ ἦν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIAI} } ⸀πνεῦμα, ὅτι Ἰησοῦς ⸀οὐδέπω\FnGenericTemplate{g}{\Form{οὐδέπω} \Gloss{not yet} } ἐδοξάσθη.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAPI} } 
\MainTextVerseMark{7}{40}⸂Ἐκ τοῦ ὄχλου οὖν⸃ ἀκούσαντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } ⸂τῶν λόγων τούτων⸃ ⸀ἔλεγον·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } Οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἀληθῶς\FnGenericTemplate{d}{\Form{ἀληθῶς} \Gloss{truly} } ὁ προφήτης· 
\MainTextVerseMark{7}{41}ἄλλοι ἔλεγον·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } Οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ὁ χριστός· ⸂οἱ δὲ⸃ ἔλεγον·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } Μὴ γὰρ ἐκ τῆς Γαλιλαίας ὁ χριστὸς ἔρχεται;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } 
\MainTextVerseMark{7}{42}⸀οὐχ ἡ γραφὴ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὅτι ἐκ τοῦ σπέρματος Δαυὶδ, καὶ ἀπὸ Βηθλέεμ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{Βηθλέεμ} \Gloss{Bethlehem} } τῆς κώμης\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{κώμη} \Gloss{a village} } ὅπου ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } Δαυὶδ, ⸂ἔρχεται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPMI} } ὁ χριστός⸃; 
\MainTextVerseMark{7}{43}σχίσμα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNS} \Form{σχίσμα} \Gloss{tear} } οὖν ⸂ἐγένετο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } ἐν τῷ ὄχλῳ⸃ δι’ αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{7}{44}τινὲς δὲ ἤθελον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } ἐξ αὐτῶν πιάσαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} \Form{πιάζω} \Gloss{to seize} } αὐτόν, ἀλλ’ οὐδεὶς ⸀ἐπέβαλεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐπιβάλλω} \Gloss{to throw over} } ἐπ’ αὐτὸν τὰς χεῖρας. 
\MainTextVerseMark{7}{45}Ἦλθον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν οἱ ὑπηρέται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{ὑπηρέτης} \Gloss{servant} } πρὸς τοὺς ἀρχιερεῖς καὶ Φαρισαίους, καὶ εἶπον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } αὐτοῖς ἐκεῖνοι· Διὰ τί οὐκ ἠγάγετε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAAI} } αὐτόν; 
\MainTextVerseMark{7}{46}ἀπεκρίθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } οἱ ὑπηρέται·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{ὑπηρέτης} \Gloss{servant} } Οὐδέποτε\FnGenericTemplate{c}{\Form{οὐδέποτε} \Gloss{never} } ⸂ἐλάλησεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } οὕτως⸃ ⸀ἄνθρωπος. 
\MainTextVerseMark{7}{47}ἀπεκρίθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } οὖν αὐτοῖς οἱ Φαρισαῖοι· Μὴ καὶ ὑμεῖς πεπλάνησθε;\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PRPI} } 
\MainTextVerseMark{7}{48}μή τις ἐκ τῶν ἀρχόντων ἐπίστευσεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } εἰς αὐτὸν ἢ ἐκ τῶν Φαρισαίων; 
\MainTextVerseMark{7}{49}ἀλλὰ ὁ ὄχλος οὗτος ὁ μὴ γινώσκων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } τὸν νόμον ⸀ἐπάρατοί\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{ἐπάρατος} \Gloss{accursed} } εἰσιν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } 
\MainTextVerseMark{7}{50}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } Νικόδημος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Νικόδημος} \Gloss{Nicodemus} } πρὸς αὐτούς, ὁ ⸀ἐλθὼν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} } πρὸς αὐτὸν ⸀πρότερον,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{πρότερος} \Gloss{before} } εἷς ὢν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } ἐξ αὐτῶν· 
\MainTextVerseMark{7}{51}Μὴ ὁ νόμος ἡμῶν κρίνει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } τὸν ἄνθρωπον ἐὰν μὴ ἀκούσῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } ⸂πρῶτον παρ’ αὐτοῦ⸃ καὶ γνῷ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} } τί ποιεῖ;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{7}{52}ἀπεκρίθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } καὶ εἶπαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ· Μὴ καὶ σὺ ἐκ τῆς Γαλιλαίας εἶ;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } ἐραύνησον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAAM} \Form{ἐραυνάω} \Gloss{to search} } καὶ ἴδε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAM} } ὅτι ⸂ἐκ τῆς Γαλιλαίας προφήτης⸃ οὐκ ⸀ἐγείρεται.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPPI} } 
\MainTextVerseMark{7}{53}Καὶ ἐπορεύθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ἕκαστος εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ, 
\ChapterHeader{8}{Chapter 8}

\MainTextVerseMark{8}{1}Ἰησοῦς δὲ ἐπορεύθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } εἰς τὸ Ὄρος τῶν Ἐλαιῶν.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFP} \Form{ἐλαία} \Gloss{olive} } 
\MainTextVerseMark{8}{2}Ὄρθρου\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGMS} \Form{ὄρθρος} \Gloss{dawn} } δὲ πάλιν παρεγένετο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } εἰς τὸ ἱερόν, καὶ πᾶς ὁ λαὸς ἤρχετο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIMI} } καὶ καθίσας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} } ἐδίδασκεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } αὐτούς. 
\MainTextVerseMark{8}{3}ἄγουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } δὲ οἱ γραμματεῖς καὶ οἱ Φαρισαῖοι πρὸς αὐτὸν γυναῖκα ἐν μοιχείᾳ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{μοιχεία} \Gloss{adultery} } καταλήφθεισαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAPAFS} \Form{καταλαμβάνω} \Gloss{to obtain} } καὶ στήσαντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMP} } αὐτὴν ἐν μέσῳ 
\MainTextVerseMark{8}{4}λέγουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } αὐτῷ, πειράζοντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } Διδάσκαλε, αὕτη ἡ γυνὴ κατελήφθη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPI} \Form{καταλαμβάνω} \Gloss{to obtain} } ἐπ’ αὐτοφόρῳ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDMS} \Form{αὐτόφωρος} \Gloss{in the very act} } μοιχευομένη·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPPNFS} \Form{μοιχεύω} \Gloss{to commit adultery} } 
\MainTextVerseMark{8}{5}ἐν δὲ τῷ νόμῳ Μωϋσῆς ἡμῖν ἐνετείλατο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} \Form{ἐντέλλομαι} \Gloss{to command} } τὰς τοιαύτας λιθοβολεῖσθαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPP} \Form{λιθοβολέω} \Gloss{to throw stones} } σὺ οὖν τί λέγεις;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } 
\MainTextVerseMark{8}{6}τοῦτο δὲ ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } πειράζοντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } αὐτόν, ἵνα ἔχωσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAS} } κατηγορεῖν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} \Form{κατηγορέω} \Gloss{to accuse} } αὐτοῦ. ὁ δὲ Ἰησοῦς κάτω\FnGenericTemplate{e}{\Form{κάτω} \Gloss{below} } κύψας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAANMS} \Form{κύπτω} \Gloss{to stoop down} } τῷ δακτύλῳ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NDMS} \Form{δάκτυλος} \Gloss{finger} } ἔγραφεν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SIAI} } εἰς τὴν γῆν. μὴ προσποιούμενος\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPPMNMS} \Form{προσποιέομαι} \Gloss{to act as if} } 
\MainTextVerseMark{8}{7}ὡς δὲ ἐπέμενον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} \Form{ἐπιμένω} \Gloss{to stay} } ἐρωτῶντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } αὐτόν, ἀνακύψας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} \Form{ἀνακύπτω} \Gloss{to straighten up} } εἶπεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } πρὸς αὐτούς Ὁ ἀναμάρτητος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{ἀναμάρτητος} \Gloss{without sin} } ὑμῶν πρῶτον ἐπ’ αὐτὴν τὸν λίθον· βαλέτω\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAM} } 
\MainTextVerseMark{8}{8}καὶ πάλιν κάτω\FnGenericTemplate{a}{\Form{κάτω} \Gloss{below} } κύψας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} \Form{κύπτω} \Gloss{to stoop down} } ἔγραφεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } εἰς τὴν γῆν. 
\MainTextVerseMark{8}{9}οἱ δὲ ἀκούσαντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } καὶ ὑπὸ τῆς συνειδήσεως ἐλεγχόμενοι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPPNMP} \Form{ἐλέγχω} \Gloss{to expose} } ἐξήρχοντο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } εἷς καθ’ εἷς ἀρξάμενοι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAMNMP} } ἀπὸ τῶν πρεσβυτέρων, καὶ κατελείφθη\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPI} \Form{καταλείπω} \Gloss{to leave} } μόνος, ὁ Ἰησοῦς καὶ ἡ γυνὴ ἐν μέσῳ οὖσα.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANFS} } 
\MainTextVerseMark{8}{10}ἀνακύψας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} \Form{ἀνακύπτω} \Gloss{to straighten up} } δὲ ὁ Ἰησοῦς καὶ μηδένα θεασάμενος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAMNMS} \Form{θεάομαι} \Gloss{to see} } πλὴν τὴς γυναικός εἶπεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῇ, ποῦ εἰσιν;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } ἐκεῖνοι οἱ κατήγοροί\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMP} \Form{κατήγορος} \Gloss{accuser} } σου οὐδείς σε κατέκρινεν;\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} \Form{κατακρίνω} \Gloss{to condemn} } 
\MainTextVerseMark{8}{11}ἡ δὲ εἶπεν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } Οὐδείς, κύριε. εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } δὲ ὁ Ἰησοῦς, Οὐδὲ ἐγώ σε κρίνω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } πορεύου,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPMM} } καὶ μηκέτι\FnGenericTemplate{e}{\Form{μηκέτι} \Gloss{no longer} } ἁμάρτανε.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAM} } 
\MainTextVerseMark{8}{12}Πάλιν οὖν αὐτοῖς ⸂ἐλάλησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ Ἰησοῦς⸃ λέγων·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } Ἐγώ εἰμι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } τὸ φῶς τοῦ κόσμου· ὁ ἀκολουθῶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } ⸀ἐμοὶ οὐ μὴ περιπατήσῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } ἐν τῇ σκοτίᾳ,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDFS} \Form{σκοτία} \Gloss{darkness} } ἀλλ’ ἕξει\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SFAI} } τὸ φῶς τῆς ζωῆς. 
\MainTextVerseMark{8}{13}εἶπον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν αὐτῷ οἱ Φαρισαῖοι· Σὺ περὶ σεαυτοῦ μαρτυρεῖς·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } ἡ μαρτυρία σου οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἀληθής.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFS} \Form{ἀληθής} \Gloss{true} } 
\MainTextVerseMark{8}{14}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Κἂν\FnGenericTemplate{c}{\Form{κἄν} \Gloss{and if} } ἐγὼ μαρτυρῶ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAS} } περὶ ἐμαυτοῦ, ἀληθής\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{ἀληθής} \Gloss{true} } ἐστιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } ἡ μαρτυρία μου, ὅτι οἶδα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SRAI} } πόθεν\FnGenericTemplate{h}{\Form{πόθεν} \Gloss{from where} } ἦλθον\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V1SAAI} } καὶ ποῦ ὑπάγω·\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V1SPAI} } ὑμεῖς δὲ οὐκ οἴδατε\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V2PRAI} } πόθεν\FnGenericTemplate{l}{\Form{πόθεν} \Gloss{from where} } ἔρχομαι\FnGenericTemplate{m}{\Parse{V1SPMI} } ⸀ἢ ποῦ ὑπάγω.\FnGenericTemplate{n}{\Parse{V1SPAI} } 
\MainTextVerseMark{8}{15}ὑμεῖς κατὰ τὴν σάρκα κρίνετε,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } ἐγὼ οὐ κρίνω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } οὐδένα. 
\MainTextVerseMark{8}{16}καὶ ἐὰν κρίνω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAS} } δὲ ἐγώ, ἡ κρίσις ἡ ἐμὴ ⸀ἀληθινή\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } ἐστιν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὅτι μόνος οὐκ εἰμί,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } ἀλλ’ ἐγὼ καὶ ὁ πέμψας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAANMS} } με πατήρ. 
\MainTextVerseMark{8}{17}καὶ ἐν τῷ νόμῳ δὲ τῷ ὑμετέρῳ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDMS} \Form{ὑμέτερος} \Gloss{your} } γέγραπται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SRPI} } ὅτι δύο ἀνθρώπων ἡ μαρτυρία ἀληθής\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{ἀληθής} \Gloss{true} } ἐστιν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{8}{18}ἐγώ εἰμι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὁ μαρτυρῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } περὶ ἐμαυτοῦ καὶ μαρτυρεῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } περὶ ἐμοῦ ὁ πέμψας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} } με πατήρ. 
\MainTextVerseMark{8}{19}ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } οὖν αὐτῷ· Ποῦ ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ὁ πατήρ σου; ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς· Οὔτε ἐμὲ οἴδατε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PRAI} } οὔτε τὸν πατέρα μου· εἰ ἐμὲ ᾔδειτε,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAI} } καὶ τὸν πατέρα μου ⸂ἂν ᾔδειτε⸃.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PPAI} } 
\MainTextVerseMark{8}{20}ταῦτα τὰ ῥήματα ⸀ἐλάλησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἐν τῷ γαζοφυλακίῳ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDNS} \Form{γαζοφυλάκιον} \Gloss{treasury} } διδάσκων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } ἐν τῷ ἱερῷ· καὶ οὐδεὶς ἐπίασεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{πιάζω} \Gloss{to seize} } αὐτόν, ὅτι οὔπω\FnGenericTemplate{e}{\Form{οὔπω} \Gloss{not yet} } ἐληλύθει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } ἡ ὥρα αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{8}{21}Εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν πάλιν ⸀αὐτοῖς· Ἐγὼ ὑπάγω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } καὶ ζητήσετέ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PFAI} } με, καὶ ἐν τῇ ἁμαρτίᾳ ὑμῶν ἀποθανεῖσθε·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PFMI} } ὅπου ἐγὼ ὑπάγω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } ὑμεῖς οὐ δύνασθε\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PPMI} } ἐλθεῖν.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{8}{22}ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } οὖν οἱ Ἰουδαῖοι· Μήτι\FnGenericTemplate{b}{\Form{μήτι} \Gloss{[interrogative particle]} } ἀποκτενεῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFAI} } ἑαυτὸν ὅτι λέγει·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } Ὅπου ἐγὼ ὑπάγω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } ὑμεῖς οὐ δύνασθε\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PPMI} } ἐλθεῖν;\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{8}{23}καὶ ⸀ἔλεγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς· Ὑμεῖς ἐκ τῶν κάτω\FnGenericTemplate{b}{\Form{κάτω} \Gloss{below} } ἐστέ,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } ἐγὼ ἐκ τῶν ἄνω\FnGenericTemplate{d}{\Form{ἄνω} \Gloss{above} } εἰμί·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } ὑμεῖς ἐκ ⸂τούτου τοῦ κόσμου⸃ ἐστέ,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PPAI} } ἐγὼ οὐκ εἰμὶ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SPAI} } ἐκ τοῦ κόσμου τούτου. 
\MainTextVerseMark{8}{24}εἶπον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } οὖν ὑμῖν ὅτι ἀποθανεῖσθε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PFMI} } ἐν ταῖς ἁμαρτίαις ὑμῶν· ἐὰν γὰρ μὴ πιστεύσητε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAS} } ὅτι ἐγώ εἰμι,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } ἀποθανεῖσθε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PFMI} } ἐν ταῖς ἁμαρτίαις ὑμῶν. 
\MainTextVerseMark{8}{25}ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } οὖν αὐτῷ· Σὺ τίς εἶ;\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } ⸀εἶπεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Τὴν ἀρχὴν ⸂ὅ τι⸃ καὶ λαλῶ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν; 
\MainTextVerseMark{8}{26}πολλὰ ἔχω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } περὶ ὑμῶν λαλεῖν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } καὶ κρίνειν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } ἀλλ’ ὁ πέμψας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} } με ἀληθής\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{ἀληθής} \Gloss{true} } ἐστιν,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } κἀγὼ ἃ ἤκουσα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SAAI} } παρ’ αὐτοῦ ταῦτα ⸀λαλῶ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V1SPAI} } εἰς τὸν κόσμον. 
\MainTextVerseMark{8}{27}οὐκ ἔγνωσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } ὅτι τὸν πατέρα αὐτοῖς ἔλεγεν.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } 
\MainTextVerseMark{8}{28}εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ⸀οὖν ὁ Ἰησοῦς· Ὅταν ὑψώσητε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAS} \Form{ὑψόω} \Gloss{to lift up} } τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου, τότε γνώσεσθε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PFMI} } ὅτι ἐγώ εἰμι,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } καὶ ἀπ’ ἐμαυτοῦ ποιῶ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } οὐδέν, ἀλλὰ καθὼς ἐδίδαξέν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } με ὁ ⸀πατὴρ ταῦτα λαλῶ.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SPAI} } 
\MainTextVerseMark{8}{29}καὶ ὁ πέμψας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } με μετ’ ἐμοῦ ἐστιν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } οὐκ ἀφῆκέν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } με ⸀μόνον, ὅτι ἐγὼ τὰ ἀρεστὰ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{ἀρεστός} \Gloss{pleasing} } αὐτῷ ποιῶ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } πάντοτε. 
\MainTextVerseMark{8}{30}ταῦτα αὐτοῦ λαλοῦντος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPAGMS} } πολλοὶ ἐπίστευσαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } εἰς αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{8}{31}Ἔλεγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } οὖν ὁ Ἰησοῦς πρὸς τοὺς πεπιστευκότας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRAAMP} } αὐτῷ Ἰουδαίους· Ἐὰν ὑμεῖς μείνητε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAS} } ἐν τῷ λόγῳ τῷ ἐμῷ, ἀληθῶς\FnGenericTemplate{d}{\Form{ἀληθῶς} \Gloss{truly} } μαθηταί μού ἐστε,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAI} } 
\MainTextVerseMark{8}{32}καὶ γνώσεσθε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PFMI} } τὴν ἀλήθειαν, καὶ ἡ ἀλήθεια ἐλευθερώσει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFAI} \Form{ἐλευθερόω} \Gloss{to set free} } ὑμᾶς. 
\MainTextVerseMark{8}{33}ἀπεκρίθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } ⸂πρὸς αὐτόν⸃· Σπέρμα Ἀβραάμ ἐσμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAI} } καὶ οὐδενὶ δεδουλεύκαμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PRAI} \Form{δουλεύω} \Gloss{to serve} } πώποτε·\FnGenericTemplate{d}{\Form{πώποτε} \Gloss{ever} } πῶς σὺ λέγεις\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } ὅτι Ἐλεύθεροι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMP} \Form{ἐλεύθερος} \Gloss{free} } γενήσεσθε;\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2PFMI} } 
\MainTextVerseMark{8}{34}Ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν ὅτι πᾶς ὁ ποιῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } τὴν ἁμαρτίαν δοῦλός ἐστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } τῆς ἁμαρτίας· 
\MainTextVerseMark{8}{35}ὁ δὲ δοῦλος οὐ μένει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἐν τῇ οἰκίᾳ εἰς τὸν αἰῶνα· ⸀ὁ υἱὸς μένει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } εἰς τὸν αἰῶνα. 
\MainTextVerseMark{8}{36}ἐὰν οὖν ὁ υἱὸς ὑμᾶς ἐλευθερώσῃ,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} \Form{ἐλευθερόω} \Gloss{to set free} } ὄντως\FnGenericTemplate{b}{\Form{ὄντως} \Gloss{really} } ἐλεύθεροι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMP} \Form{ἐλεύθερος} \Gloss{free} } ἔσεσθε.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PFMI} } 
\MainTextVerseMark{8}{37}οἶδα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } ὅτι σπέρμα Ἀβραάμ ἐστε·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } ἀλλὰ ζητεῖτέ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } με ἀποκτεῖναι,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } ὅτι ὁ λόγος ὁ ἐμὸς οὐ χωρεῖ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} \Form{χωρέω} \Gloss{to go} } ἐν ὑμῖν. 
\MainTextVerseMark{8}{38}⸂ἃ ἐγὼ⸃ ἑώρακα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } παρὰ τῷ ⸀πατρὶ λαλῶ·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } καὶ ὑμεῖς οὖν ⸂ἃ ἠκούσατε⸃\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAI} } παρὰ ⸂τοῦ πατρὸς⸃ ποιεῖτε.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} } 
\MainTextVerseMark{8}{39}Ἀπεκρίθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } καὶ εἶπαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ· Ὁ πατὴρ ἡμῶν Ἀβραάμ ἐστιν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Εἰ τέκνα τοῦ Ἀβραάμ ⸀ἐστε,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAI} } τὰ ἔργα τοῦ Ἀβραὰμ ⸀ἐποιεῖτε·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PIAI} } 
\MainTextVerseMark{8}{40}νῦν δὲ ζητεῖτέ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } με ἀποκτεῖναι,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } ἄνθρωπον ὃς τὴν ἀλήθειαν ὑμῖν λελάληκα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SRAI} } ἣν ἤκουσα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAI} } παρὰ τοῦ θεοῦ· τοῦτο Ἀβραὰμ οὐκ ἐποίησεν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{8}{41}ὑμεῖς ποιεῖτε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } τὰ ἔργα τοῦ πατρὸς ὑμῶν. ⸀εἶπαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ· Ἡμεῖς ἐκ πορνείας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{πορνεία} \Gloss{sexual immorality} } ⸂οὐ γεγεννήμεθα⸃·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PRPI} } ἕνα πατέρα ἔχομεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PPAI} } τὸν θεόν. 
\MainTextVerseMark{8}{42}⸀εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Εἰ ὁ θεὸς πατὴρ ὑμῶν ἦν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } ἠγαπᾶτε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PIAI} } ἂν ἐμέ, ἐγὼ γὰρ ἐκ τοῦ θεοῦ ἐξῆλθον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAI} } καὶ ἥκω·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} \Form{ἥκω} \Gloss{to come} } οὐδὲ γὰρ ἀπ’ ἐμαυτοῦ ἐλήλυθα,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SRAI} } ἀλλ’ ἐκεῖνός με ἀπέστειλεν.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{8}{43}διὰ τί τὴν λαλιὰν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NAFS} \Form{λαλιά} \Gloss{speech} } τὴν ἐμὴν οὐ γινώσκετε;\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } ὅτι οὐ δύνασθε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPMI} } ἀκούειν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} } τὸν λόγον τὸν ἐμόν. 
\MainTextVerseMark{8}{44}ὑμεῖς ἐκ τοῦ πατρὸς τοῦ διαβόλου ἐστὲ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } καὶ τὰς ἐπιθυμίας τοῦ πατρὸς ὑμῶν θέλετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } ποιεῖν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } ἐκεῖνος ἀνθρωποκτόνος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{ἀνθρωποκτόνος} \Gloss{murderer} } ἦν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } ἀπ’ ἀρχῆς, καὶ ἐν τῇ ἀληθείᾳ ⸂οὐκ ἔστηκεν⸃,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIAI} } ὅτι οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } ἀλήθεια ἐν αὐτῷ. ὅταν λαλῇ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAS} } τὸ ψεῦδος,\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NANS} \Form{ψεῦδος} \Gloss{lie} } ἐκ τῶν ἰδίων λαλεῖ,\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SPAI} } ὅτι ψεύστης\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NNMS} \Form{ψεύστης} \Gloss{liar} } ἐστὶν\FnGenericTemplate{l}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ὁ πατὴρ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{8}{45}ἐγὼ δὲ ὅτι τὴν ἀλήθειαν λέγω,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } οὐ πιστεύετέ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } μοι. 
\MainTextVerseMark{8}{46}τίς ἐξ ὑμῶν ἐλέγχει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} \Form{ἐλέγχω} \Gloss{to expose} } με περὶ ἁμαρτίας; ⸀εἰ ἀλήθειαν λέγω,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } διὰ τί ὑμεῖς οὐ πιστεύετέ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } μοι; 
\MainTextVerseMark{8}{47}ὁ ὢν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } ἐκ τοῦ θεοῦ τὰ ῥήματα τοῦ θεοῦ ἀκούει·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } διὰ τοῦτο ὑμεῖς οὐκ ἀκούετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } ὅτι ἐκ τοῦ θεοῦ οὐκ ἐστέ.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} } 
\MainTextVerseMark{8}{48}⸀Ἀπεκρίθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } οἱ Ἰουδαῖοι καὶ εἶπαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ· Οὐ καλῶς λέγομεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PPAI} } ἡμεῖς ὅτι Σαμαρίτης\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{Σαμαρίτης} \Gloss{Samaritan} } εἶ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } σὺ καὶ δαιμόνιον ἔχεις;\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAI} } 
\MainTextVerseMark{8}{49}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς· Ἐγὼ δαιμόνιον οὐκ ἔχω,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ἀλλὰ τιμῶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} \Form{τιμάω} \Gloss{to honor} } τὸν πατέρα μου, καὶ ὑμεῖς ἀτιμάζετέ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} \Form{ἀτιμάζω} \Gloss{to dishonor} } με. 
\MainTextVerseMark{8}{50}ἐγὼ δὲ οὐ ζητῶ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } τὴν δόξαν μου· ἔστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ὁ ζητῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } καὶ κρίνων.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } 
\MainTextVerseMark{8}{51}ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, ἐάν τις τὸν ⸂ἐμὸν λόγον⸃ τηρήσῃ,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } θάνατον οὐ μὴ θεωρήσῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} } εἰς τὸν αἰῶνα. 
\MainTextVerseMark{8}{52}⸀εἶπον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ οἱ Ἰουδαῖοι· Νῦν ἐγνώκαμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PRAI} } ὅτι δαιμόνιον ἔχεις.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } Ἀβραὰμ ἀπέθανεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } καὶ οἱ προφῆται, καὶ σὺ λέγεις·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } Ἐάν τις τὸν λόγον μου τηρήσῃ,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAS} } οὐ μὴ γεύσηται\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAMS} \Form{γεύομαι} \Gloss{to taste} } θανάτου εἰς τὸν αἰῶνα· 
\MainTextVerseMark{8}{53}μὴ σὺ μείζων εἶ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SPAI} } τοῦ πατρὸς ἡμῶν Ἀβραάμ, ὅστις ἀπέθανεν;\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } καὶ οἱ προφῆται ἀπέθανον·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } τίνα ⸀σεαυτὸν ποιεῖς;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } 
\MainTextVerseMark{8}{54}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς· Ἐὰν ἐγὼ ⸀δοξάσω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAS} } ἐμαυτόν, ἡ δόξα μου οὐδέν ἐστιν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἔστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ὁ πατήρ μου ὁ δοξάζων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } με, ὃν ὑμεῖς λέγετε\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PPAI} } ὅτι θεὸς ⸀ἡμῶν ἐστιν,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{8}{55}καὶ οὐκ ἐγνώκατε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PRAI} } αὐτόν, ἐγὼ δὲ οἶδα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SRAI} } αὐτόν· κἂν\FnGenericTemplate{c}{\Form{κἄν} \Gloss{and if} } εἴπω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAS} } ὅτι οὐκ οἶδα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SRAI} } αὐτόν, ἔσομαι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SFMI} } ὅμοιος ⸀ὑμῖν ψεύστης·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMS} \Form{ψεύστης} \Gloss{liar} } ἀλλὰ οἶδα\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V1SRAI} } αὐτὸν καὶ τὸν λόγον αὐτοῦ τηρῶ.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V1SPAI} } 
\MainTextVerseMark{8}{56}Ἀβραὰμ ὁ πατὴρ ὑμῶν ἠγαλλιάσατο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} \Form{ἀγαλλιάω} \Gloss{to be filled with delight} } ἵνα ἴδῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } τὴν ἡμέραν τὴν ἐμήν, καὶ εἶδεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } καὶ ἐχάρη.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} } 
\MainTextVerseMark{8}{57}εἶπον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν οἱ Ἰουδαῖοι πρὸς αὐτόν· Πεντήκοντα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANP} \Form{πεντήκοντα} \Gloss{fifty} } ἔτη οὔπω\FnGenericTemplate{c}{\Form{οὔπω} \Gloss{not yet} } ἔχεις\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } καὶ Ἀβραὰμ ἑώρακας;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SRAI} } 
\MainTextVerseMark{8}{58}εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ⸀αὐτοῖς Ἰησοῦς· Ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, πρὶν\FnGenericTemplate{c}{\Form{πρίν} \Gloss{before} } Ἀβραὰμ γενέσθαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAM} } ἐγὼ εἰμί.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } 
\MainTextVerseMark{8}{59}ἦραν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν λίθους ἵνα βάλωσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAS} } ἐπ’ αὐτόν· Ἰησοῦς δὲ ἐκρύβη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPI} \Form{κρύπτω} \Gloss{to hide} } καὶ ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } ἐκ τοῦ ⸀ἱεροῦ. 
\ChapterHeader{9}{Chapter 9}

\MainTextVerseMark{9}{1}Καὶ παράγων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} \Form{παράγω} \Gloss{to pass by} } εἶδεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ἄνθρωπον τυφλὸν ἐκ γενετῆς.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{γενετή} \Gloss{birth} } 
\MainTextVerseMark{9}{2}καὶ ἠρώτησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } αὐτὸν οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ λέγοντες·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } Ῥαββί,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NMS} \Form{ῥαββί} \Gloss{Rabbi} } τίς ἥμαρτεν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } οὗτος ἢ οἱ γονεῖς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMP} \Form{γονεύς} \Gloss{parents} } αὐτοῦ, ἵνα τυφλὸς γεννηθῇ;\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAPS} } 
\MainTextVerseMark{9}{3}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς· Οὔτε οὗτος ἥμαρτεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } οὔτε οἱ γονεῖς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMP} \Form{γονεύς} \Gloss{parents} } αὐτοῦ, ἀλλ’ ἵνα φανερωθῇ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPS} } τὰ ἔργα τοῦ θεοῦ ἐν αὐτῷ. 
\MainTextVerseMark{9}{4}⸀ἡμᾶς δεῖ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἐργάζεσθαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPM} } τὰ ἔργα τοῦ πέμψαντός\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAAGMS} } με ἕως ἡμέρα ἐστίν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἔρχεται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPMI} } νὺξ ὅτε οὐδεὶς δύναται\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPMI} } ἐργάζεσθαι.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNPM} } 
\MainTextVerseMark{9}{5}ὅταν ἐν τῷ κόσμῳ ὦ,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAS} } φῶς εἰμι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } τοῦ κόσμου. 
\MainTextVerseMark{9}{6}ταῦτα εἰπὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ἔπτυσεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{πτύω} \Gloss{to spit} } χαμαὶ\FnGenericTemplate{c}{\Form{χαμαί} \Gloss{to the ground} } καὶ ἐποίησεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } πηλὸν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{πηλός} \Gloss{mud} } ἐκ τοῦ πτύσματος,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGNS} \Form{πτύσμα} \Gloss{saliva} } καὶ ⸀ἐπέχρισεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐπιχρίω} \Gloss{to put on} } ⸀αὐτοῦ τὸν πηλὸν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAMS} \Form{πηλός} \Gloss{mud} } ἐπὶ τοὺς ⸀ὀφθαλμούς, 
\MainTextVerseMark{9}{7}καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ· Ὕπαγε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAM} } νίψαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAMM} \Form{νίπτω} \Gloss{to wash} } εἰς τὴν κολυμβήθραν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{κολυμβήθρα} \Gloss{pool} } τοῦ Σιλωάμ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMS} \Form{Σιλωάμ} \Gloss{Siloam} } (ὃ ἑρμηνεύεται\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPPI} \Form{ἑρμηνεύω} \Gloss{to translate} } Ἀπεσταλμένος).\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPRPNMS} } ἀπῆλθεν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAAI} } οὖν καὶ ἐνίψατο,\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SAMI} \Form{νίπτω} \Gloss{to wash} } καὶ ἦλθεν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SAAI} } βλέπων.\FnGenericTemplate{k}{\Parse{VPPANMS} } 
\MainTextVerseMark{9}{8}οἱ οὖν γείτονες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMP} \Form{γείτων} \Gloss{neighbor} } καὶ οἱ θεωροῦντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } αὐτὸν τὸ πρότερον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{πρότερος} \Gloss{before} } ὅτι ⸀προσαίτης\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{προσαίτης} \Gloss{beggar} } ἦν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } ἔλεγον·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PIAI} } Οὐχ οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } ὁ καθήμενος\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPMNMS} } καὶ προσαιτῶν;\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPPANMS} \Form{προσαιτέω} \Gloss{to beg} } 
\MainTextVerseMark{9}{9}ἄλλοι ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } ὅτι Οὗτός ἐστιν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ἄλλοι ⸂ἔλεγον·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } Οὐχί, ἀλλὰ⸃ ὅμοιος αὐτῷ ἐστιν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἐκεῖνος ἔλεγεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } ὅτι Ἐγώ εἰμι.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPAI} } 
\MainTextVerseMark{9}{10}ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } οὖν αὐτῷ· ⸀Πῶς ἠνεῴχθησάν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAPI} } σου οἱ ὀφθαλμοί; 
\MainTextVerseMark{9}{11}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ⸀ἐκεῖνος· ⸂Ὁ ἄνθρωπος ὁ⸃ λεγόμενος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPPNMS} } Ἰησοῦς πηλὸν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{πηλός} \Gloss{mud} } ἐποίησεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } καὶ ἐπέχρισέν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐπιχρίω} \Gloss{to put on} } μου τοὺς ὀφθαλμοὺς καὶ εἶπέν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } μοι ⸀ὅτι Ὕπαγε\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SPAM} } εἰς ⸀τὸν Σιλωὰμ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAMS} \Form{Σιλωάμ} \Gloss{Siloam} } καὶ νίψαι·\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V2SAMM} \Form{νίπτω} \Gloss{to wash} } ἀπελθὼν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VPAANMS} } ⸀οὖν καὶ νιψάμενος\FnGenericTemplate{k}{\Parse{VPAMNMS} \Form{νίπτω} \Gloss{to wash} } ἀνέβλεψα.\FnGenericTemplate{l}{\Parse{V1SAAI} \Form{ἀναβλέπω} \Gloss{to look up} } 
\MainTextVerseMark{9}{12}⸂καὶ εἶπαν⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ· Ποῦ ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ἐκεῖνος; λέγει·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } Οὐκ οἶδα.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SRAI} } 
\MainTextVerseMark{9}{13}Ἄγουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } αὐτὸν πρὸς τοὺς Φαρισαίους τόν ποτε τυφλόν. 
\MainTextVerseMark{9}{14}ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ σάββατον ⸂ἐν ᾗ ἡμέρᾳ⸃ τὸν πηλὸν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{πηλός} \Gloss{mud} } ἐποίησεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ὁ Ἰησοῦς καὶ ἀνέῳξεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῦ τοὺς ὀφθαλμούς. 
\MainTextVerseMark{9}{15}πάλιν οὖν ἠρώτων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } αὐτὸν καὶ οἱ Φαρισαῖοι πῶς ἀνέβλεψεν.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀναβλέπω} \Gloss{to look up} } ὁ δὲ εἶπεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Πηλὸν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{πηλός} \Gloss{mud} } ἐπέθηκέν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } μου ἐπὶ τοὺς ὀφθαλμούς, καὶ ἐνιψάμην,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SAMI} \Form{νίπτω} \Gloss{to wash} } καὶ βλέπω.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SPAI} } 
\MainTextVerseMark{9}{16}ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } οὖν ἐκ τῶν Φαρισαίων τινές· ⸂Οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } οὗτος παρὰ θεοῦ ὁ ἄνθρωπος⸃, ὅτι τὸ σάββατον οὐ τηρεῖ.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ⸀ἄλλοι ἔλεγον·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIAI} } Πῶς δύναται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPMI} } ἄνθρωπος ἁμαρτωλὸς τοιαῦτα σημεῖα ποιεῖν;\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNPA} } καὶ σχίσμα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNNS} \Form{σχίσμα} \Gloss{tear} } ἦν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SIAI} } ἐν αὐτοῖς. 
\MainTextVerseMark{9}{17}λέγουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } ⸀οὖν τῷ τυφλῷ πάλιν· ⸂Τί σὺ⸃ λέγεις\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } περὶ αὐτοῦ, ὅτι ἠνέῳξέν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } σου τοὺς ὀφθαλμούς; ὁ δὲ εἶπεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } ὅτι Προφήτης ἐστίν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{9}{18}Οὐκ ἐπίστευσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν οἱ Ἰουδαῖοι περὶ αὐτοῦ ὅτι ⸂ἦν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } τυφλὸς⸃ καὶ ἀνέβλεψεν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀναβλέπω} \Gloss{to look up} } ἕως ὅτου ἐφώνησαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } τοὺς γονεῖς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMP} \Form{γονεύς} \Gloss{parents} } αὐτοῦ ⸂τοῦ ἀναβλέψαντος⸃\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAAGMS} \Form{ἀναβλέπω} \Gloss{to look up} } 
\MainTextVerseMark{9}{19}καὶ ἠρώτησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } αὐτοὺς λέγοντες·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } Οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὁ υἱὸς ὑμῶν, ὃν ὑμεῖς λέγετε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} } ὅτι τυφλὸς ἐγεννήθη;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPI} } πῶς οὖν ⸂βλέπει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } ἄρτι⸃; 
\MainTextVerseMark{9}{20}ἀπεκρίθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } ⸀οὖν οἱ γονεῖς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{γονεύς} \Gloss{parents} } αὐτοῦ καὶ εἶπαν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } Οἴδαμεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PRAI} } ὅτι οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ὁ υἱὸς ἡμῶν καὶ ὅτι τυφλὸς ἐγεννήθη·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAPI} } 
\MainTextVerseMark{9}{21}πῶς δὲ νῦν βλέπει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } οὐκ οἴδαμεν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PRAI} } ἢ τίς ἤνοιξεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῦ τοὺς ὀφθαλμοὺς ἡμεῖς οὐκ οἴδαμεν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PRAI} } ⸂αὐτὸν ἐρωτήσατε,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PAAM} } ἡλικίαν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{ἡλικία} \Gloss{life} } ἔχει⸃,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } αὐτὸς περὶ ἑαυτοῦ λαλήσει.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SFAI} } 
\MainTextVerseMark{9}{22}ταῦτα εἶπαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οἱ γονεῖς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{γονεύς} \Gloss{parents} } αὐτοῦ ὅτι ἐφοβοῦντο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIMI} } τοὺς Ἰουδαίους, ἤδη γὰρ συνετέθειντο\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPMI} \Form{συντίθεμαι} \Gloss{to agree} } οἱ Ἰουδαῖοι ἵνα ἐάν τις αὐτὸν ὁμολογήσῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} \Form{ὁμολογέω} \Gloss{to confess} } χριστόν, ἀποσυνάγωγος\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{ἀποσυνάγωγος} \Gloss{put out of the synagogue} } γένηται.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAMS} } 
\MainTextVerseMark{9}{23}διὰ τοῦτο οἱ γονεῖς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMP} \Form{γονεύς} \Gloss{parents} } αὐτοῦ εἶπαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } ὅτι Ἡλικίαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{ἡλικία} \Gloss{life} } ἔχει,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } αὐτὸν ⸀ἐπερωτήσατε.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PAAM} } 
\MainTextVerseMark{9}{24}Ἐφώνησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν ⸂τὸν ἄνθρωπον ἐκ δευτέρου⸃ ὃς ἦν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } τυφλὸς καὶ εἶπαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ· Δὸς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAAM} } δόξαν τῷ θεῷ· ἡμεῖς οἴδαμεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PRAI} } ὅτι ⸂οὗτος ὁ ἄνθρωπος⸃ ἁμαρτωλός ἐστιν.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{9}{25}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } οὖν ⸀ἐκεῖνος· Εἰ ἁμαρτωλός ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } οὐκ οἶδα·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SRAI} } ἓν οἶδα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SRAI} } ὅτι τυφλὸς ὢν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } ἄρτι βλέπω.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPAI} } 
\MainTextVerseMark{9}{26}εἶπον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } ⸂οὖν αὐτῷ⸃· Τί ἐποίησέν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } σοι; πῶς ἤνοιξέν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } σου τοὺς ὀφθαλμούς; 
\MainTextVerseMark{9}{27}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } αὐτοῖς· Εἶπον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAI} } ὑμῖν ἤδη καὶ οὐκ ἠκούσατε·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAI} } τί πάλιν θέλετε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} } ἀκούειν;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPA} } μὴ καὶ ὑμεῖς θέλετε\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PPAI} } αὐτοῦ μαθηταὶ γενέσθαι;\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAM} } 
\MainTextVerseMark{9}{28}⸀ἐλοιδόρησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} \Form{λοιδορέω} \Gloss{to insult} } αὐτὸν καὶ εἶπον·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } Σὺ ⸂μαθητὴς εἶ⸃\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } ἐκείνου, ἡμεῖς δὲ τοῦ Μωϋσέως ἐσμὲν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PPAI} } μαθηταί· 
\MainTextVerseMark{9}{29}ἡμεῖς οἴδαμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PRAI} } ὅτι Μωϋσεῖ λελάληκεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SRAI} } ὁ θεός, τοῦτον δὲ οὐκ οἴδαμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PRAI} } πόθεν\FnGenericTemplate{d}{\Form{πόθεν} \Gloss{from where} } ἐστίν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{9}{30}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ὁ ἄνθρωπος καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Ἐν ⸂τούτῳ γὰρ τὸ⸃ θαυμαστόν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNS} \Form{θαυμαστός} \Gloss{wonderful} } ἐστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ὅτι ὑμεῖς οὐκ οἴδατε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PRAI} } πόθεν\FnGenericTemplate{f}{\Form{πόθεν} \Gloss{from where} } ἐστίν,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ἤνοιξέν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAAI} } μου τοὺς ὀφθαλμούς. 
\MainTextVerseMark{9}{31}⸀οἴδαμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PRAI} } ὅτι ⸂ἁμαρτωλῶν ὁ θεὸς⸃ οὐκ ἀκούει,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ἀλλ’ ἐάν τις θεοσεβὴς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{θεοσεβής} \Gloss{godly} } ᾖ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAS} } καὶ τὸ θέλημα αὐτοῦ ποιῇ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAS} } τούτου ἀκούει.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{9}{32}ἐκ τοῦ αἰῶνος οὐκ ἠκούσθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ὅτι ἠνέῳξέν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } τις ὀφθαλμοὺς τυφλοῦ γεγεννημένου·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPGMS} } 
\MainTextVerseMark{9}{33}εἰ μὴ ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } οὗτος παρὰ θεοῦ, οὐκ ἠδύνατο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIMI} } ποιεῖν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } οὐδέν. 
\MainTextVerseMark{9}{34}ἀπεκρίθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } καὶ εἶπαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ· Ἐν ἁμαρτίαις σὺ ἐγεννήθης\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAPI} } ὅλος, καὶ σὺ διδάσκεις\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } ἡμᾶς; καὶ ἐξέβαλον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} } αὐτὸν ἔξω. 
\MainTextVerseMark{9}{35}⸀Ἤκουσεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } Ἰησοῦς ὅτι ἐξέβαλον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } αὐτὸν ἔξω, καὶ εὑρὼν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} } αὐτὸν ⸀εἶπεν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } Σὺ πιστεύεις\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } εἰς τὸν υἱὸν τοῦ ⸀ἀνθρώπου; 
\MainTextVerseMark{9}{36}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ἐκεῖνος καὶ εἶπεν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } Καὶ τίς ἐστιν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } κύριε, ἵνα πιστεύσω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAS} } εἰς αὐτόν; 
\MainTextVerseMark{9}{37}⸀εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς· Καὶ ἑώρακας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SRAI} } αὐτὸν καὶ ὁ λαλῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } μετὰ σοῦ ἐκεῖνός ἐστιν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{9}{38}ὁ δὲ ἔφη·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } Πιστεύω,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } κύριε· καὶ προσεκύνησεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ. 
\MainTextVerseMark{9}{39}καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ Ἰησοῦς· Εἰς κρίμα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{κρίμα} \Gloss{judgment} } ἐγὼ εἰς τὸν κόσμον τοῦτον ἦλθον,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } ἵνα οἱ μὴ βλέποντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } βλέπωσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAS} } καὶ οἱ βλέποντες\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMP} } τυφλοὶ γένωνται.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAMS} } 
\MainTextVerseMark{9}{40}⸀ἤκουσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } ἐκ τῶν Φαρισαίων ταῦτα οἱ ⸂μετ’ αὐτοῦ ὄντες⸃,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } καὶ εἶπον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ· Μὴ καὶ ἡμεῖς τυφλοί ἐσμεν;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PPAI} } 
\MainTextVerseMark{9}{41}εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Εἰ τυφλοὶ ἦτε,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PIAI} } οὐκ ἂν εἴχετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PIAI} } ἁμαρτίαν· νῦν δὲ λέγετε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} } ὅτι Βλέπομεν·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PPAI} } ⸀ἡ ἁμαρτία ὑμῶν μένει.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } 
\ChapterHeader{10}{Chapter 10}

\MainTextVerseMark{10}{1}Ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, ὁ μὴ εἰσερχόμενος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMNMS} } διὰ τῆς θύρας εἰς τὴν αὐλὴν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{αὐλή} \Gloss{palace} } τῶν προβάτων ἀλλὰ ἀναβαίνων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } ἀλλαχόθεν\FnGenericTemplate{e}{\Form{ἀλλαχόθεν} \Gloss{from another way} } ἐκεῖνος κλέπτης\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{κλέπτης} \Gloss{thief} } ἐστὶν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } καὶ λῃστής·\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMS} \Form{λῃστής} \Gloss{robber} } 
\MainTextVerseMark{10}{2}ὁ δὲ εἰσερχόμενος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPMNMS} } διὰ τῆς θύρας ποιμήν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{ποιμήν} \Gloss{shepherd} } ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } τῶν προβάτων. 
\MainTextVerseMark{10}{3}τούτῳ ὁ θυρωρὸς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{θυρωρός} \Gloss{doorkeeper} } ἀνοίγει,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } καὶ τὰ πρόβατα τῆς φωνῆς αὐτοῦ ἀκούει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καὶ τὰ ἴδια πρόβατα ⸀φωνεῖ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } κατ’ ὄνομα καὶ ἐξάγει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} \Form{ἐξάγω} \Gloss{to lead out} } αὐτά. 
\MainTextVerseMark{10}{4}⸀ὅταν τὰ ἴδια ⸀πάντα ἐκβάλῃ,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} } ἔμπροσθεν αὐτῶν πορεύεται,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPMI} } καὶ τὰ πρόβατα αὐτῷ ἀκολουθεῖ,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὅτι οἴδασιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PRAI} } τὴν φωνὴν αὐτοῦ· 
\MainTextVerseMark{10}{5}ἀλλοτρίῳ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDMS} \Form{ἀλλότριος} \Gloss{belonging to another} } δὲ οὐ μὴ ⸀ἀκολουθήσουσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PFAI} } ἀλλὰ φεύξονται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PFMI} \Form{φεύγω} \Gloss{flee} } ἀπ’ αὐτοῦ, ὅτι οὐκ οἴδασι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PRAI} } τῶν ἀλλοτρίων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMP} \Form{ἀλλότριος} \Gloss{belonging to another} } τὴν φωνήν. 
\MainTextVerseMark{10}{6}ταύτην τὴν παροιμίαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NAFS} \Form{παροιμία} \Gloss{figure of speech} } εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· ἐκεῖνοι δὲ οὐκ ἔγνωσαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } τίνα ⸀ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } ἃ ἐλάλει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } αὐτοῖς. 
\MainTextVerseMark{10}{7}Εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν πάλιν ⸀αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν ⸀ὅτι ἐγώ εἰμι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } ἡ θύρα τῶν προβάτων. 
\MainTextVerseMark{10}{8}πάντες ὅσοι ἦλθον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } ⸂πρὸ ἐμοῦ⸃ κλέπται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{κλέπτης} \Gloss{thief} } εἰσὶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } καὶ λῃσταί·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMP} \Form{λῃστής} \Gloss{robber} } ἀλλ’ οὐκ ἤκουσαν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῶν τὰ πρόβατα. 
\MainTextVerseMark{10}{9}ἐγώ εἰμι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ἡ θύρα· δι’ ἐμοῦ ἐάν τις εἰσέλθῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } σωθήσεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFPI} } καὶ εἰσελεύσεται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFMI} } καὶ ἐξελεύσεται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFMI} } καὶ νομὴν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{νομή} \Gloss{pasture} } εὑρήσει.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SFAI} } 
\MainTextVerseMark{10}{10}ὁ κλέπτης\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{κλέπτης} \Gloss{thief} } οὐκ ἔρχεται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPMI} } εἰ μὴ ἵνα κλέψῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} \Form{κλέπτω} \Gloss{steal} } καὶ θύσῃ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} \Form{θύω} \Gloss{to kill} } καὶ ἀπολέσῃ·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } ἐγὼ ἦλθον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SAAI} } ἵνα ζωὴν ἔχωσιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PPAS} } καὶ περισσὸν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANS} \Form{περισσός} \Gloss{exceeding} } ἔχωσιν.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PPAS} } 
\MainTextVerseMark{10}{11}Ἐγώ εἰμι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὁ ποιμὴν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{ποιμήν} \Gloss{shepherd} } ὁ καλός· ὁ ποιμὴν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{ποιμήν} \Gloss{shepherd} } ὁ καλὸς τὴν ψυχὴν αὐτοῦ τίθησιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ὑπὲρ τῶν προβάτων· 
\MainTextVerseMark{10}{12}ὁ ⸀μισθωτὸς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{μισθωτός} \Gloss{hired worker} } καὶ οὐκ ὢν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ποιμήν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{ποιμήν} \Gloss{shepherd} } οὗ οὐκ ⸀ἔστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } τὰ πρόβατα ἴδια, θεωρεῖ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } τὸν λύκον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{λύκος} \Gloss{wolf} } ἐρχόμενον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPMAMS} } καὶ ἀφίησιν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } τὰ πρόβατα καὶ φεύγει—\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} \Form{φεύγω} \Gloss{flee} } καὶ ὁ λύκος\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NNMS} \Form{λύκος} \Gloss{wolf} } ἁρπάζει\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V3SPAI} \Form{ἁρπάζω} \Gloss{to catch} } αὐτὰ καὶ ⸀σκορπίζει—\FnGenericTemplate{l}{\Parse{V3SPAI} \Form{σκορπίζω} \Gloss{to scatter} } 
\MainTextVerseMark{10}{13}⸀ὅτι μισθωτός\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{μισθωτός} \Gloss{hired worker} } ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } καὶ οὐ μέλει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} \Form{μέλει} \Gloss{it is a care} } αὐτῷ περὶ τῶν προβάτων. 
\MainTextVerseMark{10}{14}ἐγώ εἰμι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὁ ποιμὴν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{ποιμήν} \Gloss{shepherd} } ὁ καλός, καὶ γινώσκω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } τὰ ἐμὰ καὶ ⸂γινώσκουσί\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } με τὰ ἐμά⸃, 
\MainTextVerseMark{10}{15}καθὼς γινώσκει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } με ὁ πατὴρ κἀγὼ γινώσκω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } τὸν πατέρα, καὶ τὴν ψυχήν μου τίθημι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } ὑπὲρ τῶν προβάτων. 
\MainTextVerseMark{10}{16}καὶ ἄλλα πρόβατα ἔχω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ἃ οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ἐκ τῆς αὐλῆς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{αὐλή} \Gloss{palace} } ταύτης· κἀκεῖνα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{κἀκεῖνος} \Gloss{and that one} } ⸂δεῖ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } με⸃ ἀγαγεῖν,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } καὶ τῆς φωνῆς μου ἀκούσουσιν,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PFAI} } καὶ ⸀γενήσονται\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PFMI} } μία ποίμνη,\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNFS} \Form{ποίμνη} \Gloss{flock} } εἷς ποιμήν.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NNMS} \Form{ποιμήν} \Gloss{shepherd} } 
\MainTextVerseMark{10}{17}διὰ τοῦτό ⸂με ὁ πατὴρ⸃ ἀγαπᾷ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ὅτι ἐγὼ τίθημι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } τὴν ψυχήν μου, ἵνα πάλιν λάβω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAS} } αὐτήν. 
\MainTextVerseMark{10}{18}οὐδεὶς ⸀αἴρει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτὴν ἀπ’ ἐμοῦ, ἀλλ’ ἐγὼ τίθημι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } αὐτὴν ἀπ’ ἐμαυτοῦ. ἐξουσίαν ἔχω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } θεῖναι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } αὐτήν, καὶ ἐξουσίαν ἔχω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } πάλιν λαβεῖν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } αὐτήν· ταύτην τὴν ἐντολὴν ἔλαβον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SAAI} } παρὰ τοῦ πατρός μου. 
\MainTextVerseMark{10}{19}⸀Σχίσμα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNS} \Form{σχίσμα} \Gloss{tear} } πάλιν ἐγένετο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } ἐν τοῖς Ἰουδαίοις διὰ τοὺς λόγους τούτους. 
\MainTextVerseMark{10}{20}ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } δὲ πολλοὶ ἐξ αὐτῶν· Δαιμόνιον ἔχει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } καὶ μαίνεται·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} \Form{μαίνομαι} \Gloss{to rave} } τί αὐτοῦ ἀκούετε;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} } 
\MainTextVerseMark{10}{21}⸀ἄλλοι ἔλεγον·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } Ταῦτα τὰ ῥήματα οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } δαιμονιζομένου·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMGMS} \Form{δαιμονίζομαι} \Gloss{to be demon-possessed} } μὴ δαιμόνιον δύναται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } τυφλῶν ὀφθαλμοὺς ⸀ἀνοῖξαι;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{10}{22}Ἐγένετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } ⸀τότε τὰ ἐγκαίνια\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNP} \Form{ἐγκαίνια} \Gloss{Feast of Dedication} } ἐν ⸀τοῖς Ἱεροσολύμοις· ⸀χειμὼν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{χειμών} \Gloss{winter} } ἦν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } 
\MainTextVerseMark{10}{23}καὶ περιεπάτει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ὁ Ἰησοῦς ἐν τῷ ἱερῷ ἐν τῇ στοᾷ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{στοά} \Gloss{covered colonnade} } ⸀τοῦ Σολομῶνος.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{Σολομών} \Gloss{Solomon} } 
\MainTextVerseMark{10}{24}ἐκύκλωσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} \Form{κυκλόω} \Gloss{gather around} } οὖν αὐτὸν οἱ Ἰουδαῖοι καὶ ἔλεγον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } αὐτῷ· Ἕως πότε τὴν ψυχὴν ἡμῶν αἴρεις;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } εἰ σὺ εἶ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } ὁ χριστός, εἰπὲ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAM} } ἡμῖν παρρησίᾳ. 
\MainTextVerseMark{10}{25}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Εἶπον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAI} } ὑμῖν καὶ οὐ πιστεύετε·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } τὰ ἔργα ἃ ἐγὼ ποιῶ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } ἐν τῷ ὀνόματι τοῦ πατρός μου ταῦτα μαρτυρεῖ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } περὶ ἐμοῦ· 
\MainTextVerseMark{10}{26}ἀλλὰ ὑμεῖς οὐ πιστεύετε,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } ⸂ὅτι οὐκ⸃ ἐστὲ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } ἐκ τῶν προβάτων τῶν ⸀ἐμῶν. 
\MainTextVerseMark{10}{27}τὰ πρόβατα τὰ ἐμὰ τῆς φωνῆς μου ⸀ἀκούουσιν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } κἀγὼ γινώσκω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } αὐτά, καὶ ἀκολουθοῦσίν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } μοι, 
\MainTextVerseMark{10}{28}κἀγὼ ⸂δίδωμι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } αὐτοῖς ζωὴν αἰώνιον⸃, καὶ οὐ μὴ ἀπόλωνται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAMS} } εἰς τὸν αἰῶνα, καὶ οὐχ ἁρπάσει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFAI} \Form{ἁρπάζω} \Gloss{to catch} } τις αὐτὰ ἐκ τῆς χειρός μου. 
\MainTextVerseMark{10}{29}ὁ πατήρ μου ⸀ὃ δέδωκέν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SRAI} } ⸀μοι ⸂πάντων μεῖζων⸃ ἐστιν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } καὶ οὐδεὶς δύναται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } ἁρπάζειν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} \Form{ἁρπάζω} \Gloss{to catch} } ἐκ τῆς χειρὸς τοῦ ⸀πατρός. 
\MainTextVerseMark{10}{30}ἐγὼ καὶ ὁ πατὴρ ἕν ἐσμεν.\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PPAI} } 
\MainTextVerseMark{10}{31}Ἐβάστασαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} \Form{βαστάζω} \Gloss{to carry} } ⸀οὖν πάλιν λίθους οἱ Ἰουδαῖοι ἵνα λιθάσωσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAS} \Form{λιθάζω} \Gloss{to stone} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{10}{32}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Πολλὰ ⸂ἔργα καλὰ ἔδειξα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAI} } ὑμῖν⸃ ἐκ τοῦ ⸀πατρός· διὰ ποῖον αὐτῶν ἔργον ⸂ἐμὲ λιθάζετε⸃;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} \Form{λιθάζω} \Gloss{to stone} } 
\MainTextVerseMark{10}{33}ἀπεκρίθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } αὐτῷ οἱ ⸀Ἰουδαῖοι· Περὶ καλοῦ ἔργου οὐ λιθάζομέν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAI} \Form{λιθάζω} \Gloss{to stone} } σε ἀλλὰ περὶ βλασφημίας,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{βλασφημία} \Gloss{blasphemy} } καὶ ὅτι σὺ ἄνθρωπος ὢν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } ποιεῖς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } σεαυτὸν θεόν. 
\MainTextVerseMark{10}{34}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } γεγραμμένον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPNNS} } ἐν τῷ νόμῳ ὑμῶν ⸀ὅτι Ἐγὼ εἶπα·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAI} } Θεοί ἐστε;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAI} } 
\MainTextVerseMark{10}{35}εἰ ἐκείνους εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } θεοὺς πρὸς οὓς ὁ λόγος τοῦ θεοῦ ἐγένετο,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } καὶ οὐ δύναται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } λυθῆναι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAP} } ἡ γραφή, 
\MainTextVerseMark{10}{36}ὃν ὁ πατὴρ ἡγίασεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἁγιάζω} \Gloss{to sanctify} } καὶ ἀπέστειλεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } εἰς τὸν κόσμον ὑμεῖς λέγετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } ὅτι Βλασφημεῖς,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } ὅτι εἶπον·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SAAI} } Υἱὸς τοῦ θεοῦ εἰμι;\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPAI} } 
\MainTextVerseMark{10}{37}εἰ οὐ ποιῶ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } τὰ ἔργα τοῦ πατρός μου, μὴ πιστεύετέ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAM} } μοι· 
\MainTextVerseMark{10}{38}εἰ δὲ ποιῶ,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } κἂν\FnGenericTemplate{b}{\Form{κἄν} \Gloss{and if} } ἐμοὶ μὴ πιστεύητε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAS} } τοῖς ἔργοις ⸀πιστεύετε,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAM} } ἵνα γνῶτε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PAAS} } καὶ ⸀γινώσκητε\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PPAS} } ὅτι ἐν ἐμοὶ ὁ πατὴρ κἀγὼ ἐν ⸂τῷ πατρί⸃. 
\MainTextVerseMark{10}{39}ἐζήτουν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } οὖν ⸂πάλιν αὐτὸν⸃ πιάσαι·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} \Form{πιάζω} \Gloss{to seize} } καὶ ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ἐκ τῆς χειρὸς αὐτῶν. 
\MainTextVerseMark{10}{40}Καὶ ἀπῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } πάλιν πέραν\FnGenericTemplate{b}{\Form{πέραν} \Gloss{on the other side} } τοῦ Ἰορδάνου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{Ἰορδάνης} \Gloss{Jordan} } εἰς τὸν τόπον ὅπου ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } Ἰωάννης τὸ πρῶτον βαπτίζων,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } καὶ ἔμεινεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } ἐκεῖ. 
\MainTextVerseMark{10}{41}καὶ πολλοὶ ἦλθον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } πρὸς αὐτὸν καὶ ἔλεγον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } ὅτι Ἰωάννης μὲν σημεῖον ἐποίησεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } οὐδέν, πάντα δὲ ὅσα εἶπεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } Ἰωάννης περὶ τούτου ἀληθῆ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNNP} \Form{ἀληθής} \Gloss{true} } ἦν.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIAI} } 
\MainTextVerseMark{10}{42}καὶ ⸂πολλοὶ ἐπίστευσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } εἰς αὐτὸν ἐκεῖ⸃. 
\ChapterHeader{11}{Chapter 11}

\MainTextVerseMark{11}{1}Ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δέ τις ἀσθενῶν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } Λάζαρος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{Λάζαρος} \Gloss{Lazarus} } ἀπὸ Βηθανίας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{Βηθανία} \Gloss{Bethany} } ἐκ τῆς κώμης\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{κώμη} \Gloss{a village} } Μαρίας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGFS} \Form{Μαρία} \Gloss{Mary} } καὶ Μάρθας\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGFS} \Form{Μάρθα} \Gloss{Martha} } τῆς ἀδελφῆς\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGFS} \Form{ἀδελφή} \Gloss{sister} } αὐτῆς. 
\MainTextVerseMark{11}{2}ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ ⸀Μαριὰμ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{Μαριάμ} \Gloss{Mary} } ἡ ἀλείψασα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANFS} \Form{ἀλείφω} \Gloss{to pour on} } τὸν κύριον μύρῳ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDNS} \Form{μύρον} \Gloss{perfume} } καὶ ἐκμάξασα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAANFS} \Form{ἐκμάσσω} \Gloss{to wipe off} } τοὺς πόδας αὐτοῦ ταῖς θριξὶν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDFP} \Form{θρίξ} \Gloss{hair} } αὐτῆς, ἧς ὁ ἀδελφὸς Λάζαρος\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMS} \Form{Λάζαρος} \Gloss{Lazarus} } ἠσθένει.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SIAI} } 
\MainTextVerseMark{11}{3}ἀπέστειλαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν αἱ ἀδελφαὶ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFP} \Form{ἀδελφή} \Gloss{sister} } πρὸς αὐτὸν λέγουσαι·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANFP} } Κύριε, ἴδε ὃν φιλεῖς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} \Form{φιλέω} \Gloss{to love} } ἀσθενεῖ.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{11}{4}ἀκούσας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } δὲ ὁ Ἰησοῦς εἶπεν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } Αὕτη ἡ ἀσθένεια\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{ἀσθένεια} \Gloss{weakness} } οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } πρὸς θάνατον ἀλλ’ ὑπὲρ τῆς δόξης τοῦ θεοῦ ἵνα δοξασθῇ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPS} } ὁ υἱὸς τοῦ θεοῦ δι’ αὐτῆς. 
\MainTextVerseMark{11}{5}ἠγάπα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ ὁ Ἰησοῦς τὴν Μάρθαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{Μάρθα} \Gloss{Martha} } καὶ τὴν ἀδελφὴν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{ἀδελφή} \Gloss{sister} } αὐτῆς καὶ τὸν Λάζαρον.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{Λάζαρος} \Gloss{Lazarus} } 
\MainTextVerseMark{11}{6}ὡς οὖν ἤκουσεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὅτι ἀσθενεῖ,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τότε μὲν ἔμεινεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ἐν ᾧ ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } τόπῳ δύο ἡμέρας· 
\MainTextVerseMark{11}{7}ἔπειτα\FnGenericTemplate{a}{\Form{ἔπειτα} \Gloss{then} } μετὰ τοῦτο λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τοῖς μαθηταῖς· Ἄγωμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PPAS} } εἰς τὴν Ἰουδαίαν πάλιν. 
\MainTextVerseMark{11}{8}λέγουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } αὐτῷ οἱ μαθηταί· Ῥαββί,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NMS} \Form{ῥαββί} \Gloss{Rabbi} } νῦν ἐζήτουν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } σε λιθάσαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} \Form{λιθάζω} \Gloss{to stone} } οἱ Ἰουδαῖοι, καὶ πάλιν ὑπάγεις\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } ἐκεῖ; 
\MainTextVerseMark{11}{9}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς· Οὐχὶ δώδεκα ⸂ὧραί εἰσιν⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } τῆς ἡμέρας; ἐάν τις περιπατῇ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAS} } ἐν τῇ ἡμέρᾳ, οὐ προσκόπτει,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} \Form{προσκόπτω} \Gloss{to strike} } ὅτι τὸ φῶς τοῦ κόσμου τούτου βλέπει·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{11}{10}ἐὰν δέ τις περιπατῇ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAS} } ἐν τῇ νυκτί, προσκόπτει,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} \Form{προσκόπτω} \Gloss{to strike} } ὅτι τὸ φῶς οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἐν αὐτῷ. 
\MainTextVerseMark{11}{11}ταῦτα εἶπεν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } καὶ μετὰ τοῦτο λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Λάζαρος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{Λάζαρος} \Gloss{Lazarus} } ὁ φίλος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{φίλος} \Gloss{friendly} } ἡμῶν κεκοίμηται,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SRMI} \Form{κοιμάομαι} \Gloss{to fall asleep} } ἀλλὰ πορεύομαι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPMI} } ἵνα ἐξυπνίσω\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SAAS} \Form{ἐξυπνίζω} \Gloss{to wake up} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{11}{12}εἶπαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν οἱ μαθηταὶ ⸀αὐτῷ· Κύριε, εἰ κεκοίμηται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SRMI} \Form{κοιμάομαι} \Gloss{to fall asleep} } σωθήσεται.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFPI} } 
\MainTextVerseMark{11}{13}εἰρήκει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } δὲ ὁ Ἰησοῦς περὶ τοῦ θανάτου αὐτοῦ. ἐκεῖνοι δὲ ἔδοξαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } ὅτι περὶ τῆς κοιμήσεως\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{κοίμησις} \Gloss{sleep} } τοῦ ὕπνου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMS} \Form{ὕπνος} \Gloss{sleep} } λέγει.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{11}{14}τότε οὖν εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς παρρησίᾳ· Λάζαρος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Λάζαρος} \Gloss{Lazarus} } ἀπέθανεν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{11}{15}καὶ χαίρω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } δι’ ὑμᾶς, ἵνα πιστεύσητε,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAS} } ὅτι οὐκ ἤμην\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SIMI} } ἐκεῖ· ἀλλὰ ἄγωμεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PPAS} } πρὸς αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{11}{16}εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν Θωμᾶς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Θωμᾶς} \Gloss{Thomas} } ὁ λεγόμενος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPPNMS} } Δίδυμος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{Δίδυμος} \Gloss{Didymus} } τοῖς συμμαθηταῖς·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDMP} \Form{συμμαθητής} \Gloss{fellow disciple} } Ἄγωμεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1PPAS} } καὶ ἡμεῖς ἵνα ἀποθάνωμεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1PAAS} } μετ’ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{11}{17}Ἐλθὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } οὖν ὁ Ἰησοῦς εὗρεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὸν τέσσαρας ⸂ἤδη ἡμέρας⸃ ἔχοντα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAAMS} } ἐν τῷ μνημείῳ. 
\MainTextVerseMark{11}{18}ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ ⸀ἡ Βηθανία\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{Βηθανία} \Gloss{Bethany} } ἐγγὺς τῶν Ἱεροσολύμων ὡς ἀπὸ σταδίων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMP} \Form{στάδιος} \Gloss{arena} } δεκαπέντε.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMP} \Form{δεκαπέντε} \Gloss{fifteen} } 
\MainTextVerseMark{11}{19}⸂πολλοὶ δὲ⸃ ἐκ τῶν Ἰουδαίων ἐληλύθεισαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } πρὸς ⸀τὴν Μάρθαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{Μάρθα} \Gloss{Martha} } καὶ ⸀Μαριὰμ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{Μαριάμ} \Gloss{Mary} } ἵνα παραμυθήσωνται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAMS} \Form{παραμυθέομαι} \Gloss{to comfort} } αὐτὰς περὶ τοῦ ⸀ἀδελφοῦ. 
\MainTextVerseMark{11}{20}ἡ οὖν Μάρθα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{Μάρθα} \Gloss{Martha} } ὡς ἤκουσεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ὅτι Ἰησοῦς ἔρχεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } ὑπήντησεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{ὑπαντάω} \Gloss{to go out to meet} } αὐτῷ· ⸀Μαρία\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{Μαρία} \Gloss{Mary} } δὲ ἐν τῷ οἴκῳ ἐκαθέζετο.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIMI} \Form{καθέζομαι} \Gloss{to sit down} } 
\MainTextVerseMark{11}{21}εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν ⸀ἡ Μάρθα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{Μάρθα} \Gloss{Martha} } πρὸς ⸀τὸν Ἰησοῦν· Κύριε, εἰ ἦς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SIAI} } ὧδε ⸂οὐκ ἂν ἀπέθανεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } ὁ ἀδελφός μου⸃· 
\MainTextVerseMark{11}{22}⸀καὶ νῦν οἶδα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } ὅτι ὅσα ἂν αἰτήσῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAMS} } τὸν θεὸν δώσει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFAI} } σοι ὁ θεός. 
\MainTextVerseMark{11}{23}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῇ ὁ Ἰησοῦς· Ἀναστήσεται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFMI} } ὁ ἀδελφός σου. 
\MainTextVerseMark{11}{24}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ ⸀ἡ Μάρθα·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{Μάρθα} \Gloss{Martha} } Οἶδα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SRAI} } ὅτι ἀναστήσεται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFMI} } ἐν τῇ ἀναστάσει ἐν τῇ ἐσχάτῃ ἡμέρᾳ. 
\MainTextVerseMark{11}{25}εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῇ ὁ Ἰησοῦς· Ἐγώ εἰμι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ἡ ἀνάστασις καὶ ἡ ζωή· ὁ πιστεύων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } εἰς ἐμὲ κἂν\FnGenericTemplate{d}{\Form{κἄν} \Gloss{and if} } ἀποθάνῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } ζήσεται,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SFMI} } 
\MainTextVerseMark{11}{26}καὶ πᾶς ὁ ζῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } καὶ πιστεύων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } εἰς ἐμὲ οὐ μὴ ἀποθάνῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} } εἰς τὸν αἰῶνα· πιστεύεις\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } τοῦτο; 
\MainTextVerseMark{11}{27}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· Ναί, κύριε· ἐγὼ πεπίστευκα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SRAI} } ὅτι σὺ εἶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } ὁ χριστὸς ὁ υἱὸς τοῦ θεοῦ ὁ εἰς τὸν κόσμον ἐρχόμενος.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMNMS} } 
\MainTextVerseMark{11}{28}Καὶ ⸀τοῦτο εἰποῦσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANFS} } ἀπῆλθεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } καὶ ἐφώνησεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ⸀Μαριὰμ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{Μαριάμ} \Gloss{Mary} } τὴν ἀδελφὴν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFS} \Form{ἀδελφή} \Gloss{sister} } αὐτῆς λάθρᾳ\FnGenericTemplate{f}{\Form{λάθρᾳ} \Gloss{secretly} } εἰποῦσα·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPAANFS} } Ὁ διδάσκαλος πάρεστιν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} \Form{πάρειμι} \Gloss{to be present} } καὶ φωνεῖ\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} } σε. 
\MainTextVerseMark{11}{29}ἐκείνη ⸀δὲ ὡς ἤκουσεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ⸀ἠγέρθη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPI} } ταχὺ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{ταχύ} \Gloss{quick} } καὶ ⸀ἤρχετο\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIMI} } πρὸς αὐτόν· 
\MainTextVerseMark{11}{30}οὔπω\FnGenericTemplate{a}{\Form{οὔπω} \Gloss{not yet} } δὲ ἐληλύθει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ὁ Ἰησοῦς εἰς τὴν κώμην,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{κώμη} \Gloss{a village} } ἀλλ’ ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } ⸀ἔτι ἐν τῷ τόπῳ ὅπου ὑπήντησεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{ὑπαντάω} \Gloss{to go out to meet} } αὐτῷ ἡ Μάρθα.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{Μάρθα} \Gloss{Martha} } 
\MainTextVerseMark{11}{31}οἱ οὖν Ἰουδαῖοι οἱ ὄντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMP} } μετ’ αὐτῆς ἐν τῇ οἰκίᾳ καὶ παραμυθούμενοι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMNMP} \Form{παραμυθέομαι} \Gloss{to comfort} } αὐτήν, ἰδόντες\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMP} } τὴν ⸀Μαριὰμ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{Μαριάμ} \Gloss{Mary} } ὅτι ταχέως\FnGenericTemplate{e}{\Form{ταχέως} \Gloss{quickly} } ἀνέστη\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } καὶ ἐξῆλθεν,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} } ἠκολούθησαν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῇ ⸀δόξαντες\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPAANMP} } ὅτι ὑπάγει\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SPAI} } εἰς τὸ μνημεῖον ἵνα κλαύσῃ\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V3SAAS} } ἐκεῖ. 
\MainTextVerseMark{11}{32}ἡ οὖν ⸀Μαριὰμ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{Μαριάμ} \Gloss{Mary} } ὡς ἦλθεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ὅπου ⸀ἦν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } Ἰησοῦς ἰδοῦσα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANFS} } αὐτὸν ἔπεσεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῦ ⸀πρὸς τοὺς πόδας, λέγουσα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANFS} } αὐτῷ· Κύριε, εἰ ἦς\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SIAI} } ὧδε οὐκ ἄν ⸂μου ἀπέθανεν⸃\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAAI} } ὁ ἀδελφός. 
\MainTextVerseMark{11}{33}Ἰησοῦς οὖν ὡς εἶδεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὴν κλαίουσαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAAFS} } καὶ τοὺς συνελθόντας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAAAMP} } αὐτῇ Ἰουδαίους κλαίοντας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAAMP} } ἐνεβριμήσατο\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAMI} \Form{ἐμβριμάομαι} \Gloss{to warn sternly} } τῷ πνεύματι καὶ ἐτάραξεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} \Form{ταράσσω} \Gloss{to trouble} } ἑαυτόν, 
\MainTextVerseMark{11}{34}καὶ εἶπεν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } Ποῦ τεθείκατε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PRAI} } αὐτόν; λέγουσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } αὐτῷ· Κύριε, ἔρχου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPMM} } καὶ ἴδε.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAM} } 
\MainTextVerseMark{11}{35}ἐδάκρυσεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{δακρύω} \Gloss{to weep} } ὁ Ἰησοῦς. 
\MainTextVerseMark{11}{36}ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } οὖν οἱ Ἰουδαῖοι· Ἴδε πῶς ἐφίλει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} \Form{φιλέω} \Gloss{to love} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{11}{37}τινὲς δὲ ἐξ αὐτῶν εἶπαν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } Οὐκ ἐδύνατο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIMI} } οὗτος ὁ ἀνοίξας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} } τοὺς ὀφθαλμοὺς τοῦ τυφλοῦ ποιῆσαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } ἵνα καὶ οὗτος μὴ ἀποθάνῃ;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } 
\MainTextVerseMark{11}{38}Ἰησοῦς οὖν πάλιν ἐμβριμώμενος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPMNMS} \Form{ἐμβριμάομαι} \Gloss{to warn sternly} } ἐν ἑαυτῷ ἔρχεται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPMI} } εἰς τὸ μνημεῖον· ἦν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } δὲ σπήλαιον,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNNS} \Form{σπήλαιον} \Gloss{den} } καὶ λίθος ἐπέκειτο\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIMI} \Form{ἐπίκειμαι} \Gloss{to lay upon} } ἐπ’ αὐτῷ. 
\MainTextVerseMark{11}{39}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ὁ Ἰησοῦς· Ἄρατε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAM} } τὸν λίθον. λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ ἡ ἀδελφὴ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFS} \Form{ἀδελφή} \Gloss{sister} } τοῦ ⸀τετελευτηκότος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRAGMS} \Form{τελευτάω} \Gloss{to die} } Μάρθα·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{Μάρθα} \Gloss{Martha} } Κύριε, ἤδη ὄζει,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} \Form{ὄζω} \Gloss{to give off a bad odor} } τεταρταῖος\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMS} \Form{τεταρταῖος} \Gloss{fourth} } γάρ ἐστιν.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{11}{40}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῇ ὁ Ἰησοῦς· Οὐκ εἶπόν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAI} } σοι ὅτι ἐὰν πιστεύσῃς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAS} } ⸀ὄψῃ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SFMI} } τὴν δόξαν τοῦ θεοῦ; 
\MainTextVerseMark{11}{41}ἦραν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν τὸν ⸀λίθον. ὁ δὲ Ἰησοῦς ἦρεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } τοὺς ὀφθαλμοὺς ἄνω\FnGenericTemplate{c}{\Form{ἄνω} \Gloss{above} } καὶ εἶπεν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } Πάτερ, εὐχαριστῶ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } σοι ὅτι ἤκουσάς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAAI} } μου, 
\MainTextVerseMark{11}{42}ἐγὼ δὲ ᾔδειν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὅτι πάντοτέ μου ἀκούεις·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } ἀλλὰ διὰ τὸν ὄχλον τὸν περιεστῶτα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRAAMS} \Form{περιΐστημι} \Gloss{to stand around} } εἶπον,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAI} } ἵνα πιστεύσωσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAS} } ὅτι σύ με ἀπέστειλας.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAAI} } 
\MainTextVerseMark{11}{43}καὶ ταῦτα εἰπὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } φωνῇ μεγάλῃ ἐκραύγασεν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{κραυγάζω} \Gloss{to shout} } Λάζαρε,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NMS} \Form{Λάζαρος} \Gloss{Lazarus} } δεῦρο\FnGenericTemplate{d}{\Form{δεῦρο} \Gloss{come} } ἔξω. 
\MainTextVerseMark{11}{44}⸀ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ τεθνηκὼς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRANMS} \Form{θνῄσκω} \Gloss{to have died} } δεδεμένος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPNMS} } τοὺς πόδας καὶ τὰς χεῖρας κειρίαις,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDFP} \Form{κειρία} \Gloss{strip of linen} } καὶ ἡ ὄψις\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{ὄψις} \Gloss{face} } αὐτοῦ σουδαρίῳ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDNS} \Form{σουδάριον} \Gloss{piece of cloth} } περιεδέδετο.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPPI} \Form{περιδέω} \Gloss{to wrap around} } λέγει\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } ⸂αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς⸃· Λύσατε\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V2PAAM} } αὐτὸν καὶ ἄφετε\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V2PAAM} } ⸀αὐτὸν ὑπάγειν.\FnGenericTemplate{k}{\Parse{VNPA} } 
\MainTextVerseMark{11}{45}Πολλοὶ οὖν ἐκ τῶν Ἰουδαίων, οἱ ἐλθόντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } πρὸς τὴν ⸀Μαριὰμ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{Μαριάμ} \Gloss{Mary} } καὶ θεασάμενοι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAMNMP} \Form{θεάομαι} \Gloss{to see} } ⸀ἃ ⸀ἐποίησεν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } ἐπίστευσαν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} } εἰς αὐτόν· 
\MainTextVerseMark{11}{46}τινὲς δὲ ἐξ αὐτῶν ἀπῆλθον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } πρὸς τοὺς Φαρισαίους καὶ εἶπαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } αὐτοῖς ἃ ⸀ἐποίησεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } Ἰησοῦς. 
\MainTextVerseMark{11}{47}συνήγαγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν οἱ ἀρχιερεῖς καὶ οἱ Φαρισαῖοι συνέδριον,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{συνέδριον} \Gloss{Sanhedrin} } καὶ ἔλεγον·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } Τί ποιοῦμεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PPAI} } ὅτι οὗτος ὁ ἄνθρωπος πολλὰ ⸂ποιεῖ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } σημεῖα⸃; 
\MainTextVerseMark{11}{48}ἐὰν ἀφῶμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PAAS} } αὐτὸν οὕτως, πάντες πιστεύσουσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PFAI} } εἰς αὐτόν, καὶ ἐλεύσονται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PFMI} } οἱ Ῥωμαῖοι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMP} \Form{Ῥωμαῖος} \Gloss{Roman} } καὶ ἀροῦσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PFAI} } ἡμῶν καὶ τὸν τόπον καὶ τὸ ἔθνος. 
\MainTextVerseMark{11}{49}εἷς δέ τις ἐξ αὐτῶν Καϊάφας,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{Καϊάφας} \Gloss{Caiaphas} } ἀρχιερεὺς ὢν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } τοῦ ἐνιαυτοῦ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{ἐνιαυτός} \Gloss{year} } ἐκείνου, εἶπεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Ὑμεῖς οὐκ οἴδατε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PRAI} } οὐδέν, 
\MainTextVerseMark{11}{50}οὐδὲ ⸀λογίζεσθε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPMI} } ὅτι συμφέρει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} \Form{συμφέρω} \Gloss{to bring together} } ⸀ὑμῖν ἵνα εἷς ἄνθρωπος ἀποθάνῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} } ὑπὲρ τοῦ λαοῦ καὶ μὴ ὅλον τὸ ἔθνος ἀπόληται.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAMS} } 
\MainTextVerseMark{11}{51}τοῦτο δὲ ἀφ’ ἑαυτοῦ οὐκ εἶπεν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἀλλὰ ἀρχιερεὺς ὢν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } τοῦ ἐνιαυτοῦ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{ἐνιαυτός} \Gloss{year} } ἐκείνου ἐπροφήτευσεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{προφητεύω} \Gloss{to prophesy} } ὅτι ἔμελλεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } Ἰησοῦς ἀποθνῄσκειν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNPA} } ὑπὲρ τοῦ ἔθνους, 
\MainTextVerseMark{11}{52}καὶ οὐχ ὑπὲρ τοῦ ἔθνους μόνον, ἀλλ’ ἵνα καὶ τὰ τέκνα τοῦ θεοῦ τὰ διεσκορπισμένα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPRPANP} \Form{διασκορπίζω} \Gloss{to scatter} } συναγάγῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } εἰς ἕν. 
\MainTextVerseMark{11}{53}ἀπ’ ἐκείνης οὖν τῆς ἡμέρας ⸀ἐβουλεύσαντο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAMI} \Form{βουλεύομαι} \Gloss{to make plans} } ἵνα ἀποκτείνωσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAS} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{11}{54}⸂Ὁ οὖν Ἰησοῦς⸃ οὐκέτι παρρησίᾳ περιεπάτει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ἐν τοῖς Ἰουδαίοις, ἀλλὰ ἀπῆλθεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ἐκεῖθεν\FnGenericTemplate{c}{\Form{ἐκεῖθεν} \Gloss{from there} } εἰς τὴν χώραν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{χώρα} \Gloss{country} } ἐγγὺς τῆς ἐρήμου, εἰς Ἐφραὶμ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{Ἐφραίμ} \Gloss{Ephraim} } λεγομένην\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPPAFS} } πόλιν, κἀκεῖ\FnGenericTemplate{g}{\Form{κἀκεῖ} \Gloss{and there} } ⸀ἔμεινεν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAAI} } μετὰ τῶν ⸀μαθητῶν. 
\MainTextVerseMark{11}{55}Ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ ἐγγὺς τὸ πάσχα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{πάσχα} \Gloss{Passover} } τῶν Ἰουδαίων, καὶ ἀνέβησαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } πολλοὶ εἰς Ἱεροσόλυμα ἐκ τῆς χώρας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{χώρα} \Gloss{country} } πρὸ τοῦ πάσχα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGNS} \Form{πάσχα} \Gloss{Passover} } ἵνα ἁγνίσωσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAS} \Form{ἁγνίζω} \Gloss{to purify} } ἑαυτούς. 
\MainTextVerseMark{11}{56}ἐζήτουν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } οὖν τὸν Ἰησοῦν καὶ ἔλεγον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } μετ’ ἀλλήλων ἐν τῷ ἱερῷ ἑστηκότες·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRANMP} } Τί δοκεῖ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ὑμῖν; ὅτι οὐ μὴ ἔλθῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } εἰς τὴν ἑορτήν;\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{ἑορτή} \Gloss{feast} } 
\MainTextVerseMark{11}{57}δεδώκεισαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } ⸀δὲ οἱ ἀρχιερεῖς καὶ οἱ Φαρισαῖοι ⸀ἐντολὰς ἵνα ἐάν τις γνῷ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } ποῦ ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } μηνύσῃ,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} \Form{μηνύω} \Gloss{to inform} } ὅπως πιάσωσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAS} \Form{πιάζω} \Gloss{to seize} } αὐτόν. 
\ChapterHeader{12}{Chapter 12}

\MainTextVerseMark{12}{1}Ὁ οὖν Ἰησοῦς πρὸ ἓξ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGFP} \Form{ἕξ} \Gloss{six} } ἡμερῶν τοῦ πάσχα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGNS} \Form{πάσχα} \Gloss{Passover} } ἦλθεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } εἰς Βηθανίαν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{Βηθανία} \Gloss{Bethany} } ὅπου ἦν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } ⸀Λάζαρος,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{Λάζαρος} \Gloss{Lazarus} } ὃν ἤγειρεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} } ἐκ νεκρῶν ⸀Ἰησοῦς. 
\MainTextVerseMark{12}{2}ἐποίησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν αὐτῷ δεῖπνον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{δεῖπνον} \Gloss{banquet} } ἐκεῖ, καὶ ἡ Μάρθα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{Μάρθα} \Gloss{Martha} } διηκόνει,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } ὁ δὲ Λάζαρος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{Λάζαρος} \Gloss{Lazarus} } εἷς ἦν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIAI} } ⸀ἐκ τῶν ἀνακειμένων\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPMGMP} \Form{ἀνάκειμαι} \Gloss{to recline for a meal} } σὺν αὐτῷ· 
\MainTextVerseMark{12}{3}ἡ οὖν ⸀Μαριὰμ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{Μαριάμ} \Gloss{Mary} } λαβοῦσα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANFS} } λίτραν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{λίτρα} \Gloss{pound} } μύρου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNS} \Form{μύρον} \Gloss{perfume} } νάρδου\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{νάρδος} \Gloss{nard} } πιστικῆς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGFS} \Form{πιστικός} \Gloss{pure} } πολυτίμου\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGFS} \Form{πολύτιμος} \Gloss{expensive} } ἤλειψεν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀλείφω} \Gloss{to pour on} } τοὺς πόδας τοῦ Ἰησοῦ καὶ ἐξέμαξεν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐκμάσσω} \Gloss{to wipe off} } ταῖς θριξὶν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NDFP} \Form{θρίξ} \Gloss{hair} } αὐτῆς τοὺς πόδας αὐτοῦ· ἡ δὲ οἰκία ἐπληρώθη\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V3SAPI} } ἐκ τῆς ὀσμῆς\FnGenericTemplate{l}{\Parse{NGFS} \Form{ὀσμή} \Gloss{fragrance} } τοῦ μύρου.\FnGenericTemplate{m}{\Parse{NGNS} \Form{μύρον} \Gloss{perfume} } 
\MainTextVerseMark{12}{4}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ⸀δὲ ⸂Ἰούδας ὁ Ἰσκαριώτης\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Ἰσκαριώτης} \Gloss{Iscariot} } εἷς τῶν μαθητῶν αὐτοῦ⸃, ὁ μέλλων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } αὐτὸν παραδιδόναι·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} } 
\MainTextVerseMark{12}{5}Διὰ τί τοῦτο τὸ μύρον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNS} \Form{μύρον} \Gloss{perfume} } οὐκ ἐπράθη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPI} \Form{πιπράσκω} \Gloss{to sell} } τριακοσίων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNP} \Form{τριακόσιοι} \Gloss{three hundred} } δηναρίων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNP} \Form{δηνάριον} \Gloss{denarius} } καὶ ἐδόθη\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPI} } πτωχοῖς; 
\MainTextVerseMark{12}{6}εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } δὲ τοῦτο οὐχ ὅτι περὶ τῶν πτωχῶν ἔμελεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} \Form{μέλει} \Gloss{it is a care} } αὐτῷ, ἀλλ’ ὅτι κλέπτης\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{κλέπτης} \Gloss{thief} } ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } καὶ τὸ γλωσσόκομον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{γλωσσόκομον} \Gloss{container for money} } ⸀ἔχων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} } τὰ βαλλόμενα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPPANP} } ἐβάσταζεν.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SIAI} \Form{βαστάζω} \Gloss{to carry} } 
\MainTextVerseMark{12}{7}εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν ὁ Ἰησοῦς· Ἄφες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} } αὐτήν, ⸀ἵνα εἰς τὴν ἡμέραν τοῦ ἐνταφιασμοῦ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{ἐνταφιασμός} \Gloss{preparation for burial} } μου ⸀τηρήσῃ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} } αὐτό· 
\MainTextVerseMark{12}{8}τοὺς πτωχοὺς γὰρ πάντοτε ἔχετε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } μεθ’ ἑαυτῶν, ἐμὲ δὲ οὐ πάντοτε ἔχετε.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } 
\MainTextVerseMark{12}{9}Ἔγνω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ⸀οὖν ὄχλος πολὺς ἐκ τῶν Ἰουδαίων ὅτι ἐκεῖ ἐστιν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ἦλθον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } οὐ διὰ τὸν Ἰησοῦν μόνον, ἀλλ’ ἵνα καὶ τὸν Λάζαρον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{Λάζαρος} \Gloss{Lazarus} } ἴδωσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAS} } ὃν ἤγειρεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } ἐκ νεκρῶν. 
\MainTextVerseMark{12}{10}ἐβουλεύσαντο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAMI} \Form{βουλεύομαι} \Gloss{to make plans} } δὲ οἱ ἀρχιερεῖς ἵνα καὶ τὸν Λάζαρον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{Λάζαρος} \Gloss{Lazarus} } ἀποκτείνωσιν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAS} } 
\MainTextVerseMark{12}{11}ὅτι πολλοὶ δι’ αὐτὸν ὑπῆγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } τῶν Ἰουδαίων καὶ ἐπίστευον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } εἰς τὸν Ἰησοῦν. 
\MainTextVerseMark{12}{12}Τῇ ἐπαύριον\FnGenericTemplate{a}{\Form{ἐπαύριον} \Gloss{the next day} } ⸀ὁ ὄχλος πολὺς ὁ ἐλθὼν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } εἰς τὴν ἑορτήν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{ἑορτή} \Gloss{feast} } ἀκούσαντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMP} } ὅτι ἔρχεται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPMI} } ⸁ὁ Ἰησοῦς εἰς Ἱεροσόλυμα, 
\MainTextVerseMark{12}{13}ἔλαβον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } τὰ βαΐα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANP} \Form{βάϊον} \Gloss{branch} } τῶν φοινίκων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMP} \Form{φοῖνιξ} \Gloss{palm tree} } καὶ ἐξῆλθον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } εἰς ὑπάντησιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFS} \Form{ὑπάντησις} \Gloss{meeting} } αὐτῷ, καὶ ⸀ἐκραύγαζον·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PIAI} \Form{κραυγάζω} \Gloss{to shout} } Ὡσαννά,\FnGenericTemplate{g}{\Form{ὡσαννά} \Gloss{Hosanna!} } εὐλογημένος\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPRPNMS} } ὁ ἐρχόμενος\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPPMNMS} } ἐν ὀνόματι κυρίου, ⸂καὶ ὁ⸃ βασιλεὺς τοῦ Ἰσραήλ. 
\MainTextVerseMark{12}{14}εὑρὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } δὲ ὁ Ἰησοῦς ὀνάριον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{ὀνάριον} \Gloss{young donkey} } ἐκάθισεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ἐπ’ αὐτό, καθώς ἐστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } γεγραμμένον·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRPNNS} } 
\MainTextVerseMark{12}{15}Μὴ φοβοῦ,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SPMM} } θυγάτηρ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NFS} \Form{θυγάτηρ} \Gloss{daughter} } Σιών·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{Σιών} \Gloss{Zion} } ἰδοὺ ὁ βασιλεύς σου ἔρχεται,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } καθήμενος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPMNMS} } ἐπὶ πῶλον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{πῶλος} \Gloss{colt} } ὄνου.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGFS} \Form{ὄνος} \Gloss{donkey} } 
\MainTextVerseMark{12}{16}⸀ταῦτα οὐκ ἔγνωσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } ⸂αὐτοῦ οἱ μαθηταὶ⸃ τὸ πρῶτον, ἀλλ’ ὅτε ἐδοξάσθη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς τότε ἐμνήσθησαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAPI} \Form{μιμνῄσκομαι} \Gloss{to remember} } ὅτι ταῦτα ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } ἐπ’ αὐτῷ γεγραμμένα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRPNNP} } καὶ ταῦτα ἐποίησαν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ. 
\MainTextVerseMark{12}{17}ἐμαρτύρει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } οὖν ὁ ὄχλος ὁ ὢν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } μετ’ αὐτοῦ ὅτε τὸν Λάζαρον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{Λάζαρος} \Gloss{Lazarus} } ἐφώνησεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } ἐκ τοῦ μνημείου καὶ ἤγειρεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὸν ἐκ νεκρῶν. 
\MainTextVerseMark{12}{18}διὰ τοῦτο ⸀καὶ ὑπήντησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{ὑπαντάω} \Gloss{to go out to meet} } αὐτῷ ὁ ὄχλος ὅτι ⸀ἤκουσαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } τοῦτο αὐτὸν πεποιηκέναι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNRA} } τὸ σημεῖον. 
\MainTextVerseMark{12}{19}οἱ οὖν Φαρισαῖοι εἶπαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } πρὸς ἑαυτούς· Θεωρεῖτε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } ὅτι οὐκ ὠφελεῖτε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} \Form{ὠφελέω} \Gloss{to be of good use} } οὐδέν· ἴδε ὁ ⸀κόσμος ὀπίσω αὐτοῦ ἀπῆλθεν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{12}{20}Ἦσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } δὲ ⸂Ἕλληνές\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{Ἕλλην} \Gloss{Greek} } τινες⸃ ἐκ τῶν ἀναβαινόντων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAGMP} } ἵνα προσκυνήσωσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAS} } ἐν τῇ ἑορτῇ·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDFS} \Form{ἑορτή} \Gloss{feast} } 
\MainTextVerseMark{12}{21}οὗτοι οὖν προσῆλθον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } Φιλίππῳ τῷ ἀπὸ Βηθσαϊδὰ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{Βηθσαϊδά} \Gloss{Bethsaida} } τῆς Γαλιλαίας, καὶ ἠρώτων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } αὐτὸν λέγοντες·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } Κύριε, θέλομεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PPAI} } τὸν Ἰησοῦν ἰδεῖν.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{12}{22}ἔρχεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } ⸀ὁ Φίλιππος καὶ λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τῷ Ἀνδρέᾳ·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDMS} \Form{Ἀνδρέας} \Gloss{Andrew} } ⸀ἔρχεται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } Ἀνδρέας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{Ἀνδρέας} \Gloss{Andrew} } καὶ Φίλιππος ⸀καὶ λέγουσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PPAI} } τῷ Ἰησοῦ. 
\MainTextVerseMark{12}{23}ὁ δὲ Ἰησοῦς ⸀ἀποκρίνεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } αὐτοῖς λέγων·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } Ἐλήλυθεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRAI} } ἡ ὥρα ἵνα δοξασθῇ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPS} } ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου. 
\MainTextVerseMark{12}{24}ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, ἐὰν μὴ ὁ κόκκος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{κόκκος} \Gloss{seed} } τοῦ σίτου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{σῖτος} \Gloss{wheat} } πεσὼν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} } εἰς τὴν γῆν ἀποθάνῃ,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } αὐτὸς μόνος μένει·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } ἐὰν δὲ ἀποθάνῃ,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAS} } πολὺν καρπὸν φέρει.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{12}{25}ὁ φιλῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} \Form{φιλέω} \Gloss{to love} } τὴν ψυχὴν αὐτοῦ ⸀ἀπολλύει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } αὐτήν, καὶ ὁ μισῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } τὴν ψυχὴν αὐτοῦ ἐν τῷ κόσμῳ τούτῳ εἰς ζωὴν αἰώνιον φυλάξει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFAI} } αὐτήν. 
\MainTextVerseMark{12}{26}ἐὰν ἐμοί ⸂τις διακονῇ⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAS} } ἐμοὶ ἀκολουθείτω,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAM} } καὶ ὅπου εἰμὶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } ἐγὼ ἐκεῖ καὶ ὁ διάκονος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{διάκονος} \Gloss{servant} } ὁ ἐμὸς ἔσται·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFMI} } ⸀ἐάν τις ἐμοὶ διακονῇ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAS} } τιμήσει\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SFAI} \Form{τιμάω} \Gloss{to honor} } αὐτὸν ὁ πατήρ. 
\MainTextVerseMark{12}{27}Νῦν ἡ ψυχή μου τετάρακται,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SRPI} \Form{ταράσσω} \Gloss{to trouble} } καὶ τί εἴπω;\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAS} } πάτερ, σῶσόν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAM} } με ἐκ τῆς ὥρας ταύτης. ἀλλὰ διὰ τοῦτο ἦλθον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAI} } εἰς τὴν ὥραν ταύτην. 
\MainTextVerseMark{12}{28}πάτερ, δόξασόν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SAAM} } σου τὸ ὄνομα. ἦλθεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } οὖν φωνὴ ἐκ τοῦ οὐρανοῦ· Καὶ ἐδόξασα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } καὶ πάλιν δοξάσω.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SFAI} } 
\MainTextVerseMark{12}{29}ὁ οὖν ὄχλος ὁ ἑστὼς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPRANMS} } καὶ ἀκούσας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } ἔλεγεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } βροντὴν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{βροντή} \Gloss{thunder} } γεγονέναι·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNRA} } ἄλλοι ἔλεγον·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PIAI} } Ἄγγελος αὐτῷ λελάληκεν.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SRAI} } 
\MainTextVerseMark{12}{30}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ⸂Ἰησοῦς καὶ εἶπεν⸃·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } Οὐ δι’ ἐμὲ ⸂ἡ φωνὴ αὕτη⸃ γέγονεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRAI} } ἀλλὰ δι’ ὑμᾶς. 
\MainTextVerseMark{12}{31}νῦν κρίσις ἐστὶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } τοῦ κόσμου τούτου, νῦν ὁ ἄρχων τοῦ κόσμου τούτου ἐκβληθήσεται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFPI} } ἔξω· 
\MainTextVerseMark{12}{32}κἀγὼ ⸀ἐὰν ὑψωθῶ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAPS} \Form{ὑψόω} \Gloss{to lift up} } ἐκ τῆς γῆς, πάντας ἑλκύσω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SFAI} \Form{ἕλκω} \Gloss{to drag} } πρὸς ἐμαυτόν. 
\MainTextVerseMark{12}{33}τοῦτο δὲ ἔλεγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } σημαίνων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} \Form{σημαίνω} \Gloss{to make known} } ποίῳ θανάτῳ ἤμελλεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } ἀποθνῄσκειν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} } 
\MainTextVerseMark{12}{34}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ⸀οὖν αὐτῷ ὁ ὄχλος· Ἡμεῖς ἠκούσαμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PAAI} } ἐκ τοῦ νόμου ὅτι ὁ χριστὸς μένει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } εἰς τὸν αἰῶνα, καὶ πῶς ⸂λέγεις\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } σὺ⸃ ⸀ὅτι δεῖ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ὑψωθῆναι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAP} \Form{ὑψόω} \Gloss{to lift up} } τὸν υἱὸν τοῦ ἀνθρώπου; τίς ἐστιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } οὗτος ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου; 
\MainTextVerseMark{12}{35}εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Ἔτι μικρὸν χρόνον τὸ φῶς ⸂ἐν ὑμῖν⸃ ἐστιν.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } περιπατεῖτε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAM} } ⸀ὡς τὸ φῶς ἔχετε,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} } ἵνα μὴ σκοτία\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{σκοτία} \Gloss{darkness} } ὑμᾶς καταλάβῃ,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAS} \Form{καταλαμβάνω} \Gloss{to obtain} } καὶ ὁ περιπατῶν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPANMS} } ἐν τῇ σκοτίᾳ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NDFS} \Form{σκοτία} \Gloss{darkness} } οὐκ οἶδεν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SRAI} } ποῦ ὑπάγει.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{12}{36}⸀ὡς τὸ φῶς ἔχετε,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } πιστεύετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAM} } εἰς τὸ φῶς, ἵνα υἱοὶ φωτὸς γένησθε.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAMS} } Ταῦτα ⸀ἐλάλησεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } Ἰησοῦς, καὶ ἀπελθὼν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAANMS} } ἐκρύβη\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAPI} \Form{κρύπτω} \Gloss{to hide} } ἀπ’ αὐτῶν. 
\MainTextVerseMark{12}{37}τοσαῦτα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NANP} \Form{τοσοῦτος} \Gloss{so great} } δὲ αὐτοῦ σημεῖα πεποιηκότος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRAGMS} } ἔμπροσθεν αὐτῶν οὐκ ἐπίστευον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } εἰς αὐτόν, 
\MainTextVerseMark{12}{38}ἵνα ὁ λόγος Ἠσαΐου\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGMS} \Form{Ἠσαΐας} \Gloss{Isaiah} } τοῦ προφήτου πληρωθῇ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPS} } ὃν εἶπεν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } Κύριε, τίς ἐπίστευσεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } τῇ ἀκοῇ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDFS} \Form{ἀκοή} \Gloss{hearing} } ἡμῶν; καὶ ὁ βραχίων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{βραχίων} \Gloss{arm} } κυρίου τίνι ἀπεκαλύφθη;\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAPI} \Form{ἀποκαλύπτω} \Gloss{to reveal} } 
\MainTextVerseMark{12}{39}διὰ τοῦτο οὐκ ἠδύναντο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIMI} } πιστεύειν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } ὅτι πάλιν εἶπεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } Ἠσαΐας·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{Ἠσαΐας} \Gloss{Isaiah} } 
\MainTextVerseMark{12}{40}Τετύφλωκεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SRAI} \Form{τυφλόω} \Gloss{to cause blindness} } αὐτῶν τοὺς ὀφθαλμοὺς καὶ ⸀ἐπώρωσεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{πωρόω} \Gloss{to harden} } αὐτῶν τὴν καρδίαν, ἵνα μὴ ἴδωσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAS} } τοῖς ὀφθαλμοῖς καὶ νοήσωσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAS} \Form{νοέω} \Gloss{to understand} } τῇ καρδίᾳ καὶ ⸀στραφῶσιν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAPS} \Form{στρέφω} \Gloss{to turn} } καὶ ⸀ἰάσομαι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SFMI} \Form{ἰάομαι} \Gloss{to heal} } αὐτούς. 
\MainTextVerseMark{12}{41}ταῦτα εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } Ἠσαΐας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Ἠσαΐας} \Gloss{Isaiah} } ⸀ὅτι εἶδεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } τὴν δόξαν αὐτοῦ, καὶ ἐλάλησεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } περὶ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{12}{42}ὅμως\FnGenericTemplate{a}{\Form{ὅμως} \Gloss{just as} } μέντοι\FnGenericTemplate{b}{\Form{μέντοι} \Gloss{but} } καὶ ἐκ τῶν ἀρχόντων πολλοὶ ἐπίστευσαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } εἰς αὐτόν, ἀλλὰ διὰ τοὺς Φαρισαίους οὐχ ὡμολόγουν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIAI} \Form{ὁμολογέω} \Gloss{to confess} } ἵνα μὴ ἀποσυνάγωγοι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMP} \Form{ἀποσυνάγωγος} \Gloss{put out of the synagogue} } γένωνται,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAMS} } 
\MainTextVerseMark{12}{43}ἠγάπησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } γὰρ τὴν δόξαν τῶν ἀνθρώπων μᾶλλον ἤπερ\FnGenericTemplate{b}{\Form{ἤπερ} \Gloss{than} } τὴν δόξαν τοῦ θεοῦ. 
\MainTextVerseMark{12}{44}Ἰησοῦς δὲ ἔκραξεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } καὶ εἶπεν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } Ὁ πιστεύων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } εἰς ἐμὲ οὐ πιστεύει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } εἰς ἐμὲ ἀλλὰ εἰς τὸν πέμψαντά\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAAAMS} } με, 
\MainTextVerseMark{12}{45}καὶ ὁ θεωρῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } ἐμὲ θεωρεῖ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τὸν πέμψαντά\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAAAMS} } με. 
\MainTextVerseMark{12}{46}ἐγὼ φῶς εἰς τὸν κόσμον ἐλήλυθα,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } ἵνα πᾶς ὁ πιστεύων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } εἰς ἐμὲ ἐν τῇ σκοτίᾳ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFS} \Form{σκοτία} \Gloss{darkness} } μὴ μείνῃ.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} } 
\MainTextVerseMark{12}{47}καὶ ἐάν τίς μου ἀκούσῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} } τῶν ῥημάτων καὶ μὴ ⸀φυλάξῃ,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } ἐγὼ οὐ κρίνω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } αὐτόν, οὐ γὰρ ἦλθον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAI} } ἵνα κρίνω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SAAS} } τὸν κόσμον ἀλλ’ ἵνα σώσω\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SAAS} } τὸν κόσμον. 
\MainTextVerseMark{12}{48}ὁ ἀθετῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} \Form{ἀθετέω} \Gloss{to reject} } ἐμὲ καὶ μὴ λαμβάνων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } τὰ ῥήματά μου ἔχει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } τὸν κρίνοντα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAAMS} } αὐτόν· ὁ λόγος ὃν ἐλάλησα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SAAI} } ἐκεῖνος κρινεῖ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SFAI} } αὐτὸν ἐν τῇ ἐσχάτῃ ἡμέρᾳ· 
\MainTextVerseMark{12}{49}ὅτι ἐγὼ ἐξ ἐμαυτοῦ οὐκ ἐλάλησα,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ἀλλ’ ὁ πέμψας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } με πατὴρ αὐτός μοι ἐντολὴν ⸀δέδωκεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRAI} } τί εἴπω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAS} } καὶ τί λαλήσω.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SAAS} } 
\MainTextVerseMark{12}{50}καὶ οἶδα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } ὅτι ἡ ἐντολὴ αὐτοῦ ζωὴ αἰώνιός ἐστιν.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ἃ οὖν ⸂ἐγὼ λαλῶ⸃,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } καθὼς εἴρηκέν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SRAI} } μοι ὁ πατήρ, οὕτως λαλῶ.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } 
\ChapterHeader{13}{Chapter 13}

\MainTextVerseMark{13}{1}Πρὸ δὲ τῆς ἑορτῆς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGFS} \Form{ἑορτή} \Gloss{feast} } τοῦ πάσχα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGNS} \Form{πάσχα} \Gloss{Passover} } εἰδὼς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRANMS} } ὁ Ἰησοῦς ὅτι ⸀ἦλθεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῦ ἡ ὥρα ἵνα μεταβῇ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} \Form{μεταβαίνω} \Gloss{to go on} } ἐκ τοῦ κόσμου τούτου πρὸς τὸν πατέρα ἀγαπήσας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAANMS} } τοὺς ἰδίους τοὺς ἐν τῷ κόσμῳ εἰς τέλος ἠγάπησεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} } αὐτούς. 
\MainTextVerseMark{13}{2}καὶ δείπνου\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGNS} \Form{δεῖπνον} \Gloss{banquet} } ⸀γινομένου,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMGNS} } τοῦ διαβόλου ἤδη βεβληκότος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRAGMS} } εἰς τὴν καρδίαν ⸂ἵνα παραδοῖ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} } αὐτὸν Ἰούδας Σίμωνος ⸀Ἰσκαριώτου⸃,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMS} \Form{Ἰσκαριώτης} \Gloss{Iscariot} } 
\MainTextVerseMark{13}{3}⸀εἰδὼς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPRANMS} } ὅτι πάντα ⸀ἔδωκεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ ὁ πατὴρ εἰς τὰς χεῖρας, καὶ ὅτι ἀπὸ θεοῦ ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } καὶ πρὸς τὸν θεὸν ὑπάγει,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{13}{4}ἐγείρεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPPI} } ἐκ τοῦ δείπνου\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGNS} \Form{δεῖπνον} \Gloss{banquet} } καὶ τίθησιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } τὰ ἱμάτια καὶ λαβὼν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} } λέντιον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{λέντιον} \Gloss{towel} } διέζωσεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} \Form{διαζώννυμι} \Gloss{to wrap around} } ἑαυτόν· 
\MainTextVerseMark{13}{5}εἶτα\FnGenericTemplate{a}{\Form{εἶτα} \Gloss{then} } βάλλει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ὕδωρ εἰς τὸν νιπτῆρα,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{νιπτήρ} \Gloss{basin for washing} } καὶ ἤρξατο\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAMI} } νίπτειν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPA} \Form{νίπτω} \Gloss{to wash} } τοὺς πόδας τῶν μαθητῶν καὶ ἐκμάσσειν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNPA} \Form{ἐκμάσσω} \Gloss{to wipe off} } τῷ λεντίῳ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NDNS} \Form{λέντιον} \Gloss{towel} } ᾧ ἦν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SIAI} } διεζωσμένος.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPRMNMS} \Form{διαζώννυμι} \Gloss{to wrap around} } 
\MainTextVerseMark{13}{6}ἔρχεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } οὖν πρὸς Σίμωνα Πέτρον. ⸀λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ⸀αὐτῷ· Κύριε, σύ μου νίπτεις\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} \Form{νίπτω} \Gloss{to wash} } τοὺς πόδας; 
\MainTextVerseMark{13}{7}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ· Ὃ ἐγὼ ποιῶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } σὺ οὐκ οἶδας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SRAI} } ἄρτι, γνώσῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SFMI} } δὲ μετὰ ταῦτα. 
\MainTextVerseMark{13}{8}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ Πέτρος· Οὐ μὴ νίψῃς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAS} \Form{νίπτω} \Gloss{to wash} } ⸂μου τοὺς πόδας⸃ εἰς τὸν αἰῶνα. ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPI} } ⸂Ἰησοῦς αὐτῷ⸃· Ἐὰν μὴ νίψω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAS} \Form{νίπτω} \Gloss{to wash} } σε, οὐκ ἔχεις\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } μέρος μετ’ ἐμοῦ. 
\MainTextVerseMark{13}{9}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ Σίμων Πέτρος· Κύριε, μὴ τοὺς πόδας μου μόνον ἀλλὰ καὶ τὰς χεῖρας καὶ τὴν κεφαλήν. 
\MainTextVerseMark{13}{10}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ ⸀ὁ Ἰησοῦς· Ὁ λελουμένος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRMNMS} \Form{λούω} \Gloss{to wash} } ⸂οὐκ ἔχει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } χρείαν⸃ ⸂εἰ μὴ⸃ τοὺς πόδας νίψασθαι,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAM} \Form{νίπτω} \Gloss{to wash} } ἀλλ’ ἔστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } καθαρὸς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{καθαρός} \Gloss{clean} } ὅλος· καὶ ὑμεῖς καθαροί\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMP} \Form{καθαρός} \Gloss{clean} } ἐστε,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2PPAI} } ἀλλ’ οὐχὶ πάντες. 
\MainTextVerseMark{13}{11}ᾔδει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } γὰρ τὸν παραδιδόντα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAAMS} } αὐτόν· διὰ τοῦτο εἶπεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ⸀ὅτι Οὐχὶ πάντες καθαροί\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMP} \Form{καθαρός} \Gloss{clean} } ἐστε.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAI} } 
\MainTextVerseMark{13}{12}Ὅτε οὖν ἔνιψεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{νίπτω} \Gloss{to wash} } τοὺς πόδας αὐτῶν ⸀καὶ ἔλαβεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } τὰ ἱμάτια αὐτοῦ ⸂καὶ ἀνέπεσεν⸃,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀναπίπτω} \Gloss{recline} } πάλιν εἶπεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Γινώσκετε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAI} } τί πεποίηκα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SRAI} } ὑμῖν; 
\MainTextVerseMark{13}{13}ὑμεῖς φωνεῖτέ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } με Ὁ διδάσκαλος καὶ Ὁ κύριος, καὶ καλῶς λέγετε,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } εἰμὶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } γάρ. 
\MainTextVerseMark{13}{14}εἰ οὖν ἐγὼ ἔνιψα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} \Form{νίπτω} \Gloss{to wash} } ὑμῶν τοὺς πόδας ὁ κύριος καὶ ὁ διδάσκαλος, καὶ ὑμεῖς ὀφείλετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } ἀλλήλων νίπτειν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} \Form{νίπτω} \Gloss{to wash} } τοὺς πόδας· 
\MainTextVerseMark{13}{15}ὑπόδειγμα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NANS} \Form{ὑπόδειγμα} \Gloss{example} } γὰρ ἔδωκα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAI} } ὑμῖν ἵνα καθὼς ἐγὼ ἐποίησα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } ὑμῖν καὶ ὑμεῖς ποιῆτε.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAS} } 
\MainTextVerseMark{13}{16}ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } δοῦλος μείζων τοῦ κυρίου αὐτοῦ οὐδὲ ἀπόστολος μείζων τοῦ πέμψαντος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAAGMS} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{13}{17}εἰ ταῦτα οἴδατε,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PRAI} } μακάριοί ἐστε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } ἐὰν ποιῆτε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAS} } αὐτά. 
\MainTextVerseMark{13}{18}οὐ περὶ πάντων ὑμῶν λέγω·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ἐγὼ οἶδα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SRAI} } ⸀τίνας ἐξελεξάμην·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAMI} \Form{ἐκλέγομαι} \Gloss{to chose} } ἀλλ’ ἵνα ἡ γραφὴ πληρωθῇ·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPS} } Ὁ τρώγων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} \Form{τρώγω} \Gloss{to eat} } ⸀μου τὸν ἄρτον ἐπῆρεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐπαίρω} \Gloss{to lift up} } ἐπ’ ἐμὲ τὴν πτέρναν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFS} \Form{πτέρνα} \Gloss{heel} } αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{13}{19}ἀπ’ ἄρτι λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν πρὸ τοῦ γενέσθαι,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAM} } ἵνα ⸂πιστεύσητε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAS} } ὅταν γένηται⸃\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAMS} } ὅτι ἐγώ εἰμι.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } 
\MainTextVerseMark{13}{20}ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, ὁ λαμβάνων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ⸀ἄν τινα πέμψω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAS} } ἐμὲ λαμβάνει,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ὁ δὲ ἐμὲ λαμβάνων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } λαμβάνει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } τὸν πέμψαντά\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPAAAMS} } με. 
\MainTextVerseMark{13}{21}Ταῦτα εἰπὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ⸀ὁ Ἰησοῦς ἐταράχθη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPI} \Form{ταράσσω} \Gloss{to trouble} } τῷ πνεύματι καὶ ἐμαρτύρησεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } καὶ εἶπεν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } Ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν ὅτι εἷς ἐξ ὑμῶν παραδώσει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SFAI} } με. 
\MainTextVerseMark{13}{22}⸀ἔβλεπον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } εἰς ἀλλήλους οἱ μαθηταὶ ἀπορούμενοι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMNMP} \Form{ἀπορέω} \Gloss{to be puzzled} } περὶ τίνος λέγει.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{13}{23}⸀ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ἀνακείμενος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMNMS} \Form{ἀνάκειμαι} \Gloss{to recline for a meal} } εἷς ⸀ἐκ τῶν μαθητῶν αὐτοῦ ἐν τῷ κόλπῳ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDMS} \Form{κόλπος} \Gloss{side} } τοῦ Ἰησοῦ, ὃν ἠγάπα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } ὁ Ἰησοῦς· 
\MainTextVerseMark{13}{24}νεύει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} \Form{νεύω} \Gloss{to motion} } οὖν τούτῳ Σίμων Πέτρος ⸂πυθέσθαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAM} \Form{πυνθάνομαι} \Gloss{to ask} } τίς ἂν εἴη⸃\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAO} } περὶ οὗ λέγει.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{13}{25}⸀ἀναπεσὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} \Form{ἀναπίπτω} \Gloss{recline} } ἐκεῖνος οὕτως ἐπὶ τὸ στῆθος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{στῆθος} \Gloss{chest} } τοῦ Ἰησοῦ λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· Κύριε, τίς ἐστιν;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{13}{26}⸀ἀποκρίνεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } ὁ Ἰησοῦς· Ἐκεῖνός ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ᾧ ἐγὼ ⸀βάψω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SFAI} \Form{βάπτω} \Gloss{to dip} } τὸ ψωμίον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{ψωμίον} \Gloss{piece of bread} } ⸂καὶ δώσω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SFAI} } αὐτῷ⸃· ⸂βάψας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAANMS} \Form{βάπτω} \Gloss{to dip} } οὖν⸃ τὸ ⸀ψωμίον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANS} \Form{ψωμίον} \Gloss{piece of bread} } δίδωσιν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } Ἰούδᾳ Σίμωνος ⸀Ἰσκαριώτου.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NGMS} \Form{Ἰσκαριώτης} \Gloss{Iscariot} } 
\MainTextVerseMark{13}{27}καὶ μετὰ τὸ ψωμίον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NANS} \Form{ψωμίον} \Gloss{piece of bread} } τότε εἰσῆλθεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } εἰς ἐκεῖνον ὁ Σατανᾶς. λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } οὖν αὐτῷ ⸀ὁ Ἰησοῦς· Ὃ ποιεῖς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } ποίησον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAM} } τάχιον.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{τάχιον} \Gloss{quickly} } 
\MainTextVerseMark{13}{28}τοῦτο δὲ οὐδεὶς ἔγνω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } τῶν ἀνακειμένων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMGMP} \Form{ἀνάκειμαι} \Gloss{to recline for a meal} } πρὸς τί εἶπεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ· 
\MainTextVerseMark{13}{29}τινὲς γὰρ ἐδόκουν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } ἐπεὶ\FnGenericTemplate{b}{\Form{ἐπεί} \Gloss{since} } τὸ γλωσσόκομον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{γλωσσόκομον} \Gloss{container for money} } ⸀εἶχεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } Ἰούδας, ὅτι λέγει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ ⸀ὁ Ἰησοῦς· Ἀγόρασον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAAM} } ὧν χρείαν ἔχομεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1PPAI} } εἰς τὴν ἑορτήν,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAFS} \Form{ἑορτή} \Gloss{feast} } ἢ τοῖς πτωχοῖς ἵνα τι δῷ.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SAAS} } 
\MainTextVerseMark{13}{30}λαβὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } οὖν τὸ ψωμίον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{ψωμίον} \Gloss{piece of bread} } ἐκεῖνος ⸂ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } εὐθύς⸃. ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } δὲ νύξ. 
\MainTextVerseMark{13}{31}Ὅτε ⸀οὖν ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ⸀λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } Ἰησοῦς· Νῦν ἐδοξάσθη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPI} } ὁ υἱὸς τοῦ ἀνθρώπου, καὶ ὁ θεὸς ἐδοξάσθη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} } ἐν αὐτῷ· 
\MainTextVerseMark{13}{32}⸂εἰ ὁ θεὸς ἐδοξάσθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ἐν αὐτῷ,⸃ καὶ ὁ θεὸς δοξάσει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFAI} } αὐτὸν ἐν ⸀αὑτῷ, καὶ εὐθὺς δοξάσει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFAI} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{13}{33}τεκνία,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNP} \Form{τεκνίον} \Gloss{dear children} } ἔτι μικρὸν μεθ’ ὑμῶν εἰμι·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ζητήσετέ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PFAI} } με, καὶ καθὼς εἶπον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAI} } τοῖς Ἰουδαίοις ὅτι Ὅπου ⸂ἐγὼ ὑπάγω⸃\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } ὑμεῖς οὐ δύνασθε\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PPMI} } ἐλθεῖν,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} } καὶ ὑμῖν λέγω\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V1SPAI} } ἄρτι. 
\MainTextVerseMark{13}{34}ἐντολὴν καινὴν δίδωμι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν ἵνα ἀγαπᾶτε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAS} } ἀλλήλους, καθὼς ἠγάπησα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } ὑμᾶς ἵνα καὶ ὑμεῖς ἀγαπᾶτε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAS} } ἀλλήλους. 
\MainTextVerseMark{13}{35}ἐν τούτῳ γνώσονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFMI} } πάντες ὅτι ἐμοὶ μαθηταί ἐστε,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } ἐὰν ἀγάπην ἔχητε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAS} } ἐν ἀλλήλοις. 
\MainTextVerseMark{13}{36}Λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ Σίμων Πέτρος· Κύριε, ποῦ ὑπάγεις;\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } ⸀ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς· Ὅπου ὑπάγω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } οὐ δύνασαί\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPMI} } μοι νῦν ἀκολουθῆσαι,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } ⸂ἀκολουθήσεις\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SFAI} } δὲ ὕστερον⸃.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANS} \Form{ὕστερον} \Gloss{later} } 
\MainTextVerseMark{13}{37}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ ⸀ὁ Πέτρος· Κύριε, διὰ τί οὐ δύναμαί\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPMI} } σοι ⸀ἀκολουθῆσαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} } ἄρτι; τὴν ψυχήν μου ὑπὲρ σοῦ θήσω.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SFAI} } 
\MainTextVerseMark{13}{38}⸀ἀποκρίνεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } Ἰησοῦς· Τὴν ψυχήν σου ὑπὲρ ἐμοῦ θήσεις;\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SFAI} } ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } σοι, οὐ μὴ ἀλέκτωρ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{ἀλέκτωρ} \Gloss{rooster} } φωνήσῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } ἕως οὗ ⸀ἀρνήσῃ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SFMI} } με τρίς.\FnGenericTemplate{g}{\Form{τρίς} \Gloss{three times} } 
\ChapterHeader{14}{Chapter 14}

\MainTextVerseMark{14}{1}Μὴ ταρασσέσθω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPPM} \Form{ταράσσω} \Gloss{to trouble} } ὑμῶν ἡ καρδία· πιστεύετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } εἰς τὸν θεόν, καὶ εἰς ἐμὲ πιστεύετε.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } 
\MainTextVerseMark{14}{2}ἐν τῇ οἰκίᾳ τοῦ πατρός μου μοναὶ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFP} \Form{μονή} \Gloss{room} } πολλαί εἰσιν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } εἰ δὲ μή, εἶπον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } ἂν ὑμῖν ⸀ὅτι πορεύομαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPMI} } ἑτοιμάσαι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } τόπον ὑμῖν· 
\MainTextVerseMark{14}{3}καὶ ἐὰν πορευθῶ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAPS} } ⸀καὶ ἑτοιμάσω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAS} } ⸂τόπον ὑμῖν⸃, πάλιν ἔρχομαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPMI} } καὶ παραλήμψομαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SFMI} } ὑμᾶς πρὸς ἐμαυτόν, ἵνα ὅπου εἰμὶ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } ἐγὼ καὶ ὑμεῖς ἦτε.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PPAS} } 
\MainTextVerseMark{14}{4}καὶ ὅπου ἐγὼ ὑπάγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } οἴδατε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PRAI} } ⸂τὴν ὁδόν⸃. 
\MainTextVerseMark{14}{5}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ Θωμᾶς·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Θωμᾶς} \Gloss{Thomas} } Κύριε, οὐκ οἴδαμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PRAI} } ποῦ ὑπάγεις·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } ⸀πῶς ⸂δυνάμεθα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PPMI} } τὴν ὁδὸν εἰδέναι⸃;\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNRA} } 
\MainTextVerseMark{14}{6}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ ⸀ὁ Ἰησοῦς· Ἐγώ εἰμι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ἡ ὁδὸς καὶ ἡ ἀλήθεια καὶ ἡ ζωή· οὐδεὶς ἔρχεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } πρὸς τὸν πατέρα εἰ μὴ δι’ ἐμοῦ. 
\MainTextVerseMark{14}{7}εἰ ⸀ἐγνώκειτέ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } με, καὶ τὸν πατέρα μου ⸂ἂν ᾔδειτε⸃·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } ⸀ἀπ’ ἄρτι γινώσκετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } αὐτὸν καὶ ἑωράκατε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PRAI} } ⸀αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{14}{8}Λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ Φίλιππος· Κύριε, δεῖξον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} } ἡμῖν τὸν πατέρα, καὶ ἀρκεῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} \Form{ἀρκέω} \Gloss{to be content} } ἡμῖν. 
\MainTextVerseMark{14}{9}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς· ⸂Τοσούτῳ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDMS} \Form{τοσοῦτος} \Gloss{so great} } χρόνῳ⸃ μεθ’ ὑμῶν εἰμι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } καὶ οὐκ ἔγνωκάς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SRAI} } με, Φίλιππε; ὁ ἑωρακὼς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRANMS} } ἐμὲ ἑώρακεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SRAI} } τὸν πατέρα· ⸀πῶς σὺ λέγεις·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SPAI} } Δεῖξον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SAAM} } ἡμῖν τὸν πατέρα; 
\MainTextVerseMark{14}{10}οὐ πιστεύεις\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SPAI} } ὅτι ἐγὼ ἐν τῷ πατρὶ καὶ ὁ πατὴρ ἐν ἐμοί ἐστιν;\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τὰ ῥήματα ἃ ἐγὼ ⸀λέγω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν ἀπ’ ἐμαυτοῦ οὐ λαλῶ,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } ὁ δὲ ⸀πατὴρ ἐν ἐμοὶ ⸀μένων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } ποιεῖ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } τὰ ἔργα ⸀αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{14}{11}πιστεύετέ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAM} } μοι ὅτι ἐγὼ ἐν τῷ πατρὶ καὶ ὁ πατὴρ ἐν ἐμοί· εἰ δὲ μή, διὰ τὰ ἔργα αὐτὰ ⸀πιστεύετε.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAM} } 
\MainTextVerseMark{14}{12}ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, ὁ πιστεύων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } εἰς ἐμὲ τὰ ἔργα ἃ ἐγὼ ποιῶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } κἀκεῖνος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{κἀκεῖνος} \Gloss{and that one} } ποιήσει,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFAI} } καὶ μείζονα τούτων ποιήσει,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SFAI} } ὅτι ἐγὼ πρὸς τὸν ⸀πατέρα πορεύομαι·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SPMI} } 
\MainTextVerseMark{14}{13}καὶ ὅ τι ἂν αἰτήσητε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PAAS} } ἐν τῷ ὀνόματί μου τοῦτο ποιήσω,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SFAI} } ἵνα δοξασθῇ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPS} } ὁ πατὴρ ἐν τῷ υἱῷ· 
\MainTextVerseMark{14}{14}ἐάν τι αἰτήσητέ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PAAS} } ⸀με ἐν τῷ ὀνόματί μου ⸀ἐγὼ ποιήσω.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SFAI} } 
\MainTextVerseMark{14}{15}Ἐὰν ἀγαπᾶτέ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAS} } με, τὰς ἐντολὰς τὰς ἐμὰς ⸀τηρήσετε·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PFAI} } 
\MainTextVerseMark{14}{16}κἀγὼ ἐρωτήσω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SFAI} } τὸν πατέρα καὶ ἄλλον παράκλητον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{παράκλητος} \Gloss{counselor} } δώσει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFAI} } ὑμῖν ἵνα ⸀ᾖ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAS} } μεθ’ ὑμῶν εἰς τὸν ⸀αἰῶνα, 
\MainTextVerseMark{14}{17}τὸ πνεῦμα τῆς ἀληθείας, ὃ ὁ κόσμος οὐ δύναται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } λαβεῖν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } ὅτι οὐ θεωρεῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } αὐτὸ οὐδὲ ⸀γινώσκει·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ⸀ὑμεῖς γινώσκετε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAI} } αὐτό, ὅτι παρ’ ὑμῖν μένει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ἐν ὑμῖν ⸀ἔσται.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SFMI} } 
\MainTextVerseMark{14}{18}Οὐκ ἀφήσω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SFAI} } ὑμᾶς ὀρφανούς,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMP} \Form{ὀρφανός} \Gloss{an orphan} } ἔρχομαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPMI} } πρὸς ὑμᾶς. 
\MainTextVerseMark{14}{19}ἔτι μικρὸν καὶ ὁ κόσμος με οὐκέτι θεωρεῖ,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ὑμεῖς δὲ θεωρεῖτέ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } με, ὅτι ἐγὼ ζῶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } καὶ ὑμεῖς ⸀ζήσετε.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PFAI} } 
\MainTextVerseMark{14}{20}ἐν ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾳ ⸂γνώσεσθε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PFMI} } ὑμεῖς⸃ ὅτι ἐγὼ ἐν τῷ πατρί μου καὶ ὑμεῖς ἐν ἐμοὶ κἀγὼ ἐν ὑμῖν. 
\MainTextVerseMark{14}{21}ὁ ἔχων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } τὰς ἐντολάς μου καὶ τηρῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } αὐτὰς ἐκεῖνός ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὁ ἀγαπῶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } με· ὁ δὲ ἀγαπῶν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } με ἀγαπηθήσεται\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SFPI} } ὑπὸ τοῦ πατρός μου, κἀγὼ ἀγαπήσω\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SFAI} } αὐτὸν καὶ ἐμφανίσω\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V1SFAI} \Form{ἐμφανίζω} \Gloss{to show} } αὐτῷ ἐμαυτόν. 
\MainTextVerseMark{14}{22}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ Ἰούδας, οὐχ ὁ Ἰσκαριώτης·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Ἰσκαριώτης} \Gloss{Iscariot} } Κύριε, ⸀τί γέγονεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRAI} } ὅτι ἡμῖν μέλλεις\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } ἐμφανίζειν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPA} \Form{ἐμφανίζω} \Gloss{to show} } σεαυτὸν καὶ οὐχὶ τῷ κόσμῳ; 
\MainTextVerseMark{14}{23}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ· Ἐάν τις ἀγαπᾷ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAS} } με τὸν λόγον μου τηρήσει,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFAI} } καὶ ὁ πατήρ μου ἀγαπήσει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFAI} } αὐτόν, καὶ πρὸς αὐτὸν ἐλευσόμεθα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1PFMI} } καὶ μονὴν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFS} \Form{μονή} \Gloss{room} } παρ’ αὐτῷ ⸀ποιησόμεθα.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V1PFMI} } 
\MainTextVerseMark{14}{24}ὁ μὴ ἀγαπῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } με τοὺς λόγους μου οὐ τηρεῖ·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ὁ λόγος ὃν ἀκούετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἐμὸς ἀλλὰ τοῦ πέμψαντός\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAAGMS} } με πατρός. 
\MainTextVerseMark{14}{25}Ταῦτα λελάληκα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } ὑμῖν παρ’ ὑμῖν μένων·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } 
\MainTextVerseMark{14}{26}ὁ δὲ παράκλητος,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{παράκλητος} \Gloss{counselor} } τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον ὃ πέμψει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFAI} } ὁ πατὴρ ἐν τῷ ὀνόματί μου, ἐκεῖνος ὑμᾶς διδάξει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFAI} } πάντα καὶ ὑπομνήσει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFAI} \Form{ὑπομιμνῄσκω} \Gloss{to remind} } ὑμᾶς πάντα ἃ εἶπον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SAAI} } ⸀ὑμῖν. 
\MainTextVerseMark{14}{27}εἰρήνην ἀφίημι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, εἰρήνην τὴν ἐμὴν δίδωμι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν· οὐ καθὼς ὁ κόσμος δίδωσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἐγὼ δίδωμι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν. μὴ ταρασσέσθω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPPM} \Form{ταράσσω} \Gloss{to trouble} } ὑμῶν ἡ καρδία μηδὲ δειλιάτω.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAM} \Form{δειλιάω} \Gloss{to be afraid} } 
\MainTextVerseMark{14}{28}ἠκούσατε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PAAI} } ὅτι ἐγὼ εἶπον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAI} } ὑμῖν· Ὑπάγω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } καὶ ἔρχομαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPMI} } πρὸς ὑμᾶς. εἰ ἠγαπᾶτέ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PIAI} } με ἐχάρητε\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PAPI} } ἄν, ⸀ὅτι πορεύομαι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SPMI} } πρὸς τὸν πατέρα, ὅτι ὁ ⸀πατὴρ μείζων μού ἐστιν.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{14}{29}καὶ νῦν εἴρηκα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } ὑμῖν πρὶν\FnGenericTemplate{b}{\Form{πρίν} \Gloss{before} } γενέσθαι,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAM} } ἵνα ὅταν γένηται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAMS} } πιστεύσητε.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PAAS} } 
\MainTextVerseMark{14}{30}οὐκέτι πολλὰ λαλήσω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SFAI} } μεθ’ ὑμῶν, ἔρχεται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPMI} } γὰρ ὁ τοῦ κόσμου ἄρχων· καὶ ἐν ἐμοὶ οὐκ ἔχει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } οὐδέν, 
\MainTextVerseMark{14}{31}ἀλλ’ ἵνα γνῷ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} } ὁ κόσμος ὅτι ἀγαπῶ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } τὸν πατέρα, καὶ καθὼς ⸀ἐνετείλατο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAMI} \Form{ἐντέλλομαι} \Gloss{to command} } μοι ὁ πατὴρ οὕτως ποιῶ.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } Ἐγείρεσθε,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPPM} } ἄγωμεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1PPAS} } ἐντεῦθεν.\FnGenericTemplate{g}{\Form{ἐντεῦθεν} \Gloss{from here} } 
\ChapterHeader{15}{Chapter 15}

\MainTextVerseMark{15}{1}Ἐγώ εἰμι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ἡ ἄμπελος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{ἄμπελος} \Gloss{vine} } ἡ ἀληθινή,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } καὶ ὁ πατήρ μου ὁ γεωργός\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{γεωργός} \Gloss{farmer} } ἐστιν·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{15}{2}πᾶν κλῆμα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NANS} \Form{κλῆμα} \Gloss{branch} } ἐν ἐμοὶ μὴ φέρον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAANS} } καρπὸν αἴρει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } αὐτό, καὶ πᾶν τὸ καρπὸν φέρον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAANS} } καθαίρει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} \Form{καθαίρω} \Gloss{to prune} } αὐτὸ ἵνα ⸂καρπὸν πλείονα⸃ φέρῃ.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAS} } 
\MainTextVerseMark{15}{3}ἤδη ὑμεῖς καθαροί\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMP} \Form{καθαρός} \Gloss{clean} } ἐστε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } διὰ τὸν λόγον ὃν λελάληκα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SRAI} } ὑμῖν· 
\MainTextVerseMark{15}{4}μείνατε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PAAM} } ἐν ἐμοί, κἀγὼ ἐν ὑμῖν. καθὼς τὸ κλῆμα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{κλῆμα} \Gloss{branch} } οὐ δύναται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } καρπὸν φέρειν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} } ἀφ’ ἑαυτοῦ ἐὰν μὴ ⸀μένῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAS} } ἐν τῇ ἀμπέλῳ,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDFS} \Form{ἄμπελος} \Gloss{vine} } οὕτως οὐδὲ ὑμεῖς ἐὰν μὴ ἐν ἐμοὶ ⸀μένητε.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2PPAS} } 
\MainTextVerseMark{15}{5}ἐγώ εἰμι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ἡ ἄμπελος,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{ἄμπελος} \Gloss{vine} } ὑμεῖς τὰ κλήματα.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNP} \Form{κλῆμα} \Gloss{branch} } ὁ μένων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } ἐν ἐμοὶ κἀγὼ ἐν αὐτῷ οὗτος φέρει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } καρπὸν πολύν, ὅτι χωρὶς ἐμοῦ οὐ δύνασθε\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PPMI} } ποιεῖν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNPA} } οὐδέν. 
\MainTextVerseMark{15}{6}ἐὰν μή τις ⸀μένῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAS} } ἐν ἐμοί, ἐβλήθη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPI} } ἔξω ὡς τὸ κλῆμα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNS} \Form{κλῆμα} \Gloss{branch} } καὶ ἐξηράνθη,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} \Form{ξηραίνω} \Gloss{to wither} } καὶ συνάγουσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAI} } αὐτὰ καὶ εἰς τὸ πῦρ βάλλουσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PPAI} } καὶ καίεται.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPPI} \Form{καίω} \Gloss{to light} } 
\MainTextVerseMark{15}{7}ἐὰν μείνητε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PAAS} } ἐν ἐμοὶ καὶ τὰ ῥήματά μου ἐν ὑμῖν μείνῃ,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } ὃ ἐὰν θέλητε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAS} } ⸀αἰτήσασθε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAMM} } καὶ γενήσεται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFMI} } ὑμῖν· 
\MainTextVerseMark{15}{8}ἐν τούτῳ ἐδοξάσθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ὁ πατήρ μου ἵνα καρπὸν πολὺν φέρητε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAS} } καὶ ⸀γένησθε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAMS} } ἐμοὶ μαθηταί. 
\MainTextVerseMark{15}{9}καθὼς ἠγάπησέν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } με ὁ πατήρ, κἀγὼ ⸂ὑμᾶς ἠγάπησα⸃,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAI} } μείνατε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAM} } ἐν τῇ ἀγάπῃ τῇ ἐμῇ. 
\MainTextVerseMark{15}{10}ἐὰν τὰς ἐντολάς μου τηρήσητε,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PAAS} } μενεῖτε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PFAI} } ἐν τῇ ἀγάπῃ μου, καθὼς ἐγὼ ⸂τὰς ἐντολὰς τοῦ πατρός μου⸃ τετήρηκα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SRAI} } καὶ μένω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } αὐτοῦ ἐν τῇ ἀγάπῃ. 
\MainTextVerseMark{15}{11}ταῦτα λελάληκα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } ὑμῖν ἵνα ἡ χαρὰ ἡ ἐμὴ ἐν ὑμῖν ⸀ᾖ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAS} } καὶ ἡ χαρὰ ὑμῶν πληρωθῇ.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPS} } 
\MainTextVerseMark{15}{12}Αὕτη ἐστὶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἡ ἐντολὴ ἡ ἐμὴ ἵνα ἀγαπᾶτε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAS} } ἀλλήλους καθὼς ἠγάπησα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } ὑμᾶς· 
\MainTextVerseMark{15}{13}μείζονα ταύτης ἀγάπην οὐδεὶς ἔχει,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἵνα τις τὴν ψυχὴν αὐτοῦ θῇ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } ὑπὲρ τῶν φίλων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMP} \Form{φίλος} \Gloss{friendly} } αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{15}{14}ὑμεῖς φίλοι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMP} \Form{φίλος} \Gloss{friendly} } μού ἐστε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } ἐὰν ποιῆτε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAS} } ⸀ἃ ἐγὼ ἐντέλλομαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPMI} \Form{ἐντέλλομαι} \Gloss{to command} } ὑμῖν. 
\MainTextVerseMark{15}{15}οὐκέτι ⸂λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμᾶς⸃ δούλους, ὅτι ὁ δοῦλος οὐκ οἶδεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SRAI} } τί ποιεῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῦ ὁ κύριος· ὑμᾶς δὲ εἴρηκα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SRAI} } φίλους,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMP} \Form{φίλος} \Gloss{friendly} } ὅτι πάντα ἃ ἤκουσα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SAAI} } παρὰ τοῦ πατρός μου ἐγνώρισα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SAAI} \Form{γνωρίζω} \Gloss{to make known} } ὑμῖν. 
\MainTextVerseMark{15}{16}οὐχ ὑμεῖς με ἐξελέξασθε,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PAMI} \Form{ἐκλέγομαι} \Gloss{to chose} } ἀλλ’ ἐγὼ ἐξελεξάμην\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAMI} \Form{ἐκλέγομαι} \Gloss{to chose} } ὑμᾶς, καὶ ἔθηκα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } ὑμᾶς ἵνα ὑμεῖς ὑπάγητε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAS} } καὶ καρπὸν φέρητε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAS} } καὶ ὁ καρπὸς ὑμῶν μένῃ,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAS} } ἵνα ὅ τι ἂν αἰτήσητε\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2PAAS} } τὸν πατέρα ἐν τῷ ὀνόματί μου δῷ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAAS} } ὑμῖν. 
\MainTextVerseMark{15}{17}ταῦτα ἐντέλλομαι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPMI} \Form{ἐντέλλομαι} \Gloss{to command} } ὑμῖν ἵνα ἀγαπᾶτε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAS} } ἀλλήλους. 
\MainTextVerseMark{15}{18}Εἰ ὁ κόσμος ὑμᾶς μισεῖ,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } γινώσκετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } ὅτι ἐμὲ πρῶτον ⸀ὑμῶν μεμίσηκεν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRAI} } 
\MainTextVerseMark{15}{19}εἰ ἐκ τοῦ κόσμου ἦτε,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PIAI} } ὁ κόσμος ἂν τὸ ἴδιον ἐφίλει·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} \Form{φιλέω} \Gloss{to love} } ὅτι δὲ ἐκ τοῦ κόσμου οὐκ ἐστέ,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } ἀλλ’ ἐγὼ ἐξελεξάμην\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAMI} \Form{ἐκλέγομαι} \Gloss{to chose} } ὑμᾶς ἐκ τοῦ κόσμου, διὰ τοῦτο μισεῖ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ὑμᾶς ὁ κόσμος. 
\MainTextVerseMark{15}{20}μνημονεύετε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAM} \Form{μνημονεύω} \Gloss{to remember} } τοῦ λόγου οὗ ἐγὼ εἶπον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAI} } ὑμῖν· Οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } δοῦλος μείζων τοῦ κυρίου αὐτοῦ· εἰ ἐμὲ ἐδίωξαν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } καὶ ὑμᾶς διώξουσιν·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PFAI} } εἰ τὸν λόγον μου ἐτήρησαν,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAI} } καὶ τὸν ὑμέτερον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMS} \Form{ὑμέτερος} \Gloss{your} } τηρήσουσιν.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PFAI} } 
\MainTextVerseMark{15}{21}ἀλλὰ ταῦτα πάντα ποιήσουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFAI} } ⸂εἰς ὑμᾶς⸃ διὰ τὸ ὄνομά μου, ὅτι οὐκ οἴδασιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PRAI} } τὸν πέμψαντά\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAAAMS} } με. 
\MainTextVerseMark{15}{22}εἰ μὴ ἦλθον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } καὶ ἐλάλησα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAI} } αὐτοῖς, ἁμαρτίαν οὐκ ⸀εἴχοσαν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } νῦν δὲ πρόφασιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{πρόφασις} \Gloss{excuse} } οὐκ ἔχουσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAI} } περὶ τῆς ἁμαρτίας αὐτῶν. 
\MainTextVerseMark{15}{23}ὁ ἐμὲ μισῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } καὶ τὸν πατέρα μου μισεῖ.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{15}{24}εἰ τὰ ἔργα μὴ ἐποίησα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ἐν αὐτοῖς ἃ οὐδεὶς ἄλλος ⸀ἐποίησεν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ἁμαρτίαν οὐκ ⸀εἴχοσαν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } νῦν δὲ καὶ ἑωράκασιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PRAI} } καὶ μεμισήκασιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PRAI} } καὶ ἐμὲ καὶ τὸν πατέρα μου. 
\MainTextVerseMark{15}{25}ἀλλ’ ἵνα πληρωθῇ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPS} } ὁ λόγος ὁ ⸂ἐν τῷ νόμῳ αὐτῶν γεγραμμένος⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRPNMS} } ὅτι Ἐμίσησάν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } με δωρεάν.\FnGenericTemplate{d}{\Form{δωρεάν} \Gloss{freely} } 
\MainTextVerseMark{15}{26}⸀Ὅταν ἔλθῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} } ὁ παράκλητος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{παράκλητος} \Gloss{counselor} } ὃν ἐγὼ πέμψω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SFAI} } ὑμῖν παρὰ τοῦ πατρός, τὸ πνεῦμα τῆς ἀληθείας ὃ παρὰ τοῦ πατρὸς ἐκπορεύεται,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } ἐκεῖνος μαρτυρήσει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFAI} } περὶ ἐμοῦ· 
\MainTextVerseMark{15}{27}καὶ ὑμεῖς δὲ μαρτυρεῖτε,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } ὅτι ἀπ’ ἀρχῆς μετ’ ἐμοῦ ἐστε.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } 
\ChapterHeader{16}{Chapter 16}

\MainTextVerseMark{16}{1}Ταῦτα λελάληκα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } ὑμῖν ἵνα μὴ σκανδαλισθῆτε.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAPS} } 
\MainTextVerseMark{16}{2}ἀποσυναγώγους\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NAMP} \Form{ἀποσυνάγωγος} \Gloss{put out of the synagogue} } ποιήσουσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PFAI} } ὑμᾶς· ἀλλ’ ἔρχεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } ὥρα ἵνα πᾶς ὁ ἀποκτείνας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} } ὑμᾶς δόξῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } λατρείαν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{λατρεία} \Gloss{worship} } προσφέρειν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNPA} } τῷ θεῷ. 
\MainTextVerseMark{16}{3}καὶ ταῦτα ποιήσουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFAI} } ὅτι οὐκ ἔγνωσαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } τὸν πατέρα οὐδὲ ἐμέ. 
\MainTextVerseMark{16}{4}ἀλλὰ ταῦτα λελάληκα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } ὑμῖν ἵνα ὅταν ἔλθῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } ἡ ὥρα ⸀αὐτῶν μνημονεύητε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAS} \Form{μνημονεύω} \Gloss{to remember} } ⸁αὐτῶν ὅτι ἐγὼ εἶπον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAI} } ὑμῖν. Ταῦτα δὲ ὑμῖν ἐξ ἀρχῆς οὐκ εἶπον,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SAAI} } ὅτι μεθ’ ὑμῶν ἤμην.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SIMI} } 
\MainTextVerseMark{16}{5}νῦν δὲ ὑπάγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } πρὸς τὸν πέμψαντά\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAAAMS} } με καὶ οὐδεὶς ἐξ ὑμῶν ἐρωτᾷ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } με· Ποῦ ὑπάγεις;\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } 
\MainTextVerseMark{16}{6}ἀλλ’ ὅτι ταῦτα λελάληκα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } ὑμῖν ἡ λύπη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{λύπη} \Gloss{sorrow} } πεπλήρωκεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRAI} } ὑμῶν τὴν καρδίαν. 
\MainTextVerseMark{16}{7}ἀλλ’ ἐγὼ τὴν ἀλήθειαν λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, συμφέρει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} \Form{συμφέρω} \Gloss{to bring together} } ὑμῖν ἵνα ἐγὼ ἀπέλθω.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAS} } ἐὰν ⸀γὰρ μὴ ἀπέλθω,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAS} } ὁ παράκλητος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{παράκλητος} \Gloss{counselor} } ⸂οὐ μὴ ἔλθῃ⸃\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAS} } πρὸς ὑμᾶς· ἐὰν δὲ πορευθῶ,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SAPS} } πέμψω\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V1SFAI} } αὐτὸν πρὸς ὑμᾶς. 
\MainTextVerseMark{16}{8}καὶ ἐλθὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ἐκεῖνος ἐλέγξει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFAI} \Form{ἐλέγχω} \Gloss{to expose} } τὸν κόσμον περὶ ἁμαρτίας καὶ περὶ δικαιοσύνης καὶ περὶ κρίσεως· 
\MainTextVerseMark{16}{9}περὶ ἁμαρτίας μέν, ὅτι οὐ πιστεύουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } εἰς ἐμέ· 
\MainTextVerseMark{16}{10}περὶ δικαιοσύνης δέ, ὅτι πρὸς τὸν ⸀πατέρα ὑπάγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } καὶ οὐκέτι θεωρεῖτέ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } με· 
\MainTextVerseMark{16}{11}περὶ δὲ κρίσεως, ὅτι ὁ ἄρχων τοῦ κόσμου τούτου κέκριται.\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SRPI} } 
\MainTextVerseMark{16}{12}Ἔτι πολλὰ ἔχω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ⸂ὑμῖν λέγειν⸃,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } ἀλλ’ οὐ δύνασθε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPMI} } βαστάζειν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} \Form{βαστάζω} \Gloss{to carry} } ἄρτι· 
\MainTextVerseMark{16}{13}ὅταν δὲ ἔλθῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} } ἐκεῖνος, τὸ πνεῦμα τῆς ἀληθείας, ὁδηγήσει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFAI} \Form{ὁδηγέω} \Gloss{to lead} } ὑμᾶς ⸂ἐν τῇ ἀληθείᾳ πάσῃ⸃, οὐ γὰρ λαλήσει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFAI} } ἀφ’ ἑαυτοῦ, ἀλλ’ ὅσα ⸀ἀκούσει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFAI} } λαλήσει,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFAI} } καὶ τὰ ἐρχόμενα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPMANP} } ἀναγγελεῖ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SFAI} \Form{ἀναγγέλλω} \Gloss{to tell} } ὑμῖν. 
\MainTextVerseMark{16}{14}ἐκεῖνος ἐμὲ δοξάσει,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SFAI} } ὅτι ἐκ τοῦ ἐμοῦ λήμψεται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFMI} } καὶ ἀναγγελεῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFAI} \Form{ἀναγγέλλω} \Gloss{to tell} } ὑμῖν. 
\MainTextVerseMark{16}{15}πάντα ὅσα ἔχει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ὁ πατὴρ ἐμά ἐστιν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } διὰ τοῦτο εἶπον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } ὅτι ἐκ τοῦ ἐμοῦ λαμβάνει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ἀναγγελεῖ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFAI} \Form{ἀναγγέλλω} \Gloss{to tell} } ὑμῖν. 
\MainTextVerseMark{16}{16}Μικρὸν καὶ ⸀οὐκέτι θεωρεῖτέ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } με, καὶ πάλιν μικρὸν καὶ ὄψεσθέ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PFMI} } ⸀με. 
\MainTextVerseMark{16}{17}εἶπαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν ἐκ τῶν μαθητῶν αὐτοῦ πρὸς ἀλλήλους· Τί ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τοῦτο ὃ λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἡμῖν· Μικρὸν καὶ οὐ θεωρεῖτέ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} } με, καὶ πάλιν μικρὸν καὶ ὄψεσθέ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PFMI} } με; καί· ⸀Ὅτι ὑπάγω\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPAI} } πρὸς τὸν πατέρα; 
\MainTextVerseMark{16}{18}ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } οὖν· ⸂Τί ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τοῦτο⸃ ὃ ⸀λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } μικρόν; οὐκ οἴδαμεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PRAI} } τί λαλεῖ.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{16}{19}⸀ἔγνω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } Ἰησοῦς ὅτι ἤθελον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } αὐτὸν ἐρωτᾶν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Περὶ τούτου ζητεῖτε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAI} } μετ’ ἀλλήλων ὅτι εἶπον·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SAAI} } Μικρὸν καὶ οὐ θεωρεῖτέ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2PPAI} } με, καὶ πάλιν μικρὸν καὶ ὄψεσθέ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2PFMI} } με; 
\MainTextVerseMark{16}{20}ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν ὅτι κλαύσετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PFAI} } καὶ θρηνήσετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PFAI} \Form{θρηνέω} \Gloss{to sing a funeral dirge} } ὑμεῖς, ὁ δὲ κόσμος χαρήσεται·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFPI} } ⸀ὑμεῖς λυπηθήσεσθε,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PFPI} \Form{λυπέω} \Gloss{to cause sorrow} } ἀλλ’ ἡ λύπη\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{λύπη} \Gloss{sorrow} } ὑμῶν εἰς χαρὰν γενήσεται.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SFMI} } 
\MainTextVerseMark{16}{21}ἡ γυνὴ ὅταν τίκτῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAS} \Form{τίκτω} \Gloss{to give birth to} } λύπην\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{λύπη} \Gloss{sorrow} } ἔχει,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὅτι ἦλθεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } ἡ ὥρα αὐτῆς· ὅταν δὲ γεννήσῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } τὸ παιδίον, οὐκέτι μνημονεύει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} \Form{μνημονεύω} \Gloss{to remember} } τῆς θλίψεως διὰ τὴν χαρὰν ὅτι ἐγεννήθη\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAPI} } ἄνθρωπος εἰς τὸν κόσμον. 
\MainTextVerseMark{16}{22}καὶ ὑμεῖς οὖν ⸂νῦν μὲν λύπην⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NAFS} \Form{λύπη} \Gloss{sorrow} } ἔχετε·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } πάλιν δὲ ὄψομαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SFMI} } ὑμᾶς, καὶ χαρήσεται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFPI} } ὑμῶν ἡ καρδία, καὶ τὴν χαρὰν ὑμῶν οὐδεὶς ⸀αἴρει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ἀφ’ ὑμῶν. 
\MainTextVerseMark{16}{23}καὶ ἐν ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾳ ἐμὲ οὐκ ἐρωτήσετε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PFAI} } οὐδέν· ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν, ⸂ἄν τι⸃ αἰτήσητε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAS} } τὸν πατέρα ⸂δώσει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFAI} } ὑμῖν ἐν τῷ ὀνόματί μου⸃. 
\MainTextVerseMark{16}{24}ἕως ἄρτι οὐκ ᾐτήσατε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PAAI} } οὐδὲν ἐν τῷ ὀνόματί μου· αἰτεῖτε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAM} } καὶ λήμψεσθε,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PFMI} } ἵνα ἡ χαρὰ ὑμῶν ᾖ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAS} } πεπληρωμένη.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRPNFS} } 
\MainTextVerseMark{16}{25}Ταῦτα ἐν παροιμίαις\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDFP} \Form{παροιμία} \Gloss{figure of speech} } λελάληκα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SRAI} } ὑμῖν· ⸀ἔρχεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } ὥρα ὅτε οὐκέτι ἐν παροιμίαις\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDFP} \Form{παροιμία} \Gloss{figure of speech} } λαλήσω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SFAI} } ὑμῖν ἀλλὰ παρρησίᾳ περὶ τοῦ πατρὸς ⸀ἀπαγγελῶ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SFAI} } ὑμῖν. 
\MainTextVerseMark{16}{26}ἐν ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾳ ἐν τῷ ὀνόματί μου αἰτήσεσθε,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PFMI} } καὶ οὐ λέγω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν ὅτι ἐγὼ ἐρωτήσω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SFAI} } τὸν πατέρα περὶ ὑμῶν· 
\MainTextVerseMark{16}{27}αὐτὸς γὰρ ὁ πατὴρ φιλεῖ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} \Form{φιλέω} \Gloss{to love} } ὑμᾶς, ὅτι ὑμεῖς ἐμὲ πεφιλήκατε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PRAI} \Form{φιλέω} \Gloss{to love} } καὶ πεπιστεύκατε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PRAI} } ὅτι ἐγὼ παρὰ τοῦ ⸀θεοῦ ἐξῆλθον.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAI} } 
\MainTextVerseMark{16}{28}ἐξῆλθον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ⸀ἐκ τοῦ πατρὸς καὶ ἐλήλυθα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SRAI} } εἰς τὸν κόσμον· πάλιν ἀφίημι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } τὸν κόσμον καὶ πορεύομαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPMI} } πρὸς τὸν πατέρα. 
\MainTextVerseMark{16}{29}⸀Λέγουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ· Ἴδε νῦν ⸀ἐν παρρησίᾳ λαλεῖς,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } καὶ παροιμίαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{παροιμία} \Gloss{figure of speech} } οὐδεμίαν λέγεις.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } 
\MainTextVerseMark{16}{30}νῦν οἴδαμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PRAI} } ὅτι οἶδας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SRAI} } πάντα καὶ οὐ χρείαν ἔχεις\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } ἵνα τίς σε ἐρωτᾷ·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAS} } ἐν τούτῳ πιστεύομεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PPAI} } ὅτι ἀπὸ θεοῦ ἐξῆλθες.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAAI} } 
\MainTextVerseMark{16}{31}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ⸀αὐτοῖς Ἰησοῦς· Ἄρτι πιστεύετε;\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } 
\MainTextVerseMark{16}{32}ἰδοὺ ἔρχεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } ὥρα ⸀καὶ ἐλήλυθεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SRAI} } ἵνα σκορπισθῆτε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAPS} \Form{σκορπίζω} \Gloss{to scatter} } ἕκαστος εἰς τὰ ἴδια κἀμὲ μόνον ἀφῆτε·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAAS} } καὶ οὐκ εἰμὶ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } μόνος, ὅτι ὁ πατὴρ μετ’ ἐμοῦ ἐστιν.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{16}{33}ταῦτα λελάληκα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } ὑμῖν ἵνα ἐν ἐμοὶ εἰρήνην ἔχητε·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAS} } ἐν τῷ κόσμῳ θλῖψιν ἔχετε,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } ἀλλὰ θαρσεῖτε,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAM} \Form{θαρσέω} \Gloss{take heart!} } ἐγὼ νενίκηκα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SRAI} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } τὸν κόσμον. 
\ChapterHeader{17}{Chapter 17}

\MainTextVerseMark{17}{1}Ταῦτα ⸀ἐλάλησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } Ἰησοῦς, καὶ ⸂ἐπάρας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} \Form{ἐπαίρω} \Gloss{to lift up} } τοὺς ὀφθαλμοὺς αὐτοῦ εἰς τὸν οὐρανὸν εἶπεν⸃·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } Πάτερ, ἐλήλυθεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SRAI} } ἡ ὥρα· δόξασόν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAM} } σου τὸν υἱόν, ⸀ἵνα ὁ ⸀υἱὸς δοξάσῃ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAS} } σέ, 
\MainTextVerseMark{17}{2}καθὼς ἔδωκας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SAAI} } αὐτῷ ἐξουσίαν πάσης σαρκός, ἵνα πᾶν ὃ δέδωκας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SRAI} } αὐτῷ ⸀δώσῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} } αὐτοῖς ζωὴν αἰώνιον. 
\MainTextVerseMark{17}{3}αὕτη δέ ἐστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἡ αἰώνιος ζωὴ ἵνα γινώσκωσι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAS} } σὲ τὸν μόνον ἀληθινὸν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } θεὸν καὶ ὃν ἀπέστειλας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAAI} } Ἰησοῦν Χριστόν. 
\MainTextVerseMark{17}{4}ἐγώ σε ἐδόξασα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ἐπὶ τῆς γῆς, τὸ ἔργον ⸀τελειώσας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} \Form{τελειόω} \Gloss{to perfect} } ὃ δέδωκάς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SRAI} } μοι ἵνα ποιήσω·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAS} } 
\MainTextVerseMark{17}{5}καὶ νῦν δόξασόν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SAAM} } με σύ, πάτερ, παρὰ σεαυτῷ τῇ δόξῃ ᾗ εἶχον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SIAI} } πρὸ τοῦ τὸν κόσμον εἶναι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } παρὰ σοί. 
\MainTextVerseMark{17}{6}Ἐφανέρωσά\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } σου τὸ ὄνομα τοῖς ἀνθρώποις οὓς ⸀ἔδωκάς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAI} } μοι ἐκ τοῦ κόσμου. σοὶ ἦσαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } κἀμοὶ αὐτοὺς ⸁ἔδωκας,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAAI} } καὶ τὸν λόγον σου τετήρηκαν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PRAI} } 
\MainTextVerseMark{17}{7}νῦν ἔγνωκαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PRAI} } ὅτι πάντα ὅσα ⸀δέδωκάς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SRAI} } μοι παρὰ σοῦ ⸀εἰσιν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } 
\MainTextVerseMark{17}{8}ὅτι τὰ ῥήματα ἃ ⸀ἔδωκάς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SAAI} } μοι δέδωκα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SRAI} } αὐτοῖς, καὶ αὐτοὶ ἔλαβον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } καὶ ἔγνωσαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } ἀληθῶς\FnGenericTemplate{e}{\Form{ἀληθῶς} \Gloss{truly} } ὅτι παρὰ σοῦ ἐξῆλθον,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SAAI} } καὶ ἐπίστευσαν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAAI} } ὅτι σύ με ἀπέστειλας.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SAAI} } 
\MainTextVerseMark{17}{9}ἐγὼ περὶ αὐτῶν ἐρωτῶ·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } οὐ περὶ τοῦ κόσμου ἐρωτῶ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ἀλλὰ περὶ ὧν δέδωκάς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SRAI} } μοι, ὅτι σοί εἰσιν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } 
\MainTextVerseMark{17}{10}καὶ τὰ ἐμὰ πάντα σά\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNP} \Form{σός} \Gloss{your} } ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } καὶ τὰ σὰ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNP} \Form{σός} \Gloss{your} } ἐμά, καὶ δεδόξασμαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SRPI} } ἐν αὐτοῖς. 
\MainTextVerseMark{17}{11}καὶ οὐκέτι εἰμὶ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ἐν τῷ κόσμῳ, καὶ ⸀αὐτοὶ ἐν τῷ κόσμῳ εἰσίν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } κἀγὼ πρὸς σὲ ἔρχομαι.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPMI} } πάτερ ἅγιε, τήρησον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAAM} } αὐτοὺς ἐν τῷ ὀνόματί σου ᾧ δέδωκάς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SRAI} } μοι, ἵνα ὦσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PPAS} } ἓν ⸀καθὼς ἡμεῖς. 
\MainTextVerseMark{17}{12}ὅτε ἤμην\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SIMI} } μετ’ ⸀αὐτῶν ἐγὼ ἐτήρουν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SIAI} } αὐτοὺς ἐν τῷ ὀνόματί σου ⸀ᾧ δέδωκάς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SRAI} } μοι, ⸀καὶ ἐφύλαξα,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAI} } καὶ οὐδεὶς ἐξ αὐτῶν ἀπώλετο\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAMI} } εἰ μὴ ὁ υἱὸς τῆς ἀπωλείας,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGFS} \Form{ἀπώλεια} \Gloss{destruction} } ἵνα ἡ γραφὴ πληρωθῇ.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAPS} } 
\MainTextVerseMark{17}{13}νῦν δὲ πρὸς σὲ ἔρχομαι,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPMI} } καὶ ταῦτα λαλῶ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ἐν τῷ κόσμῳ ἵνα ἔχωσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAS} } τὴν χαρὰν τὴν ἐμὴν πεπληρωμένην\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRPAFS} } ἐν ⸀ἑαυτοῖς. 
\MainTextVerseMark{17}{14}ἐγὼ δέδωκα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } αὐτοῖς τὸν λόγον σου, καὶ ὁ κόσμος ἐμίσησεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτούς, ὅτι οὐκ εἰσὶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } ἐκ τοῦ κόσμου καθὼς ἐγὼ οὐκ εἰμὶ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } ἐκ τοῦ κόσμου. 
\MainTextVerseMark{17}{15}οὐκ ἐρωτῶ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ἵνα ἄρῃς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAS} } αὐτοὺς ἐκ τοῦ κόσμου ἀλλ’ ἵνα τηρήσῃς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAS} } αὐτοὺς ἐκ τοῦ πονηροῦ. 
\MainTextVerseMark{17}{16}ἐκ τοῦ κόσμου οὐκ εἰσὶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } καθὼς ἐγὼ ⸂οὐκ εἰμὶ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ἐκ τοῦ κόσμου⸃. 
\MainTextVerseMark{17}{17}ἁγίασον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SAAM} \Form{ἁγιάζω} \Gloss{to sanctify} } αὐτοὺς ἐν τῇ ⸀ἀληθείᾳ· ὁ λόγος ὁ σὸς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{σός} \Gloss{your} } ἀλήθειά ἐστιν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{17}{18}καθὼς ἐμὲ ἀπέστειλας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SAAI} } εἰς τὸν κόσμον, κἀγὼ ἀπέστειλα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAI} } αὐτοὺς εἰς τὸν κόσμον· 
\MainTextVerseMark{17}{19}καὶ ὑπὲρ αὐτῶν ἐγὼ ἁγιάζω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} \Form{ἁγιάζω} \Gloss{to sanctify} } ἐμαυτόν, ἵνα ⸂ὦσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAS} } καὶ αὐτοὶ⸃ ἡγιασμένοι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPNMP} \Form{ἁγιάζω} \Gloss{to sanctify} } ἐν ἀληθείᾳ. 
\MainTextVerseMark{17}{20}Οὐ περὶ τούτων δὲ ἐρωτῶ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } μόνον, ἀλλὰ καὶ περὶ τῶν πιστευόντων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGMP} } διὰ τοῦ λόγου αὐτῶν εἰς ἐμέ, 
\MainTextVerseMark{17}{21}ἵνα πάντες ἓν ὦσιν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAS} } καθὼς σύ, ⸀πάτερ, ἐν ἐμοὶ κἀγὼ ἐν σοί, ἵνα καὶ αὐτοὶ ἐν ⸀ἡμῖν ὦσιν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAS} } ἵνα ὁ κόσμος ⸀πιστεύῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAS} } ὅτι σύ με ἀπέστειλας.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAAI} } 
\MainTextVerseMark{17}{22}κἀγὼ τὴν δόξαν ἣν δέδωκάς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SRAI} } μοι δέδωκα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SRAI} } αὐτοῖς, ἵνα ὦσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAS} } ἓν καθὼς ἡμεῖς ⸀ἕν, 
\MainTextVerseMark{17}{23}ἐγὼ ἐν αὐτοῖς καὶ σὺ ἐν ἐμοί, ἵνα ὦσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAS} } τετελειωμένοι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRPNMP} \Form{τελειόω} \Gloss{to perfect} } εἰς ἕν, ⸀ἵνα γινώσκῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAS} } ὁ κόσμος ὅτι σύ με ἀπέστειλας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAAI} } καὶ ἠγάπησας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAI} } αὐτοὺς καθὼς ἐμὲ ἠγάπησας.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAAI} } 
\MainTextVerseMark{17}{24}⸀πάτερ, ⸀ὃ δέδωκάς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SRAI} } μοι, θέλω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ἵνα ὅπου εἰμὶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } ἐγὼ κἀκεῖνοι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMP} \Form{κἀκεῖνος} \Gloss{and that one} } ὦσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAS} } μετ’ ἐμοῦ, ἵνα θεωρῶσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PPAS} } τὴν δόξαν τὴν ἐμὴν ἣν ⸀δέδωκάς\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SRAI} } μοι, ὅτι ἠγάπησάς\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SAAI} } με πρὸ καταβολῆς\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NGFS} \Form{καταβολή} \Gloss{creation} } κόσμου. 
\MainTextVerseMark{17}{25}⸀Πάτερ δίκαιε, καὶ ὁ κόσμος σε οὐκ ἔγνω,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἐγὼ δέ σε ἔγνων,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAI} } καὶ οὗτοι ἔγνωσαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } ὅτι σύ με ἀπέστειλας,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAAI} } 
\MainTextVerseMark{17}{26}καὶ ἐγνώρισα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} \Form{γνωρίζω} \Gloss{to make known} } αὐτοῖς τὸ ὄνομά σου καὶ γνωρίσω,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SFAI} \Form{γνωρίζω} \Gloss{to make known} } ἵνα ἡ ἀγάπη ἣν ἠγάπησάς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAI} } με ἐν αὐτοῖς ᾖ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAS} } κἀγὼ ἐν αὐτοῖς. 
\ChapterHeader{18}{Chapter 18}

\MainTextVerseMark{18}{1}Ταῦτα ⸀εἰπὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } Ἰησοῦς ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } σὺν τοῖς μαθηταῖς αὐτοῦ πέραν\FnGenericTemplate{c}{\Form{πέραν} \Gloss{on the other side} } τοῦ χειμάρρου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMS} \Form{χείμαρρος} \Gloss{valley} } ⸀τοῦ Κεδρὼν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMS} \Form{Κεδρών} \Gloss{Kidron} } ὅπου ἦν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIAI} } κῆπος,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMS} \Form{κῆπος} \Gloss{garden} } εἰς ὃν εἰσῆλθεν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὸς καὶ οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{18}{2}ᾔδει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } δὲ καὶ Ἰούδας ὁ παραδιδοὺς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } αὐτὸν τὸν τόπον, ὅτι πολλάκις\FnGenericTemplate{c}{\Form{πολλάκις} \Gloss{many times} } ⸀συνήχθη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς ἐκεῖ μετὰ τῶν μαθητῶν αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{18}{3}ὁ οὖν Ἰούδας λαβὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } τὴν σπεῖραν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{σπεῖρα} \Gloss{company of soldiers} } καὶ ἐκ τῶν ἀρχιερέων καὶ ⸂ἐκ τῶν⸃ Φαρισαίων ὑπηρέτας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMP} \Form{ὑπηρέτης} \Gloss{servant} } ἔρχεται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } ἐκεῖ μετὰ φανῶν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMP} \Form{φανός} \Gloss{torch} } καὶ λαμπάδων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGFP} \Form{λαμπάς} \Gloss{lamp} } καὶ ὅπλων.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGNP} \Form{ὅπλον} \Gloss{instrument} } 
\MainTextVerseMark{18}{4}Ἰησοῦς ⸀οὖν εἰδὼς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPRANMS} } πάντα τὰ ἐρχόμενα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMANP} } ἐπ’ αὐτὸν ⸂ἐξῆλθεν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } καὶ λέγει⸃\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Τίνα ζητεῖτε;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAI} } 
\MainTextVerseMark{18}{5}ἀπεκρίθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } αὐτῷ· Ἰησοῦν τὸν Ναζωραῖον.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{Ναζωραῖος} \Gloss{Nazarene} } λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ⸀αὐτοῖς· Ἐγώ εἰμι.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } εἱστήκει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } δὲ καὶ Ἰούδας ὁ παραδιδοὺς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} } αὐτὸν μετ’ αὐτῶν. 
\MainTextVerseMark{18}{6}ὡς οὖν εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ⸀αὐτοῖς· Ἐγώ εἰμι,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ἀπῆλθον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } εἰς τὰ ὀπίσω καὶ ἔπεσαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } χαμαί.\FnGenericTemplate{e}{\Form{χαμαί} \Gloss{to the ground} } 
\MainTextVerseMark{18}{7}πάλιν οὖν ⸂ἐπηρώτησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτούς⸃· Τίνα ζητεῖτε;\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAI} } οἱ δὲ εἶπαν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } Ἰησοῦν τὸν Ναζωραῖον.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{Ναζωραῖος} \Gloss{Nazarene} } 
\MainTextVerseMark{18}{8}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς· Εἶπον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAI} } ὑμῖν ὅτι ἐγώ εἰμι·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } εἰ οὖν ἐμὲ ζητεῖτε,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} } ἄφετε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PAAM} } τούτους ὑπάγειν·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNPA} } 
\MainTextVerseMark{18}{9}ἵνα πληρωθῇ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPS} } ὁ λόγος ὃν εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ὅτι Οὓς δέδωκάς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SRAI} } μοι οὐκ ἀπώλεσα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAI} } ἐξ αὐτῶν οὐδένα. 
\MainTextVerseMark{18}{10}Σίμων οὖν Πέτρος ἔχων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } μάχαιραν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{μάχαιρα} \Gloss{sword} } εἵλκυσεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἕλκω} \Gloss{to drag} } αὐτὴν καὶ ἔπαισεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{παίω} \Gloss{to strike} } τὸν τοῦ ἀρχιερέως δοῦλον καὶ ἀπέκοψεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀποκόπτω} \Gloss{to cut off} } αὐτοῦ τὸ ⸀ὠτάριον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{ὠτάριον} \Gloss{ear} } τὸ δεξιόν. ἦν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SIAI} } δὲ ὄνομα τῷ δούλῳ Μάλχος.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMS} \Form{Μάλχος} \Gloss{Malchus} } 
\MainTextVerseMark{18}{11}εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν ὁ Ἰησοῦς τῷ Πέτρῳ· Βάλε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} } τὴν ⸀μάχαιραν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{μάχαιρα} \Gloss{sword} } εἰς τὴν θήκην·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{θήκη} \Gloss{sheath} } τὸ ποτήριον ὃ δέδωκέν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SRAI} } μοι ὁ πατὴρ οὐ μὴ πίω\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SAAS} } αὐτό; 
\MainTextVerseMark{18}{12}Ἡ οὖν σπεῖρα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{σπεῖρα} \Gloss{company of soldiers} } καὶ ὁ χιλίαρχος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{χιλίαρχος} \Gloss{military officer} } καὶ οἱ ὑπηρέται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMP} \Form{ὑπηρέτης} \Gloss{servant} } τῶν Ἰουδαίων συνέλαβον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} \Form{συλλαμβάνω} \Gloss{to seize} } τὸν Ἰησοῦν καὶ ἔδησαν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} } αὐτὸν 
\MainTextVerseMark{18}{13}καὶ ⸀ἤγαγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } πρὸς Ἅνναν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{Ἅννας} \Gloss{Annas} } πρῶτον· ἦν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } γὰρ πενθερὸς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{πενθερός} \Gloss{father-in-law} } τοῦ Καϊάφα,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMS} \Form{Καϊάφας} \Gloss{Caiaphas} } ὃς ἦν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIAI} } ἀρχιερεὺς τοῦ ἐνιαυτοῦ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGMS} \Form{ἐνιαυτός} \Gloss{year} } ἐκείνου· 
\MainTextVerseMark{18}{14}ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ Καϊάφας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Καϊάφας} \Gloss{Caiaphas} } ὁ συμβουλεύσας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} \Form{συμβουλεύω} \Gloss{to advise} } τοῖς Ἰουδαίοις ὅτι συμφέρει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} \Form{συμφέρω} \Gloss{to bring together} } ἕνα ἄνθρωπον ⸀ἀποθανεῖν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } ὑπὲρ τοῦ λαοῦ. 
\MainTextVerseMark{18}{15}Ἠκολούθει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ τῷ Ἰησοῦ Σίμων Πέτρος ⸀καὶ ἄλλος μαθητής. ὁ δὲ μαθητὴς ἐκεῖνος ἦν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } γνωστὸς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{γνωστός} \Gloss{known} } τῷ ἀρχιερεῖ καὶ συνεισῆλθεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{συνεισέρχομαι} \Gloss{to enter together with} } τῷ Ἰησοῦ εἰς τὴν αὐλὴν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFS} \Form{αὐλή} \Gloss{palace} } τοῦ ἀρχιερέως, 
\MainTextVerseMark{18}{16}ὁ δὲ Πέτρος εἱστήκει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } πρὸς τῇ θύρᾳ ἔξω. ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } οὖν ὁ μαθητὴς ὁ ἄλλος ⸀ὁ γνωστὸς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{γνωστός} \Gloss{known} } ⸂τοῦ ἀρχιερέως⸃ καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } τῇ θυρωρῷ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDFS} \Form{θυρωρός} \Gloss{doorkeeper} } καὶ εἰσήγαγεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} \Form{εἰσάγω} \Gloss{to bring in} } τὸν Πέτρον. 
\MainTextVerseMark{18}{17}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } οὖν ⸂τῷ Πέτρῳ ἡ παιδίσκη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{παιδίσκη} \Gloss{female servant} } ἡ θυρωρός⸃·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{θυρωρός} \Gloss{doorkeeper} } Μὴ καὶ σὺ ἐκ τῶν μαθητῶν εἶ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } τοῦ ἀνθρώπου τούτου; λέγει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ἐκεῖνος· Οὐκ εἰμί.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPAI} } 
\MainTextVerseMark{18}{18}εἱστήκεισαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } δὲ οἱ δοῦλοι καὶ οἱ ὑπηρέται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{ὑπηρέτης} \Gloss{servant} } ἀνθρακιὰν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{ἀνθρακιά} \Gloss{charcoal fire} } πεποιηκότες,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRANMP} } ὅτι ψῦχος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNNS} \Form{ψῦχος} \Gloss{cold} } ἦν,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIAI} } καὶ ἐθερμαίνοντο·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PIMI} \Form{θερμαίνομαι} \Gloss{to keep warm} } ἦν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SIAI} } δὲ ⸂καὶ ὁ Πέτρος μετ’ αὐτῶν⸃ ἑστὼς\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPRANMS} } καὶ θερμαινόμενος.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VPPMNMS} \Form{θερμαίνομαι} \Gloss{to keep warm} } 
\MainTextVerseMark{18}{19}Ὁ οὖν ἀρχιερεὺς ἠρώτησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } τὸν Ἰησοῦν περὶ τῶν μαθητῶν αὐτοῦ καὶ περὶ τῆς διδαχῆς αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{18}{20}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ⸀αὐτῷ Ἰησοῦς· Ἐγὼ παρρησίᾳ ⸀λελάληκα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SRAI} } τῷ κόσμῳ· ἐγὼ πάντοτε ἐδίδαξα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } ἐν συναγωγῇ καὶ ἐν τῷ ἱερῷ, ὅπου ⸀πάντες οἱ Ἰουδαῖοι συνέρχονται,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPMI} } καὶ ἐν κρυπτῷ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDNS} \Form{κρυπτός} \Gloss{hidden} } ἐλάλησα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SAAI} } οὐδέν· 
\MainTextVerseMark{18}{21}τί με ⸂ἐρωτᾷς;\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SPAI} } ἐρώτησον⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} } τοὺς ἀκηκοότας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRAAMP} } τί ἐλάλησα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAI} } αὐτοῖς· ἴδε οὗτοι οἴδασιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PRAI} } ἃ εἶπον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SAAI} } ἐγώ. 
\MainTextVerseMark{18}{22}ταῦτα δὲ αὐτοῦ εἰπόντος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAAGMS} } εἷς ⸂παρεστηκὼς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRANMS} } τῶν ὑπηρετῶν⸃\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMP} \Form{ὑπηρέτης} \Gloss{servant} } ἔδωκεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } ῥάπισμα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{ῥάπισμα} \Gloss{slap} } τῷ Ἰησοῦ εἰπών·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAANMS} } Οὕτως ἀποκρίνῃ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SPMI} } τῷ ἀρχιερεῖ; 
\MainTextVerseMark{18}{23}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ⸀αὐτῷ Ἰησοῦς· Εἰ κακῶς\FnGenericTemplate{b}{\Form{κακῶς} \Gloss{ill} } ἐλάλησα,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } μαρτύρησον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAAM} } περὶ τοῦ κακοῦ· εἰ δὲ καλῶς, τί με δέρεις;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} \Form{δέρω} \Gloss{to beat up} } 
\MainTextVerseMark{18}{24}ἀπέστειλεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ⸀οὖν αὐτὸν ὁ Ἅννας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Ἅννας} \Gloss{Annas} } δεδεμένον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPAMS} } πρὸς Καϊάφαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{Καϊάφας} \Gloss{Caiaphas} } τὸν ἀρχιερέα. 
\MainTextVerseMark{18}{25}Ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ Σίμων Πέτρος ἑστὼς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRANMS} } καὶ θερμαινόμενος.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMNMS} \Form{θερμαίνομαι} \Gloss{to keep warm} } εἶπον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } οὖν αὐτῷ· Μὴ καὶ σὺ ἐκ τῶν μαθητῶν αὐτοῦ εἶ;\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } ⸀ἠρνήσατο\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAMI} } ἐκεῖνος καὶ εἶπεν·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} } Οὐκ εἰμί.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V1SPAI} } 
\MainTextVerseMark{18}{26}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } εἷς ἐκ τῶν δούλων τοῦ ἀρχιερέως, συγγενὴς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{συγγενής} \Gloss{family} } ὢν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } οὗ ἀπέκοψεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀποκόπτω} \Gloss{to cut off} } Πέτρος τὸ ὠτίον·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{ὠτίον} \Gloss{ear} } Οὐκ ἐγώ σε εἶδον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SAAI} } ἐν τῷ κήπῳ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NDMS} \Form{κῆπος} \Gloss{garden} } μετ’ αὐτοῦ; 
\MainTextVerseMark{18}{27}πάλιν οὖν ⸀ἠρνήσατο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } Πέτρος· καὶ εὐθέως ἀλέκτωρ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{ἀλέκτωρ} \Gloss{rooster} } ἐφώνησεν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{18}{28}Ἄγουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } οὖν τὸν Ἰησοῦν ἀπὸ τοῦ Καϊάφα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMS} \Form{Καϊάφας} \Gloss{Caiaphas} } εἰς τὸ πραιτώριον·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{πραιτώριον} \Gloss{Praetorium} } ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } δὲ πρωΐ·\FnGenericTemplate{e}{\Form{πρωΐ} \Gloss{early in the morning} } καὶ αὐτοὶ οὐκ εἰσῆλθον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAI} } εἰς τὸ πραιτώριον,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANS} \Form{πραιτώριον} \Gloss{Praetorium} } ἵνα μὴ μιανθῶσιν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PAPS} \Form{μιαίνω} \Gloss{to pollute} } ⸀ἀλλὰ φάγωσιν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PAAS} } τὸ πάσχα.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NANS} \Form{πάσχα} \Gloss{Passover} } 
\MainTextVerseMark{18}{29}ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν ὁ Πιλᾶτος ⸀ἔξω πρὸς αὐτοὺς καὶ ⸀φησίν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } Τίνα κατηγορίαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{κατηγορία} \Gloss{charge} } φέρετε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAI} } ⸀κατὰ τοῦ ἀνθρώπου τούτου; 
\MainTextVerseMark{18}{30}ἀπεκρίθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } καὶ εἶπαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ· Εἰ μὴ ἦν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } οὗτος ⸂κακὸν ποιῶν⸃,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } οὐκ ἄν σοι παρεδώκαμεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PAAI} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{18}{31}εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν αὐτοῖς ⸀ὁ Πιλᾶτος· Λάβετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAM} } αὐτὸν ὑμεῖς, καὶ κατὰ τὸν νόμον ὑμῶν κρίνατε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAM} } αὐτόν. ⸀εἶπον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } αὐτῷ οἱ Ἰουδαῖοι· Ἡμῖν οὐκ ἔξεστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ἀποκτεῖναι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } οὐδένα· 
\MainTextVerseMark{18}{32}ἵνα ὁ λόγος τοῦ Ἰησοῦ πληρωθῇ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPS} } ὃν εἶπεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } σημαίνων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} \Form{σημαίνω} \Gloss{to make known} } ποίῳ θανάτῳ ἤμελλεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } ἀποθνῄσκειν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPA} } 
\MainTextVerseMark{18}{33}Εἰσῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν ⸂πάλιν εἰς τὸ πραιτώριον⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{πραιτώριον} \Gloss{Praetorium} } ὁ Πιλᾶτος καὶ ἐφώνησεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } τὸν Ἰησοῦν καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ· Σὺ εἶ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } ὁ βασιλεὺς τῶν Ἰουδαίων; 
\MainTextVerseMark{18}{34}⸀ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς· ⸂Ἀπὸ σεαυτοῦ⸃ σὺ τοῦτο λέγεις\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } ἢ ἄλλοι ⸂εἶπόν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } σοι⸃ περὶ ἐμοῦ; 
\MainTextVerseMark{18}{35}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ὁ Πιλᾶτος· Μήτι\FnGenericTemplate{b}{\Form{μήτι} \Gloss{[interrogative particle]} } ἐγὼ Ἰουδαῖός εἰμι;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } τὸ ἔθνος τὸ σὸν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNNS} \Form{σός} \Gloss{your} } καὶ οἱ ἀρχιερεῖς παρέδωκάν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} } σε ἐμοί· τί ἐποίησας;\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAAI} } 
\MainTextVerseMark{18}{36}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Ἰησοῦς· Ἡ βασιλεία ἡ ἐμὴ οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ἐκ τοῦ κόσμου τούτου· εἰ ἐκ τοῦ κόσμου τούτου ἦν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } ἡ βασιλεία ἡ ἐμή, οἱ ὑπηρέται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMP} \Form{ὑπηρέτης} \Gloss{servant} } ⸂οἱ ἐμοὶ ἠγωνίζοντο\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PIMI} \Form{ἀγωνίζομαι} \Gloss{to fight} } ἄν⸃, ἵνα μὴ παραδοθῶ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SAPS} } τοῖς Ἰουδαίοις· νῦν δὲ ἡ βασιλεία ἡ ἐμὴ οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } ἐντεῦθεν.\FnGenericTemplate{h}{\Form{ἐντεῦθεν} \Gloss{from here} } 
\MainTextVerseMark{18}{37}εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν αὐτῷ ὁ Πιλᾶτος· Οὐκοῦν\FnGenericTemplate{b}{\Form{οὐκοῦν} \Gloss{so} } βασιλεὺς εἶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } σύ; ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} } ⸀ὁ Ἰησοῦς· Σὺ λέγεις\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } ὅτι βασιλεύς ⸀εἰμι.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPAI} } ἐγὼ εἰς τοῦτο γεγέννημαι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SRPI} } καὶ εἰς τοῦτο ἐλήλυθα\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V1SRAI} } εἰς τὸν κόσμον ἵνα μαρτυρήσω\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V1SAAS} } τῇ ἀληθείᾳ· πᾶς ὁ ὢν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VPPANMS} } ἐκ τῆς ἀληθείας ἀκούει\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V3SPAI} } μου τῆς φωνῆς. 
\MainTextVerseMark{18}{38}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ ὁ Πιλᾶτος· Τί ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ἀλήθεια; Καὶ τοῦτο εἰπὼν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} } πάλιν ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } πρὸς τοὺς Ἰουδαίους, καὶ λέγει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Ἐγὼ οὐδεμίαν ⸂εὑρίσκω\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPAI} } ἐν αὐτῷ αἰτίαν⸃·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFS} \Form{αἰτία} \Gloss{charge} } 
\MainTextVerseMark{18}{39}ἔστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } δὲ συνήθεια\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{συνήθεια} \Gloss{custom} } ὑμῖν ἵνα ἕνα ⸂ἀπολύσω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAS} } ὑμῖν⸃ ἐν τῷ πάσχα·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDNS} \Form{πάσχα} \Gloss{Passover} } βούλεσθε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPMI} } οὖν ⸄ἀπολύσω\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SAAS} } ὑμῖν⸅ τὸν βασιλέα τῶν Ἰουδαίων; 
\MainTextVerseMark{18}{40}ἐκραύγασαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} \Form{κραυγάζω} \Gloss{to shout} } οὖν ⸀πάλιν λέγοντες·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } Μὴ τοῦτον ἀλλὰ τὸν Βαραββᾶν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{Βαραββᾶς} \Gloss{Barabbas} } ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } δὲ ὁ Βαραββᾶς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{Βαραββᾶς} \Gloss{Barabbas} } λῃστής.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{λῃστής} \Gloss{robber} } 
\ChapterHeader{19}{Chapter 19}

\MainTextVerseMark{19}{1}Τότε οὖν ἔλαβεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ Πιλᾶτος τὸν Ἰησοῦν καὶ ἐμαστίγωσεν.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{μαστιγόω} \Gloss{to flog} } 
\MainTextVerseMark{19}{2}καὶ οἱ στρατιῶται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMP} \Form{στρατιώτης} \Gloss{soldier} } πλέξαντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMP} \Form{πλέκω} \Gloss{to twist together} } στέφανον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{στέφανος} \Gloss{a crown} } ἐξ ἀκανθῶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFP} \Form{ἄκανθα} \Gloss{thorn} } ἐπέθηκαν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} } αὐτοῦ τῇ κεφαλῇ, καὶ ἱμάτιον πορφυροῦν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{πορφυροῦς} \Gloss{purple} } περιέβαλον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAAI} \Form{περιβάλλω} \Gloss{to dress} } αὐτόν, 
\MainTextVerseMark{19}{3}καὶ ⸂ἤρχοντο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIMI} } πρὸς αὐτὸν καὶ⸃ ἔλεγον·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } Χαῖρε,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAM} } ὁ βασιλεὺς τῶν Ἰουδαίων· καὶ ἐδίδοσαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIAI} } αὐτῷ ῥαπίσματα.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANP} \Form{ῥάπισμα} \Gloss{slap} } 
\MainTextVerseMark{19}{4}⸂καὶ ἐξῆλθεν⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } πάλιν ἔξω ὁ Πιλᾶτος καὶ λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Ἴδε ἄγω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } ὑμῖν αὐτὸν ἔξω, ἵνα γνῶτε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAAS} } ὅτι ⸂οὐδεμίαν αἰτίαν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFS} \Form{αἰτία} \Gloss{charge} } εὑρίσκω\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPAI} } ἐν αὐτῷ⸃. 
\MainTextVerseMark{19}{5}ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν ὁ Ἰησοῦς ἔξω, φορῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} \Form{φορέω} \Gloss{to wear} } τὸν ἀκάνθινον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{ἀκάνθινος} \Gloss{of thorns} } στέφανον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{στέφανος} \Gloss{a crown} } καὶ τὸ πορφυροῦν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{πορφυροῦς} \Gloss{purple} } ἱμάτιον. καὶ λέγει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· ⸀Ἰδοὺ ὁ ἄνθρωπος. 
\MainTextVerseMark{19}{6}ὅτε οὖν εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } αὐτὸν οἱ ἀρχιερεῖς καὶ οἱ ὑπηρέται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{ὑπηρέτης} \Gloss{servant} } ἐκραύγασαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} \Form{κραυγάζω} \Gloss{to shout} } λέγοντες·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } Σταύρωσον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAM} } ⸀σταύρωσον.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAAM} } λέγει\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς ὁ Πιλᾶτος· Λάβετε\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2PAAM} } αὐτὸν ὑμεῖς καὶ σταυρώσατε,\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V2PAAM} } ἐγὼ γὰρ οὐχ εὑρίσκω\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V1SPAI} } ἐν αὐτῷ αἰτίαν.\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NAFS} \Form{αἰτία} \Gloss{charge} } 
\MainTextVerseMark{19}{7}ἀπεκρίθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } αὐτῷ οἱ Ἰουδαῖοι· Ἡμεῖς νόμον ἔχομεν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAI} } καὶ κατὰ τὸν ⸀νόμον ὀφείλει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἀποθανεῖν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } ὅτι ⸂υἱὸν θεοῦ ἑαυτὸν⸃ ἐποίησεν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{19}{8}Ὅτε οὖν ἤκουσεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ Πιλᾶτος τοῦτον τὸν λόγον, μᾶλλον ἐφοβήθη,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPI} } 
\MainTextVerseMark{19}{9}καὶ εἰσῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } εἰς τὸ πραιτώριον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{πραιτώριον} \Gloss{Praetorium} } πάλιν καὶ λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } τῷ Ἰησοῦ· Πόθεν\FnGenericTemplate{d}{\Form{πόθεν} \Gloss{from where} } εἶ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } σύ; ὁ δὲ Ἰησοῦς ἀπόκρισιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{ἀπόκρισις} \Gloss{answer} } οὐκ ἔδωκεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ. 
\MainTextVerseMark{19}{10}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } οὖν αὐτῷ ὁ Πιλᾶτος· Ἐμοὶ οὐ λαλεῖς;\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } οὐκ οἶδας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SRAI} } ὅτι ἐξουσίαν ἔχω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } ⸂ἀπολῦσαί\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } σε καὶ ἐξουσίαν ἔχω\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPAI} } σταυρῶσαί⸃\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} } σε; 
\MainTextVerseMark{19}{11}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ⸀αὐτῷ Ἰησοῦς· Οὐκ εἶχες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SIAI} } ἐξουσίαν ⸂κατ’ ἐμοῦ οὐδεμίαν⸃ εἰ μὴ ἦν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } ⸂δεδομένον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRPNNS} } σοι⸃ ἄνωθεν·\FnGenericTemplate{e}{\Form{ἄνωθεν} \Gloss{from above} } διὰ τοῦτο ὁ ⸀παραδούς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAANMS} } μέ σοι μείζονα ἁμαρτίαν ἔχει.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{19}{12}ἐκ τούτου ⸂ὁ Πιλᾶτος ἐζήτει⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } ἀπολῦσαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } αὐτόν· οἱ δὲ Ἰουδαῖοι ⸀ἐκραύγασαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} \Form{κραυγάζω} \Gloss{to shout} } λέγοντες·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } Ἐὰν τοῦτον ἀπολύσῃς,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAS} } οὐκ εἶ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAI} } φίλος\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMS} \Form{φίλος} \Gloss{friendly} } τοῦ Καίσαρος·\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGMS} \Form{Καῖσαρ} \Gloss{Caesar} } πᾶς ὁ βασιλέα ἑαυτὸν ποιῶν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPPANMS} } ἀντιλέγει\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SPAI} \Form{ἀντιλέγω} \Gloss{to speak against} } τῷ Καίσαρι.\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NDMS} \Form{Καῖσαρ} \Gloss{Caesar} } 
\MainTextVerseMark{19}{13}Ὁ οὖν Πιλᾶτος ἀκούσας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ⸂τῶν λόγων τούτων⸃ ἤγαγεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ἔξω τὸν Ἰησοῦν, καὶ ἐκάθισεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ⸀ἐπὶ βήματος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNS} \Form{βῆμα} \Gloss{judicial court} } εἰς τόπον λεγόμενον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPPAMS} } Λιθόστρωτον,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{λιθόστρωτος} \Gloss{stone pavement} } Ἑβραϊστὶ\FnGenericTemplate{g}{\Form{Ἑβραϊστί} \Gloss{in Aramaic} } δὲ Γαββαθα.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANS} \Form{Γαββαθα} \Gloss{Gabbatha} } 
\MainTextVerseMark{19}{14}ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ παρασκευὴ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{παρασκευή} \Gloss{Preparation Day} } τοῦ πάσχα,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNS} \Form{πάσχα} \Gloss{Passover} } ὥρα ⸂ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } ὡς⸃ ἕκτη.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{ἕκτος} \Gloss{sixth} } καὶ λέγει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } τοῖς Ἰουδαίοις· Ἴδε ὁ βασιλεὺς ὑμῶν. 
\MainTextVerseMark{19}{15}⸂ἐκραύγασαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} \Form{κραυγάζω} \Gloss{to shout} } οὖν ἐκεῖνοι⸃· Ἆρον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} } ἆρον,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAM} } σταύρωσον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAAM} } αὐτόν. λέγει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς ὁ Πιλᾶτος· Τὸν βασιλέα ὑμῶν σταυρώσω;\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SAAS} } ἀπεκρίθησαν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAPI} } οἱ ἀρχιερεῖς· Οὐκ ἔχομεν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V1PPAI} } βασιλέα εἰ μὴ Καίσαρα.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NAMS} \Form{Καῖσαρ} \Gloss{Caesar} } 
\MainTextVerseMark{19}{16}τότε οὖν παρέδωκεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὸν αὐτοῖς ἵνα σταυρωθῇ.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPS} } Παρέλαβον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } ⸀οὖν τὸν ⸀Ἰησοῦν· 
\MainTextVerseMark{19}{17}καὶ βαστάζων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} \Form{βαστάζω} \Gloss{to carry} } ⸂αὑτῷ τὸν σταυρὸν⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{σταυρός} \Gloss{cross} } ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } εἰς ⸀τὸν λεγόμενον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPPAMS} } Κρανίου\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGNS} \Form{κρανίον} \Gloss{skull} } Τόπον, ⸀ὃ λέγεται\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPPI} } Ἑβραϊστὶ\FnGenericTemplate{g}{\Form{Ἑβραϊστί} \Gloss{in Aramaic} } Γολγοθα,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNFS} \Form{Γολγοθᾶ} \Gloss{Golgotha} } 
\MainTextVerseMark{19}{18}ὅπου αὐτὸν ἐσταύρωσαν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } καὶ μετ’ αὐτοῦ ἄλλους δύο ἐντεῦθεν\FnGenericTemplate{b}{\Form{ἐντεῦθεν} \Gloss{from here} } καὶ ἐντεῦθεν,\FnGenericTemplate{c}{\Form{ἐντεῦθεν} \Gloss{from here} } μέσον δὲ τὸν Ἰησοῦν. 
\MainTextVerseMark{19}{19}ἔγραψεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } δὲ καὶ τίτλον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{τίτλος} \Gloss{sign} } ὁ Πιλᾶτος καὶ ἔθηκεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ἐπὶ τοῦ σταυροῦ·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMS} \Form{σταυρός} \Gloss{cross} } ἦν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } δὲ γεγραμμένον·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPRPNNS} } Ἰησοῦς ὁ Ναζωραῖος\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMS} \Form{Ναζωραῖος} \Gloss{Nazarene} } ὁ βασιλεὺς τῶν Ἰουδαίων. 
\MainTextVerseMark{19}{20}τοῦτον οὖν τὸν τίτλον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NAMS} \Form{τίτλος} \Gloss{sign} } πολλοὶ ἀνέγνωσαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } τῶν Ἰουδαίων, ὅτι ἐγγὺς ἦν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } ὁ τόπος τῆς πόλεως ὅπου ἐσταυρώθη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} } ὁ Ἰησοῦς· καὶ ἦν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } γεγραμμένον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPRPNNS} } Ἑβραϊστί,\FnGenericTemplate{g}{\Form{Ἑβραϊστί} \Gloss{in Aramaic} } ⸂Ῥωμαϊστί,\FnGenericTemplate{h}{\Form{Ῥωμαϊστί} \Gloss{in Latin} } Ἑλληνιστί⸃.\FnGenericTemplate{i}{\Form{Ἑλληνιστί} \Gloss{in Greek} } 
\MainTextVerseMark{19}{21}ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } οὖν τῷ Πιλάτῳ οἱ ἀρχιερεῖς τῶν Ἰουδαίων· Μὴ γράφε·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAM} } Ὁ βασιλεὺς τῶν Ἰουδαίων, ἀλλ’ ὅτι ἐκεῖνος εἶπεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } Βασιλεὺς ⸂τῶν Ἰουδαίων εἰμί⸃.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } 
\MainTextVerseMark{19}{22}ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ὁ Πιλᾶτος· Ὃ γέγραφα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SRAI} } γέγραφα.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SRAI} } 
\MainTextVerseMark{19}{23}οἱ οὖν στρατιῶται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMP} \Form{στρατιώτης} \Gloss{soldier} } ὅτε ἐσταύρωσαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } τὸν Ἰησοῦν ἔλαβον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } τὰ ἱμάτια αὐτοῦ καὶ ἐποίησαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } τέσσαρα μέρη, ἑκάστῳ στρατιώτῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDMS} \Form{στρατιώτης} \Gloss{soldier} } μέρος, καὶ τὸν χιτῶνα.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{χιτών} \Gloss{tunic} } ἦν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SIAI} } δὲ ὁ χιτὼν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMS} \Form{χιτών} \Gloss{tunic} } ἄραφος,\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNMS} \Form{ἄραφος} \Gloss{seamless} } ἐκ τῶν ἄνωθεν\FnGenericTemplate{j}{\Form{ἄνωθεν} \Gloss{from above} } ὑφαντὸς\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NNMS} \Form{ὑφαντός} \Gloss{woven} } δι’ ὅλου· 
\MainTextVerseMark{19}{24}εἶπαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν πρὸς ἀλλήλους· Μὴ σχίσωμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PAAS} \Form{σχίζω} \Gloss{to tear} } αὐτόν, ἀλλὰ λάχωμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PAAS} \Form{λαγχάνω} \Gloss{to choose by lot} } περὶ αὐτοῦ τίνος ἔσται·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFMI} } ἵνα ἡ γραφὴ πληρωθῇ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPS} } ⸂ἡ λέγουσα⸃·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANFS} } Διεμερίσαντο\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAMI} \Form{διαμερίζω} \Gloss{to divide} } τὰ ἱμάτιά μου ἑαυτοῖς καὶ ἐπὶ τὸν ἱματισμόν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAMS} \Form{ἱματισμός} \Gloss{clothing} } μου ἔβαλον\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PAAI} } κλῆρον.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NAMS} \Form{κλῆρος} \Gloss{lots} } Οἱ μὲν οὖν στρατιῶται\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NNMP} \Form{στρατιώτης} \Gloss{soldier} } ταῦτα ἐποίησαν.\FnGenericTemplate{l}{\Parse{V3PAAI} } 
\MainTextVerseMark{19}{25}Εἱστήκεισαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } δὲ παρὰ τῷ σταυρῷ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDMS} \Form{σταυρός} \Gloss{cross} } τοῦ Ἰησοῦ ἡ μήτηρ αὐτοῦ καὶ ἡ ἀδελφὴ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{ἀδελφή} \Gloss{sister} } τῆς μητρὸς αὐτοῦ, Μαρία\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFS} \Form{Μαρία} \Gloss{Mary} } ἡ τοῦ Κλωπᾶ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMS} \Form{Κλωπᾶς} \Gloss{Clopas} } καὶ Μαρία\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{Μαρία} \Gloss{Mary} } ἡ Μαγδαληνή.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNFS} \Form{Μαγδαληνή} \Gloss{Magdalene} } 
\MainTextVerseMark{19}{26}Ἰησοῦς οὖν ἰδὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } τὴν μητέρα καὶ τὸν μαθητὴν παρεστῶτα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRAAMS} } ὃν ἠγάπα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } τῇ ⸀μητρί· Γύναι, ⸀ἴδε ὁ υἱός σου· 
\MainTextVerseMark{19}{27}εἶτα\FnGenericTemplate{a}{\Form{εἶτα} \Gloss{then} } λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τῷ μαθητῇ· ⸀Ἴδε ἡ μήτηρ σου. καὶ ἀπ’ ἐκείνης τῆς ὥρας ἔλαβεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ὁ μαθητὴς αὐτὴν εἰς τὰ ἴδια. 
\MainTextVerseMark{19}{28}Μετὰ τοῦτο ⸀εἰδὼς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPRANMS} } ὁ Ἰησοῦς ὅτι ⸂ἤδη πάντα⸃ τετέλεσται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SRPI} \Form{τελέω} \Gloss{to finish} } ἵνα τελειωθῇ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPS} \Form{τελειόω} \Gloss{to perfect} } ἡ γραφὴ λέγει·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } Διψῶ.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} \Form{διψάω} \Gloss{to be thirsty} } 
\MainTextVerseMark{19}{29}⸀σκεῦος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNS} \Form{σκεῦος} \Gloss{possession} } ἔκειτο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIMI} \Form{κεῖμαι} \Gloss{to lay} } ὄξους\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNS} \Form{ὄξος} \Gloss{wine vinegar} } μεστόν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNNS} \Form{μεστός} \Gloss{full} } ⸂σπόγγον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{σπόγγος} \Gloss{sponge} } οὖν μεστὸν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{μεστός} \Gloss{full} } τοῦ⸃ ὄξους\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGNS} \Form{ὄξος} \Gloss{wine vinegar} } ⸀ὑσσώπῳ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NDFS} \Form{ὕσσωπος} \Gloss{hyssop} } περιθέντες\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPAANMP} \Form{περιτίθημι} \Gloss{to put on} } προσήνεγκαν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3PAAI} } αὐτοῦ τῷ στόματι. 
\MainTextVerseMark{19}{30}ὅτε οὖν ἔλαβεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } τὸ ὄξος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{ὄξος} \Gloss{wine vinegar} } ὁ Ἰησοῦς εἶπεν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } Τετέλεσται,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SRPI} \Form{τελέω} \Gloss{to finish} } καὶ κλίνας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAANMS} \Form{κλίνω} \Gloss{to bow down} } τὴν κεφαλὴν παρέδωκεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } τὸ πνεῦμα. 
\MainTextVerseMark{19}{31}Οἱ οὖν Ἰουδαῖοι, ⸂ἐπεὶ\FnGenericTemplate{a}{\Form{ἐπεί} \Gloss{since} } παρασκευὴ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{παρασκευή} \Gloss{Preparation Day} } ἦν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } ἵνα μὴ μείνῃ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} } ἐπὶ τοῦ σταυροῦ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMS} \Form{σταυρός} \Gloss{cross} } τὰ σώματα ἐν τῷ σαββάτῳ⸃, ἦν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIAI} } γὰρ μεγάλη ἡ ἡμέρα ἐκείνου τοῦ σαββάτου, ἠρώτησαν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAAI} } τὸν Πιλᾶτον ἵνα κατεαγῶσιν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PAPS} \Form{κατάγνυμι} \Gloss{to break} } αὐτῶν τὰ σκέλη\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NANP} \Form{σκέλος} \Gloss{leg} } καὶ ἀρθῶσιν.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3PAPS} } 
\MainTextVerseMark{19}{32}ἦλθον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν οἱ στρατιῶται,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{στρατιώτης} \Gloss{soldier} } καὶ τοῦ μὲν πρώτου κατέαξαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} \Form{κατάγνυμι} \Gloss{to break} } τὰ σκέλη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{σκέλος} \Gloss{leg} } καὶ τοῦ ἄλλου τοῦ συσταυρωθέντος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAPGMS} \Form{συσταυρόομαι} \Gloss{to be crucified with} } αὐτῷ· 
\MainTextVerseMark{19}{33}ἐπὶ δὲ τὸν Ἰησοῦν ἐλθόντες,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMP} } ὡς εἶδον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } ⸂ἤδη αὐτὸν⸃ τεθνηκότα,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRAAMS} \Form{θνῄσκω} \Gloss{to have died} } οὐ κατέαξαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} \Form{κατάγνυμι} \Gloss{to break} } αὐτοῦ τὰ σκέλη,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANP} \Form{σκέλος} \Gloss{leg} } 
\MainTextVerseMark{19}{34}ἀλλ’ εἷς τῶν στρατιωτῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGMP} \Form{στρατιώτης} \Gloss{soldier} } λόγχῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{λόγχη} \Gloss{spear} } αὐτοῦ τὴν πλευρὰν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{πλευρά} \Gloss{side} } ἔνυξεν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{νύσσω} \Gloss{to pierce} } καὶ ⸂ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } εὐθὺς⸃ αἷμα καὶ ὕδωρ. 
\MainTextVerseMark{19}{35}καὶ ὁ ἑωρακὼς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPRANMS} } μεμαρτύρηκεν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SRAI} } καὶ ἀληθινὴ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } ⸂αὐτοῦ ἐστιν⸃\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἡ μαρτυρία, καὶ ἐκεῖνος οἶδεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SRAI} } ὅτι ἀληθῆ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANP} \Form{ἀληθής} \Gloss{true} } λέγει,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } ἵνα ⸀καὶ ὑμεῖς ⸀πιστεύητε.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2PPAS} } 
\MainTextVerseMark{19}{36}ἐγένετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } γὰρ ταῦτα ἵνα ἡ γραφὴ πληρωθῇ·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPS} } Ὀστοῦν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNS} \Form{ὀστέον} \Gloss{bone} } οὐ συντριβήσεται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFPI} \Form{συντρίβω} \Gloss{to break} } ⸀αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{19}{37}καὶ πάλιν ἑτέρα γραφὴ λέγει·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } Ὄψονται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PFMI} } εἰς ὃν ἐξεκέντησαν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἐκκεντέω} \Gloss{to pierce} } 
\MainTextVerseMark{19}{38}Μετὰ ⸀δὲ ταῦτα ἠρώτησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } τὸν Πιλᾶτον Ἰωσὴφ ⸀ἀπὸ Ἁριμαθαίας,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{Ἁριμαθαία} \Gloss{Arimathea} } ὢν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } μαθητὴς τοῦ Ἰησοῦ κεκρυμμένος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRPNMS} \Form{κρύπτω} \Gloss{to hide} } δὲ διὰ τὸν φόβον τῶν Ἰουδαίων, ἵνα ἄρῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } τὸ σῶμα τοῦ Ἰησοῦ· καὶ ἐπέτρεψεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐπιτρέπω} \Gloss{to let} } ὁ Πιλᾶτος. ἦλθεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} } οὖν καὶ ἦρεν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAAI} } τὸ σῶμα ⸀αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{19}{39}ἦλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } δὲ καὶ Νικόδημος,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Νικόδημος} \Gloss{Nicodemus} } ὁ ἐλθὼν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} } πρὸς ⸀αὐτὸν νυκτὸς τὸ πρῶτον, φέρων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } ⸀μίγμα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{μίγμα} \Gloss{mixture} } σμύρνης\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGFS} \Form{σμύρνα} \Gloss{myrrh} } καὶ ἀλόης\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGFS} \Form{ἀλόη} \Gloss{aloes} } ὡς λίτρας\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAFP} \Form{λίτρα} \Gloss{pound} } ἑκατόν.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NAFP} \Form{ἑκατόν} \Gloss{hundred} } 
\MainTextVerseMark{19}{40}ἔλαβον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν τὸ σῶμα τοῦ Ἰησοῦ καὶ ἔδησαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } ⸀αὐτὸ ὀθονίοις\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDNP} \Form{ὀθόνιον} \Gloss{strips of linen} } μετὰ τῶν ἀρωμάτων,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNP} \Form{ἄρωμα} \Gloss{spices} } καθὼς ἔθος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNNS} \Form{ἔθος} \Gloss{custom} } ἐστὶν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } τοῖς Ἰουδαίοις ἐνταφιάζειν.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNPA} \Form{ἐνταφιάζω} \Gloss{to prepare for burial} } 
\MainTextVerseMark{19}{41}ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } δὲ ἐν τῷ τόπῳ ὅπου ἐσταυρώθη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPI} } κῆπος,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{κῆπος} \Gloss{garden} } καὶ ἐν τῷ κήπῳ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDMS} \Form{κῆπος} \Gloss{garden} } μνημεῖον καινόν, ἐν ᾧ οὐδέπω\FnGenericTemplate{e}{\Form{οὐδέπω} \Gloss{not yet} } οὐδεὶς ⸂ἦν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIAI} } τεθειμένος⸃·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPRPNMS} } 
\MainTextVerseMark{19}{42}ἐκεῖ οὖν διὰ τὴν παρασκευὴν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NAFS} \Form{παρασκευή} \Gloss{Preparation Day} } τῶν Ἰουδαίων, ὅτι ἐγγὺς ἦν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } τὸ μνημεῖον, ἔθηκαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } τὸν Ἰησοῦν. 
\ChapterHeader{20}{Chapter 20}

\MainTextVerseMark{20}{1}Τῇ δὲ μιᾷ τῶν σαββάτων Μαρία\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{Μαρία} \Gloss{Mary} } ἡ Μαγδαληνὴ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{Μαγδαληνή} \Gloss{Magdalene} } ἔρχεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } πρωῒ\FnGenericTemplate{d}{\Form{πρωΐ} \Gloss{early in the morning} } σκοτίας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{σκοτία} \Gloss{darkness} } ἔτι οὔσης\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAGFS} } εἰς τὸ μνημεῖον, καὶ βλέπει\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } τὸν λίθον ἠρμένον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPRPAMS} } ἐκ τοῦ μνημείου. 
\MainTextVerseMark{20}{2}τρέχει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} \Form{τρέχω} \Gloss{to run} } οὖν καὶ ἔρχεται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPMI} } πρὸς Σίμωνα Πέτρον καὶ πρὸς τὸν ἄλλον μαθητὴν ὃν ἐφίλει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} \Form{φιλέω} \Gloss{to love} } ὁ Ἰησοῦς, καὶ λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Ἦραν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} } τὸν κύριον ἐκ τοῦ μνημείου, καὶ οὐκ οἴδαμεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1PRAI} } ποῦ ἔθηκαν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAAI} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{20}{3}ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν ὁ Πέτρος καὶ ὁ ἄλλος μαθητής, καὶ ἤρχοντο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIMI} } εἰς τὸ μνημεῖον. 
\MainTextVerseMark{20}{4}ἔτρεχον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} \Form{τρέχω} \Gloss{to run} } δὲ οἱ δύο ὁμοῦ·\FnGenericTemplate{b}{\Form{ὁμοῦ} \Gloss{together} } καὶ ὁ ἄλλος μαθητὴς προέδραμεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{προτρέχω} \Gloss{to run ahead} } τάχιον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{τάχιον} \Gloss{quickly} } τοῦ Πέτρου καὶ ἦλθεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } πρῶτος εἰς τὸ μνημεῖον, 
\MainTextVerseMark{20}{5}καὶ παρακύψας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} \Form{παρακύπτω} \Gloss{to bend over} } βλέπει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } κείμενα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMANP} \Form{κεῖμαι} \Gloss{to lay} } τὰ ὀθόνια,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{ὀθόνιον} \Gloss{strips of linen} } οὐ μέντοι\FnGenericTemplate{e}{\Form{μέντοι} \Gloss{but} } εἰσῆλθεν.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{20}{6}ἔρχεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } οὖν ⸀καὶ Σίμων Πέτρος ἀκολουθῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } αὐτῷ, καὶ εἰσῆλθεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } εἰς τὸ μνημεῖον· καὶ θεωρεῖ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } τὰ ὀθόνια\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANP} \Form{ὀθόνιον} \Gloss{strips of linen} } κείμενα,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPMANP} \Form{κεῖμαι} \Gloss{to lay} } 
\MainTextVerseMark{20}{7}καὶ τὸ σουδάριον,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NANS} \Form{σουδάριον} \Gloss{piece of cloth} } ὃ ἦν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } ἐπὶ τῆς κεφαλῆς αὐτοῦ, οὐ μετὰ τῶν ὀθονίων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNP} \Form{ὀθόνιον} \Gloss{strips of linen} } κείμενον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMANS} \Form{κεῖμαι} \Gloss{to lay} } ἀλλὰ χωρὶς ἐντετυλιγμένον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRPANS} \Form{ἐντυλίσσω} \Gloss{to wrap up} } εἰς ἕνα τόπον· 
\MainTextVerseMark{20}{8}τότε οὖν εἰσῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } καὶ ὁ ἄλλος μαθητὴς ὁ ἐλθὼν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMS} } πρῶτος εἰς τὸ μνημεῖον, καὶ εἶδεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } καὶ ἐπίστευσεν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{20}{9}οὐδέπω\FnGenericTemplate{a}{\Form{οὐδέπω} \Gloss{not yet} } γὰρ ᾔδεισαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } τὴν γραφὴν ὅτι δεῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } αὐτὸν ἐκ νεκρῶν ἀναστῆναι.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{20}{10}ἀπῆλθον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οὖν πάλιν πρὸς ⸀αὑτοὺς οἱ μαθηταί. 
\MainTextVerseMark{20}{11}Μαρία\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{Μαρία} \Gloss{Mary} } δὲ εἱστήκει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } πρὸς ⸂τῷ μνημείῳ ἔξω κλαίουσα⸃.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANFS} } ὡς οὖν ἔκλαιεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } παρέκυψεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{παρακύπτω} \Gloss{to bend over} } εἰς τὸ μνημεῖον, 
\MainTextVerseMark{20}{12}καὶ θεωρεῖ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } δύο ἀγγέλους ἐν λευκοῖς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDNP} \Form{λευκός} \Gloss{white} } καθεζομένους,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMAMP} \Form{καθέζομαι} \Gloss{to sit down} } ἕνα πρὸς τῇ κεφαλῇ καὶ ἕνα πρὸς τοῖς ποσίν, ὅπου ἔκειτο\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIMI} \Form{κεῖμαι} \Gloss{to lay} } τὸ σῶμα τοῦ Ἰησοῦ. 
\MainTextVerseMark{20}{13}καὶ λέγουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } αὐτῇ ἐκεῖνοι· Γύναι, τί κλαίεις;\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς ὅτι Ἦραν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } τὸν κύριόν μου, καὶ οὐκ οἶδα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SRAI} } ποῦ ἔθηκαν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAI} } αὐτόν. 
\MainTextVerseMark{20}{14}⸀ταῦτα εἰποῦσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANFS} } ἐστράφη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPI} \Form{στρέφω} \Gloss{to turn} } εἰς τὰ ὀπίσω, καὶ θεωρεῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } τὸν Ἰησοῦν ἑστῶτα,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRAAMS} } καὶ οὐκ ᾔδει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } ὅτι Ἰησοῦς ἐστιν.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{20}{15}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ⸀αὐτῇ Ἰησοῦς· Γύναι, τί κλαίεις;\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } τίνα ζητεῖς;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } ἐκείνη δοκοῦσα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANFS} } ὅτι ὁ κηπουρός\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{κηπουρός} \Gloss{gardener} } ἐστιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } λέγει\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· Κύριε, εἰ σὺ ἐβάστασας\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SAAI} \Form{βαστάζω} \Gloss{to carry} } αὐτόν, εἰπέ\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V2SAAM} } μοι ποῦ ἔθηκας\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V2SAAI} } αὐτόν, κἀγὼ αὐτὸν ἀρῶ.\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V1SFAI} } 
\MainTextVerseMark{20}{16}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ⸀αὐτῇ Ἰησοῦς· ⸀Μαριάμ.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NFS} \Form{Μαριάμ} \Gloss{Mary} } στραφεῖσα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAPNFS} \Form{στρέφω} \Gloss{to turn} } ἐκείνη λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ ⸀Ἑβραϊστί·\FnGenericTemplate{e}{\Form{Ἑβραϊστί} \Gloss{in Aramaic} } Ραββουνι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NMS} \Form{ραββουνι} \Gloss{Rabboni} } (ὃ λέγεται\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPPI} } Διδάσκαλε). 
\MainTextVerseMark{20}{17}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ⸀αὐτῇ Ἰησοῦς· Μή μου ἅπτου,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPMM} } οὔπω\FnGenericTemplate{c}{\Form{οὔπω} \Gloss{not yet} } γὰρ ἀναβέβηκα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SRAI} } πρὸς τὸν ⸀πατέρα· πορεύου\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPMM} } δὲ πρὸς τοὺς ἀδελφούς μου καὶ εἰπὲ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAAM} } αὐτοῖς· Ἀναβαίνω\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SPAI} } πρὸς τὸν πατέρα μου καὶ πατέρα ὑμῶν καὶ θεόν μου καὶ θεὸν ὑμῶν. 
\MainTextVerseMark{20}{18}ἔρχεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } ⸀Μαριὰμ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{Μαριάμ} \Gloss{Mary} } ἡ Μαγδαληνὴ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{Μαγδαληνή} \Gloss{Magdalene} } ⸀ἀγγέλλουσα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANFS} \Form{ἀγγέλλω} \Gloss{to bring news} } τοῖς μαθηταῖς ὅτι ⸀Ἑώρακα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SRAI} } τὸν κύριον καὶ ταῦτα εἶπεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῇ. 
\MainTextVerseMark{20}{19}Οὔσης\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPAGFS} } οὖν ὀψίας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{ὀψία} \Gloss{evening} } τῇ ἡμέρᾳ ἐκείνῃ τῇ ⸀μιᾷ σαββάτων, καὶ τῶν θυρῶν κεκλεισμένων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPGFP} \Form{κλείω} \Gloss{to close} } ὅπου ἦσαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIAI} } οἱ ⸀μαθηταὶ διὰ τὸν φόβον τῶν Ἰουδαίων, ἦλθεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } ὁ Ἰησοῦς καὶ ἔστη\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } εἰς τὸ μέσον, καὶ λέγει\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Εἰρήνη ὑμῖν. 
\MainTextVerseMark{20}{20}καὶ τοῦτο εἰπὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ⸀ἔδειξεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } τὰς χεῖρας καὶ τὴν πλευρὰν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{πλευρά} \Gloss{side} } ⸀αὐτοῖς. ἐχάρησαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAPI} } οὖν οἱ μαθηταὶ ἰδόντες\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAANMP} } τὸν κύριον. 
\MainTextVerseMark{20}{21}εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν αὐτοῖς ⸂ὁ Ἰησοῦς⸃ πάλιν· Εἰρήνη ὑμῖν· καθὼς ἀπέσταλκέν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SRAI} } με ὁ πατήρ, κἀγὼ πέμπω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } ὑμᾶς. 
\MainTextVerseMark{20}{22}καὶ τοῦτο εἰπὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ἐνεφύσησεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐμφυσάω} \Gloss{to breathe on} } καὶ λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς· Λάβετε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAAM} } πνεῦμα ἅγιον· 
\MainTextVerseMark{20}{23}ἄν τινων ἀφῆτε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PAAS} } τὰς ἁμαρτίας ⸀ἀφέωνται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PRPI} } αὐτοῖς· ἄν τινων κρατῆτε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAS} } κεκράτηνται.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PRPI} } 
\MainTextVerseMark{20}{24}Θωμᾶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{Θωμᾶς} \Gloss{Thomas} } δὲ εἷς ἐκ τῶν δώδεκα, ὁ λεγόμενος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPPNMS} } Δίδυμος,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{Δίδυμος} \Gloss{Didymus} } οὐκ ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } μετ’ αὐτῶν ὅτε ⸀ἦλθεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } Ἰησοῦς. 
\MainTextVerseMark{20}{25}ἔλεγον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } οὖν αὐτῷ οἱ ἄλλοι μαθηταί· Ἑωράκαμεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PRAI} } τὸν κύριον. ὁ δὲ εἶπεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Ἐὰν μὴ ἴδω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAS} } ἐν ταῖς χερσὶν αὐτοῦ τὸν τύπον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{τύπος} \Gloss{pattern} } τῶν ἥλων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGMP} \Form{ἧλος} \Gloss{nail} } καὶ βάλω\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SAAS} } τὸν δάκτυλόν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAMS} \Form{δάκτυλος} \Gloss{finger} } μου εἰς τὸν τύπον\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NAMS} \Form{τύπος} \Gloss{pattern} } τῶν ἥλων\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NGMP} \Form{ἧλος} \Gloss{nail} } καὶ βάλω\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V1SAAS} } ⸂μου τὴν χεῖρα⸃ εἰς τὴν πλευρὰν\FnGenericTemplate{l}{\Parse{NAFS} \Form{πλευρά} \Gloss{side} } αὐτοῦ, οὐ μὴ πιστεύσω.\FnGenericTemplate{m}{\Parse{V1SAAS} } 
\MainTextVerseMark{20}{26}Καὶ μεθ’ ἡμέρας ὀκτὼ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NAFP} \Form{ὀκτώ} \Gloss{eight} } πάλιν ἦσαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } ἔσω\FnGenericTemplate{c}{\Form{ἔσω} \Gloss{in} } οἱ μαθηταὶ αὐτοῦ καὶ Θωμᾶς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{Θωμᾶς} \Gloss{Thomas} } μετ’ αὐτῶν. ἔρχεται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPMI} } ὁ Ἰησοῦς τῶν θυρῶν κεκλεισμένων,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPRPGFP} \Form{κλείω} \Gloss{to close} } καὶ ἔστη\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} } εἰς τὸ μέσον καὶ εἶπεν·\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAAI} } Εἰρήνη ὑμῖν. 
\MainTextVerseMark{20}{27}εἶτα\FnGenericTemplate{a}{\Form{εἶτα} \Gloss{then} } λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τῷ Θωμᾷ·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDMS} \Form{Θωμᾶς} \Gloss{Thomas} } Φέρε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAM} } τὸν δάκτυλόν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{δάκτυλος} \Gloss{finger} } σου ὧδε καὶ ἴδε\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAAM} } τὰς χεῖράς μου, καὶ φέρε\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SPAM} } τὴν χεῖρά σου καὶ βάλε\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SAAM} } εἰς τὴν πλευράν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NAFS} \Form{πλευρά} \Gloss{side} } μου, καὶ μὴ γίνου\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V2SPMM} } ἄπιστος\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NNMS} \Form{ἄπιστος} \Gloss{unbelieving} } ἀλλὰ πιστός. 
\MainTextVerseMark{20}{28}⸀ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } Θωμᾶς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{Θωμᾶς} \Gloss{Thomas} } καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ· Ὁ κύριός μου καὶ ὁ θεός μου. 
\MainTextVerseMark{20}{29}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς· Ὅτι ἑώρακάς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SRAI} } με πεπίστευκας;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SRAI} } μακάριοι οἱ μὴ ἰδόντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMP} } καὶ πιστεύσαντες.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAANMP} } 
\MainTextVerseMark{20}{30}Πολλὰ μὲν οὖν καὶ ἄλλα σημεῖα ἐποίησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ Ἰησοῦς ἐνώπιον τῶν ⸀μαθητῶν, ἃ οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } γεγραμμένα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPNNP} } ἐν τῷ βιβλίῳ τούτῳ· 
\MainTextVerseMark{20}{31}ταῦτα δὲ γέγραπται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SRPI} } ἵνα ⸀πιστεύητε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PPAS} } ὅτι Ἰησοῦς ἐστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὁ χριστὸς ὁ υἱὸς τοῦ θεοῦ, καὶ ἵνα πιστεύοντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } ζωὴν ἔχητε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PPAS} } ἐν τῷ ὀνόματι αὐτοῦ. 
\ChapterHeader{21}{Chapter 21}

\MainTextVerseMark{21}{1}Μετὰ ταῦτα ἐφανέρωσεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἑαυτὸν πάλιν ⸀ὁ Ἰησοῦς τοῖς μαθηταῖς ἐπὶ τῆς θαλάσσης τῆς Τιβεριάδος·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{Τιβεριάς} \Gloss{Tiberias} } ἐφανέρωσεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } δὲ οὕτως. 
\MainTextVerseMark{21}{2}ἦσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } ὁμοῦ\FnGenericTemplate{b}{\Form{ὁμοῦ} \Gloss{together} } Σίμων Πέτρος καὶ Θωμᾶς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{Θωμᾶς} \Gloss{Thomas} } ὁ λεγόμενος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPPNMS} } Δίδυμος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{Δίδυμος} \Gloss{Didymus} } καὶ Ναθαναὴλ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{Ναθαναήλ} \Gloss{Nathanael} } ὁ ἀπὸ Κανὰ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGFS} \Form{Κανά} \Gloss{Cana} } τῆς Γαλιλαίας καὶ οἱ τοῦ Ζεβεδαίου\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGMS} \Form{Ζεβεδαῖος} \Gloss{Zebedee} } καὶ ἄλλοι ἐκ τῶν μαθητῶν αὐτοῦ δύο. 
\MainTextVerseMark{21}{3}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς Σίμων Πέτρος· Ὑπάγω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ἁλιεύειν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} \Form{ἁλιεύω} \Gloss{to catch fish} } λέγουσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } αὐτῷ· Ἐρχόμεθα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1PPMI} } καὶ ἡμεῖς σὺν σοί. ἐξῆλθον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAI} } καὶ ἐνέβησαν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἐμβαίνω} \Gloss{to get into} } εἰς τὸ ⸀πλοῖον, καὶ ἐν ἐκείνῃ τῇ νυκτὶ ἐπίασαν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PAAI} \Form{πιάζω} \Gloss{to seize} } οὐδέν. 
\MainTextVerseMark{21}{4}Πρωΐας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGFS} \Form{πρωΐα} \Gloss{early morning} } δὲ ἤδη ⸀γενομένης\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAMGFS} } ⸀ἔστη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } Ἰησοῦς εἰς τὸν αἰγιαλόν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{αἰγιαλός} \Gloss{shore} } οὐ μέντοι\FnGenericTemplate{e}{\Form{μέντοι} \Gloss{but} } ᾔδεισαν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PPAI} } οἱ μαθηταὶ ὅτι Ἰησοῦς ἐστιν.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{21}{5}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } οὖν αὐτοῖς ⸀ὁ Ἰησοῦς· Παιδία, μή τι προσφάγιον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{προσφάγιον} \Gloss{fish} } ἔχετε;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAI} } ἀπεκρίθησαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAPI} } αὐτῷ· Οὔ. 
\MainTextVerseMark{21}{6}ὁ δὲ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς· Βάλετε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAM} } εἰς τὰ δεξιὰ μέρη τοῦ πλοίου τὸ δίκτυον,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{δίκτυον} \Gloss{net} } καὶ εὑρήσετε.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PFAI} } ἔβαλον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} } οὖν, καὶ οὐκέτι αὐτὸ ἑλκύσαι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} \Form{ἕλκω} \Gloss{to drag} } ⸀ἴσχυον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PIAI} \Form{ἰσχύω} \Gloss{to be strong} } ἀπὸ τοῦ πλήθους τῶν ἰχθύων.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGMP} \Form{ἰχθύς} \Gloss{fish} } 
\MainTextVerseMark{21}{7}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } οὖν ὁ μαθητὴς ἐκεῖνος ὃν ἠγάπα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } ὁ Ἰησοῦς τῷ Πέτρῳ· Ὁ κύριός ἐστιν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } Σίμων οὖν Πέτρος, ἀκούσας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} } ὅτι ὁ κύριός ἐστιν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } τὸν ἐπενδύτην\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{ἐπενδύτης} \Gloss{outer garment} } διεζώσατο,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAMI} \Form{διαζώννυμι} \Gloss{to wrap around} } ἦν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SIAI} } γὰρ γυμνός,\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNMS} \Form{γυμνός} \Gloss{naked} } καὶ ἔβαλεν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SAAI} } ἑαυτὸν εἰς τὴν θάλασσαν· 
\MainTextVerseMark{21}{8}οἱ δὲ ἄλλοι μαθηταὶ τῷ πλοιαρίῳ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDNS} \Form{πλοιάριον} \Gloss{boat} } ἦλθον,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } οὐ γὰρ ἦσαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PIAI} } μακρὰν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{μακρός} \Gloss{lengthy} } ἀπὸ τῆς γῆς ἀλλὰ ὡς ἀπὸ πηχῶν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMP} \Form{πῆχυς} \Gloss{cubit} } διακοσίων,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGMP} \Form{διακόσιοι} \Gloss{two hundred} } σύροντες\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPANMP} \Form{σύρω} \Gloss{to drag} } τὸ δίκτυον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANS} \Form{δίκτυον} \Gloss{net} } τῶν ἰχθύων.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NGMP} \Form{ἰχθύς} \Gloss{fish} } 
\MainTextVerseMark{21}{9}Ὡς οὖν ἀπέβησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἀποβαίνω} \Gloss{to leave} } εἰς τὴν γῆν βλέπουσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } ἀνθρακιὰν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{ἀνθρακιά} \Gloss{charcoal fire} } κειμένην\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMAFS} \Form{κεῖμαι} \Gloss{to lay} } καὶ ὀψάριον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{ὀψάριον} \Gloss{fish} } ἐπικείμενον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPMANS} \Form{ἐπίκειμαι} \Gloss{to lay upon} } καὶ ἄρτον. 
\MainTextVerseMark{21}{10}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Ἐνέγκατε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAM} } ἀπὸ τῶν ὀψαρίων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNP} \Form{ὀψάριον} \Gloss{fish} } ὧν ἐπιάσατε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAAI} \Form{πιάζω} \Gloss{to seize} } νῦν. 
\MainTextVerseMark{21}{11}ἀνέβη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ⸀οὖν Σίμων Πέτρος καὶ εἵλκυσεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἕλκω} \Gloss{to drag} } τὸ δίκτυον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{δίκτυον} \Gloss{net} } ⸂εἰς τὴν γῆν⸃ μεστὸν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{μεστός} \Gloss{full} } ἰχθύων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMP} \Form{ἰχθύς} \Gloss{fish} } μεγάλων ἑκατὸν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGMP} \Form{ἑκατόν} \Gloss{hundred} } πεντήκοντα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGMP} \Form{πεντήκοντα} \Gloss{fifty} } τριῶν· καὶ τοσούτων\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGMP} \Form{τοσοῦτος} \Gloss{so great} } ὄντων\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPPAGMP} } οὐκ ἐσχίσθη\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SAPI} \Form{σχίζω} \Gloss{to tear} } τὸ δίκτυον.\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NNNS} \Form{δίκτυον} \Gloss{net} } 
\MainTextVerseMark{21}{12}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς ὁ Ἰησοῦς· Δεῦτε\FnGenericTemplate{b}{\Form{δεῦτε} \Gloss{come} } ἀριστήσατε.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAM} \Form{ἀριστάω} \Gloss{to eat} } οὐδεὶς ⸀δὲ ἐτόλμα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} \Form{τολμάω} \Gloss{to dare} } τῶν μαθητῶν ἐξετάσαι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} \Form{ἐξετάζω} \Gloss{to make a search} } αὐτόν· Σὺ τίς εἶ;\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAI} } εἰδότες\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPRANMP} } ὅτι ὁ κύριός ἐστιν.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{21}{13}⸀ἔρχεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } ⸀ὁ Ἰησοῦς καὶ λαμβάνει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τὸν ἄρτον καὶ δίδωσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῖς, καὶ τὸ ὀψάριον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{ὀψάριον} \Gloss{fish} } ὁμοίως. 
\MainTextVerseMark{21}{14}τοῦτο ἤδη τρίτον ἐφανερώθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ⸀ὁ Ἰησοῦς τοῖς ⸀μαθηταῖς ἐγερθεὶς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAPNMS} } ἐκ νεκρῶν. 
\MainTextVerseMark{21}{15}Ὅτε οὖν ἠρίστησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἀριστάω} \Gloss{to eat} } λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τῷ Σίμωνι Πέτρῳ ὁ Ἰησοῦς· Σίμων ⸀Ἰωάννου, ἀγαπᾷς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } με πλέον τούτων; λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· Ναί, κύριε, σὺ οἶδας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SRAI} } ὅτι φιλῶ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPAI} \Form{φιλέω} \Gloss{to love} } σε. λέγει\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· Βόσκε\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SPAM} \Form{βόσκω} \Gloss{to feed} } τὰ ἀρνία μου. 
\MainTextVerseMark{21}{16}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ πάλιν δεύτερον· Σίμων ⸀Ἰωάννου, ἀγαπᾷς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } με; λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· Ναί, κύριε, σὺ οἶδας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SRAI} } ὅτι φιλῶ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} \Form{φιλέω} \Gloss{to love} } σε. λέγει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· Ποίμαινε\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SPAM} \Form{ποιμαίνω} \Gloss{to shepherd} } τὰ πρόβατά μου. 
\MainTextVerseMark{21}{17}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ τὸ τρίτον· Σίμων ⸀Ἰωάννου, φιλεῖς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} \Form{φιλέω} \Gloss{to love} } με; ἐλυπήθη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPI} \Form{λυπέω} \Gloss{to cause sorrow} } ὁ Πέτρος ὅτι εἶπεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ τὸ τρίτον· Φιλεῖς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} \Form{φιλέω} \Gloss{to love} } με; καὶ ⸀εἶπεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ· Κύριε, ⸂πάντα σὺ⸃ οἶδας,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SRAI} } σὺ γινώσκεις\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SPAI} } ὅτι φιλῶ\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V1SPAI} \Form{φιλέω} \Gloss{to love} } σε. λέγει\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ ⸀ὁ Ἰησοῦς· Βόσκε\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V2SPAM} \Form{βόσκω} \Gloss{to feed} } τὰ ⸀πρόβατά μου. 
\MainTextVerseMark{21}{18}ἀμὴν ἀμὴν λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } σοι, ὅτε ἦς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SIAI} } νεώτερος,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{νέος} \Gloss{new} } ἐζώννυες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SIAI} \Form{ζώννυμι} \Gloss{to dress} } σεαυτὸν καὶ περιεπάτεις\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SIAI} } ὅπου ἤθελες·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SIAI} } ὅταν δὲ γηράσῃς,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SAAS} \Form{γηράσκω} \Gloss{to grow old} } ἐκτενεῖς\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SFAI} \Form{ἐκτείνω} \Gloss{to stretch out} } τὰς χεῖράς σου, καὶ ἄλλος ⸂σε ζώσει⸃\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SFAI} \Form{ζώννυμι} \Gloss{to dress} } καὶ οἴσει\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SFAI} } ὅπου οὐ θέλεις.\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V2SPAI} } 
\MainTextVerseMark{21}{19}τοῦτο δὲ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } σημαίνων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} \Form{σημαίνω} \Gloss{to make known} } ποίῳ θανάτῳ δοξάσει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFAI} } τὸν θεόν. καὶ τοῦτο εἰπὼν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} } λέγει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ· Ἀκολούθει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAM} } μοι. 
\MainTextVerseMark{21}{20}⸀Ἐπιστραφεὶς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAPNMS} } ὁ Πέτρος βλέπει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τὸν μαθητὴν ὃν ἠγάπα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } ὁ Ἰησοῦς ἀκολουθοῦντα,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAAMS} } ὃς καὶ ἀνέπεσεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀναπίπτω} \Gloss{recline} } ἐν τῷ δείπνῳ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDNS} \Form{δεῖπνον} \Gloss{banquet} } ἐπὶ τὸ στῆθος\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANS} \Form{στῆθος} \Gloss{chest} } αὐτοῦ καὶ εἶπεν·\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAAI} } Κύριε, τίς ἐστιν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} } ὁ παραδιδούς\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VPPANMS} } σε; 
\MainTextVerseMark{21}{21}τοῦτον ⸀οὖν ἰδὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPAANMS} } ὁ Πέτρος λέγει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τῷ Ἰησοῦ· Κύριε, οὗτος δὲ τί; 
\MainTextVerseMark{21}{22}λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς· Ἐὰν αὐτὸν θέλω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAS} } μένειν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } ἕως ἔρχομαι,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPMI} } τί πρὸς σέ; σύ ⸂μοι ἀκολούθει⸃.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAM} } 
\MainTextVerseMark{21}{23}ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } οὖν ⸂οὗτος ὁ λόγος⸃ εἰς τοὺς ἀδελφοὺς ὅτι ὁ μαθητὴς ἐκεῖνος οὐκ ἀποθνῄσκει.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ⸂οὐκ εἶπεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } δὲ⸃ αὐτῷ ὁ Ἰησοῦς ὅτι οὐκ ἀποθνῄσκει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἀλλ’· Ἐὰν αὐτὸν θέλω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAS} } μένειν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNPA} } ἕως ἔρχομαι,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SPMI} } τί πρὸς σέ; 
\MainTextVerseMark{21}{24}Οὗτός ἐστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ὁ μαθητὴς ὁ μαρτυρῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } περὶ τούτων καὶ ⸀ὁ γράψας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} } ταῦτα, καὶ οἴδαμεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PRAI} } ὅτι ἀληθὴς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{ἀληθής} \Gloss{true} } ⸂αὐτοῦ ἡ μαρτυρία ἐστίν⸃.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{21}{25}ἔστιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } δὲ καὶ ἄλλα πολλὰ ⸀ἃ ἐποίησεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ὁ Ἰησοῦς, ἅτινα ἐὰν γράφηται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPPS} } καθ’ ἕν, οὐδ’ αὐτὸν οἶμαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPMI} \Form{οἶμαι} \Gloss{to think} } τὸν κόσμον ⸀χωρήσειν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNFA} \Form{χωρέω} \Gloss{to go} } τὰ γραφόμενα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPPANP} } ⸀βιβλία. 
\end{document}