\documentclass{openreader}
\title{Ἀποκάλυψις Ἰωάννου }
\date{}
\setmainlanguage{english}
\setmainfont{Charis SIL}
\setotherlanguage{greek}
\newfontfamily\greekfont[Script=Greek]{SBL BibLit}
\FootnoteStyle{lettered-by-verse}
\begin{document}
\ORBselectlanguage{greek}
\maketitle
\raggedbottom 
\fontsize{16pt}{24pt}\selectfont

\ChapterHeader{1}{Chapter 1}

\MainTextVerseMark{1}{1}Ἀποκάλυψις\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{ἀποκάλυψις} \Gloss{revelation} } Ἰησοῦ Χριστοῦ, ἣν ἔδωκεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ ὁ θεὸς δεῖξαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} } τοῖς δούλοις αὐτοῦ, ἃ δεῖ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } γενέσθαι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAM} } ἐν τάχει,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDNS} \Form{τάχος} \Gloss{quickness} } καὶ ἐσήμανεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} \Form{σημαίνω} \Gloss{to make known} } ἀποστείλας\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPAANMS} } διὰ τοῦ ἀγγέλου αὐτοῦ τῷ δούλῳ αὐτοῦ Ἰωάννῃ, 
\MainTextVerseMark{1}{2}ὃς ἐμαρτύρησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } τὸν λόγον τοῦ θεοῦ καὶ τὴν μαρτυρίαν Ἰησοῦ Χριστοῦ, ὅσα εἶδεν.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{1}{3}μακάριος ὁ ἀναγινώσκων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } καὶ οἱ ἀκούοντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } τοὺς λόγους τῆς προφητείας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{προφητεία} \Gloss{prophecy} } καὶ τηροῦντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } τὰ ἐν αὐτῇ γεγραμμένα,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRPANP} } ὁ γὰρ καιρὸς ἐγγύς. 
\MainTextVerseMark{1}{4}Ἰωάννης ταῖς ἑπτὰ ἐκκλησίαις ταῖς ἐν τῇ Ἀσίᾳ·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDFS} \Form{Ἀσία} \Gloss{Asia} } χάρις ὑμῖν καὶ εἰρήνη ⸀ἀπὸ ὁ ὢν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } καὶ ὁ ἦν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } καὶ ὁ ἐρχόμενος,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMNMS} } καὶ ἀπὸ τῶν ἑπτὰ πνευμάτων ἃ ἐνώπιον τοῦ θρόνου αὐτοῦ, 
\MainTextVerseMark{1}{5}καὶ ἀπὸ Ἰησοῦ Χριστοῦ, ὁ μάρτυς ὁ πιστός, ὁ πρωτότοκος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{πρωτότοκος} \Gloss{firstborn} } τῶν νεκρῶν καὶ ὁ ἄρχων τῶν βασιλέων τῆς γῆς. Τῷ ἀγαπῶντι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPADMS} } ἡμᾶς καὶ ⸀λύσαντι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAADMS} } ἡμᾶς ⸀ἐκ τῶν ἁμαρτιῶν ἡμῶν ἐν τῷ αἵματι αὐτοῦ— 
\MainTextVerseMark{1}{6}καὶ ἐποίησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἡμᾶς βασιλείαν, ἱερεῖς τῷ θεῷ καὶ πατρὶ αὐτοῦ— αὐτῷ ἡ δόξα καὶ τὸ κράτος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{κράτος} \Gloss{power} } εἰς τοὺς αἰῶνας ⸂τῶν αἰώνων⸃· ἀμήν. 
\MainTextVerseMark{1}{7}Ἰδοὺ ἔρχεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } μετὰ τῶν νεφελῶν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFP} \Form{νεφέλη} \Gloss{cloud} } καὶ ὄψεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFMI} } αὐτὸν πᾶς ὀφθαλμὸς καὶ οἵτινες αὐτὸν ἐξεκέντησαν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἐκκεντέω} \Gloss{to pierce} } καὶ κόψονται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PFMI} \Form{κόπτω} \Gloss{to cut} } ἐπ’ αὐτὸν πᾶσαι αἱ φυλαὶ τῆς γῆς. ναί, ἀμήν. 
\MainTextVerseMark{1}{8}Ἐγώ εἰμι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } τὸ Ἄλφα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{Ἄλφα} \Gloss{Alpha} } καὶ τὸ Ὦ,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNS} \Form{Ὦ} \Gloss{omega} } λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } κύριος, ὁ θεός, ὁ ὢν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } καὶ ὁ ἦν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SIAI} } καὶ ὁ ἐρχόμενος,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPMNMS} } ὁ παντοκράτωρ.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMS} \Form{παντοκράτωρ} \Gloss{Almighty} } 
\MainTextVerseMark{1}{9}Ἐγὼ Ἰωάννης, ὁ ἀδελφὸς ὑμῶν καὶ ⸀συγκοινωνὸς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{συγκοινωνός} \Gloss{sharer} } ἐν τῇ θλίψει καὶ βασιλείᾳ καὶ ὑπομονῇ ⸀ἐν Ἰησοῦ, ἐγενόμην\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAMI} } ἐν τῇ νήσῳ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFS} \Form{νῆσος} \Gloss{island} } τῇ καλουμένῃ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPPDFS} } Πάτμῳ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDFS} \Form{Πάτμος} \Gloss{Patmos} } διὰ τὸν λόγον τοῦ θεοῦ ⸀καὶ τὴν μαρτυρίαν ⸀Ἰησοῦ. 
\MainTextVerseMark{1}{10}ἐγενόμην\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAMI} } ἐν πνεύματι ἐν τῇ κυριακῇ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{κυριακός} \Gloss{belonging to the Lord} } ἡμέρᾳ, καὶ ἤκουσα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } ⸂ὀπίσω μου φωνὴν⸃ μεγάλην ὡς σάλπιγγος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{σάλπιγξ} \Gloss{trumpet} } 
\MainTextVerseMark{1}{11}λεγούσης·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPAGFS} } Ὃ βλέπεις\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } γράψον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAM} } εἰς βιβλίον καὶ πέμψον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAAM} } ταῖς ἑπτὰ ἐκκλησίαις, εἰς Ἔφεσον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFS} \Form{Ἔφεσος} \Gloss{Ephesus} } καὶ εἰς Σμύρναν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{Σμύρνα} \Gloss{Smyrna} } καὶ εἰς Πέργαμον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFS} \Form{Πέργαμος} \Gloss{Pergamum} } καὶ εἰς Θυάτειρα\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANP} \Form{Θυάτειρα} \Gloss{Thyatira} } καὶ εἰς Σάρδεις\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NAFP} \Form{Σάρδεις} \Gloss{Sardis} } καὶ εἰς Φιλαδέλφειαν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NAFS} \Form{Φιλαδέλφεια} \Gloss{Philadelphia} } καὶ εἰς Λαοδίκειαν.\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NAFS} \Form{Λαοδίκεια} \Gloss{Laodicea} } 
\MainTextVerseMark{1}{12}⸀Καὶ ἐπέστρεψα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } βλέπειν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} } τὴν φωνὴν ἥτις ἐλάλει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } μετ’ ἐμοῦ· καὶ ἐπιστρέψας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} } εἶδον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SAAI} } ἑπτὰ λυχνίας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFP} \Form{λυχνία} \Gloss{lampstand} } χρυσᾶς,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFP} \Form{χρυσοῦς} \Gloss{made of gold} } 
\MainTextVerseMark{1}{13}καὶ ἐν μέσῳ ⸀τῶν λυχνιῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGFP} \Form{λυχνία} \Gloss{lampstand} } ὅμοιον ⸀υἱὸν ἀνθρώπου, ἐνδεδυμένον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRMAMS} \Form{ἐνδύω} \Gloss{to clothe} } ποδήρη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{ποδήρης} \Gloss{reaching to the feet} } καὶ περιεζωσμένον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRMAMS} \Form{περιζώννυμι} \Gloss{be girded} } πρὸς τοῖς μαστοῖς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDMP} \Form{μαστός} \Gloss{breast} } ζώνην\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{ζώνη} \Gloss{belt} } χρυσᾶν·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFS} \Form{χρυσοῦς} \Gloss{made of gold} } 
\MainTextVerseMark{1}{14}ἡ δὲ κεφαλὴ αὐτοῦ καὶ αἱ τρίχες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFP} \Form{θρίξ} \Gloss{hair} } λευκαὶ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFP} \Form{λευκός} \Gloss{white} } ὡς ἔριον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNS} \Form{ἔριον} \Gloss{wool} } λευκόν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNNS} \Form{λευκός} \Gloss{white} } ὡς χιών,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{χιών} \Gloss{snow} } καὶ οἱ ὀφθαλμοὶ αὐτοῦ ὡς φλὸξ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{φλόξ} \Gloss{flame} } πυρός, 
\MainTextVerseMark{1}{15}καὶ οἱ πόδες αὐτοῦ ὅμοιοι χαλκολιβάνῳ,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDNS} \Form{χαλκολίβανον} \Gloss{burnished bronze} } ὡς ἐν καμίνῳ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{κάμινος} \Gloss{furnace} } ⸀πεπυρωμένης,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPGFS} \Form{πυρόομαι} \Gloss{to burn} } καὶ ἡ φωνὴ αὐτοῦ ὡς φωνὴ ὑδάτων πολλῶν, 
\MainTextVerseMark{1}{16}καὶ ἔχων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } ἐν τῇ δεξιᾷ ⸂χειρὶ αὐτοῦ⸃ ἀστέρας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMP} \Form{ἀστήρ} \Gloss{star} } ἑπτά, καὶ ἐκ τοῦ στόματος αὐτοῦ ῥομφαία\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{ῥομφαία} \Gloss{sword} } δίστομος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFS} \Form{δίστομος} \Gloss{double-edged} } ὀξεῖα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{ὀξύς} \Gloss{sharp} } ἐκπορευομένη,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPMNFS} } καὶ ἡ ὄψις\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNFS} \Form{ὄψις} \Gloss{face} } αὐτοῦ ὡς ὁ ἥλιος φαίνει\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } ἐν τῇ δυνάμει αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{1}{17}Καὶ ὅτε εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } αὐτόν, ἔπεσα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAI} } πρὸς τοὺς πόδας αὐτοῦ ὡς νεκρός· καὶ ἔθηκεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } τὴν δεξιὰν αὐτοῦ ἐπ’ ἐμὲ λέγων·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } Μὴ φοβοῦ·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPMM} } ἐγώ εἰμι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPAI} } ὁ πρῶτος καὶ ὁ ἔσχατος, 
\MainTextVerseMark{1}{18}καὶ ὁ ζῶν—\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } καὶ ἐγενόμην\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAMI} } νεκρὸς καὶ ἰδοὺ ζῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } εἰμι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν ⸀αἰώνων— καὶ ἔχω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } τὰς κλεῖς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFP} \Form{κλείς} \Gloss{key} } τοῦ θανάτου καὶ τοῦ ᾅδου.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGMS} \Form{ᾅδης} \Gloss{Hades} } 
\MainTextVerseMark{1}{19}γράψον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SAAM} } οὖν ἃ εἶδες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAI} } καὶ ἃ εἰσὶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } καὶ ἃ μέλλει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ⸀γίνεσθαι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPM} } μετὰ ταῦτα. 
\MainTextVerseMark{1}{20}τὸ μυστήριον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNS} \Form{μυστήριον} \Gloss{mystery} } τῶν ἑπτὰ ἀστέρων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMP} \Form{ἀστήρ} \Gloss{star} } ⸀οὓς εἶδες\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAI} } ἐπὶ τῆς δεξιᾶς μου, καὶ τὰς ἑπτὰ λυχνίας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFP} \Form{λυχνία} \Gloss{lampstand} } τὰς χρυσᾶς·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFP} \Form{χρυσοῦς} \Gloss{made of gold} } οἱ ἑπτὰ ἀστέρες\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMP} \Form{ἀστήρ} \Gloss{star} } ἄγγελοι τῶν ἑπτὰ ἐκκλησιῶν εἰσίν,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PPAI} } καὶ αἱ λυχνίαι\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNFP} \Form{λυχνία} \Gloss{lampstand} } αἱ ἑπτὰ ἑπτὰ ἐκκλησίαι εἰσίν.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PPAI} } 
\ChapterHeader{2}{Chapter 2}

\MainTextVerseMark{2}{1}Τῷ ἀγγέλῳ ⸀τῆς ἐν Ἐφέσῳ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDFS} \Form{Ἔφεσος} \Gloss{Ephesus} } ἐκκλησίας γράψον·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} } Τάδε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANP} \Form{ὅδε} \Gloss{this} } λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ὁ κρατῶν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } τοὺς ἑπτὰ ἀστέρας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMP} \Form{ἀστήρ} \Gloss{star} } ἐν τῇ δεξιᾷ αὐτοῦ, ὁ περιπατῶν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPANMS} } ἐν μέσῳ τῶν ἑπτὰ λυχνιῶν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGFP} \Form{λυχνία} \Gloss{lampstand} } τῶν χρυσῶν·\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NGFP} \Form{χρυσοῦς} \Gloss{made of gold} } 
\MainTextVerseMark{2}{2}Οἶδα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } τὰ ἔργα σου, καὶ τὸν ⸀κόπον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{κόπος} \Gloss{labor} } καὶ τὴν ὑπομονήν σου, καὶ ὅτι οὐ δύνῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPMI} } βαστάσαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} \Form{βαστάζω} \Gloss{to carry} } κακούς, καὶ ἐπείρασας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAI} } τοὺς λέγοντας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAAMP} } ἑαυτοὺς ⸀ἀποστόλους, καὶ οὐκ εἰσίν,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PPAI} } καὶ εὗρες\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SAAI} } αὐτοὺς ψευδεῖς·\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NAMP} \Form{ψευδής} \Gloss{false} } 
\MainTextVerseMark{2}{3}καὶ ὑπομονὴν ἔχεις,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SPAI} } καὶ ἐβάστασας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAI} \Form{βαστάζω} \Gloss{to carry} } διὰ τὸ ὄνομά μου, καὶ ⸂οὐ κεκοπίακες⸃.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SRAI} \Form{κοπιάω} \Gloss{to work} } 
\MainTextVerseMark{2}{4}ἀλλὰ ἔχω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } κατὰ σοῦ ὅτι τὴν ἀγάπην σου τὴν πρώτην ἀφῆκες.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{5}μνημόνευε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SPAM} \Form{μνημονεύω} \Gloss{to remember} } οὖν πόθεν\FnGenericTemplate{b}{\Form{πόθεν} \Gloss{from where} } ⸀πέπτωκας,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SRAI} } καὶ μετανόησον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAAM} } καὶ τὰ πρῶτα ἔργα ποίησον·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAM} } εἰ δὲ μή, ἔρχομαί\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPMI} } ⸀σοι, καὶ κινήσω\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SFAI} \Form{κινέω} \Gloss{to move} } τὴν λυχνίαν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAFS} \Form{λυχνία} \Gloss{lampstand} } σου ἐκ τοῦ τόπου αὐτῆς, ἐὰν μὴ μετανοήσῃς.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V2SAAS} } 
\MainTextVerseMark{2}{6}ἀλλὰ τοῦτο ἔχεις\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SPAI} } ὅτι μισεῖς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } τὰ ἔργα τῶν Νικολαϊτῶν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMP} \Form{Νικολαΐτης} \Gloss{Nicolaitan} } ἃ κἀγὼ μισῶ.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{7}ὁ ἔχων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } οὖς ἀκουσάτω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAM} } τί τὸ πνεῦμα λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ταῖς ἐκκλησίαις. τῷ νικῶντι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPADMS} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } δώσω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SFAI} } αὐτῷ φαγεῖν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } ἐκ τοῦ ξύλου\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGNS} \Form{ξύλον} \Gloss{wood} } τῆς ζωῆς, ὅ ἐστιν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } ἐν τῷ παραδείσῳ\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NDMS} \Form{παράδεισος} \Gloss{paradise} } τοῦ ⸀θεοῦ. 
\MainTextVerseMark{2}{8}Καὶ τῷ ἀγγέλῳ ⸀τῆς ἐν Σμύρνῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDFS} \Form{Σμύρνα} \Gloss{Smyrna} } ἐκκλησίας γράψον·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} } Τάδε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANP} \Form{ὅδε} \Gloss{this} } λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ὁ πρῶτος καὶ ὁ ἔσχατος, ὃς ἐγένετο\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAMI} } νεκρὸς καὶ ἔζησεν·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{9}Οἶδά\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } ⸀σου τὴν θλῖψιν καὶ τὴν πτωχείαν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{πτωχεία} \Gloss{poverty} } ἀλλὰ πλούσιος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{πλούσιος} \Gloss{rich} } εἶ,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } καὶ τὴν βλασφημίαν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFS} \Form{βλασφημία} \Gloss{blasphemy} } ἐκ τῶν λεγόντων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAGMP} } Ἰουδαίους εἶναι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNPA} } ἑαυτούς, καὶ οὐκ εἰσίν,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PPAI} } ἀλλὰ συναγωγὴ τοῦ Σατανᾶ. 
\MainTextVerseMark{2}{10}⸀μηδὲν φοβοῦ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SPMM} } ἃ μέλλεις\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } ⸀πάσχειν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } ⸀ἰδοὺ μέλλει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ⸀βάλλειν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPA} } ὁ διάβολος ἐξ ὑμῶν εἰς φυλακὴν ἵνα πειρασθῆτε,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PAPS} } καὶ ⸀ἕξετε\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2PFAI} } θλῖψιν ἡμερῶν δέκα.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGFP} \Form{δέκα} \Gloss{ten} } γίνου\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V2SPMM} } πιστὸς ἄχρι θανάτου, καὶ δώσω\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V1SFAI} } σοι τὸν στέφανον\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NAMS} \Form{στέφανος} \Gloss{a crown} } τῆς ζωῆς. 
\MainTextVerseMark{2}{11}ὁ ἔχων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } οὖς ἀκουσάτω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAM} } τί τὸ πνεῦμα λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ταῖς ἐκκλησίαις. ὁ νικῶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } οὐ μὴ ἀδικηθῇ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPS} \Form{ἀδικέω} \Gloss{to do wrong} } ἐκ τοῦ θανάτου τοῦ δευτέρου. 
\MainTextVerseMark{2}{12}Καὶ τῷ ἀγγέλῳ τῆς ἐν Περγάμῳ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDFS} \Form{Πέργαμος} \Gloss{Pergamum} } ἐκκλησίας γράψον·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} } Τάδε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANP} \Form{ὅδε} \Gloss{this} } λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ὁ ἔχων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } τὴν ῥομφαίαν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{ῥομφαία} \Gloss{sword} } τὴν δίστομον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFS} \Form{δίστομος} \Gloss{double-edged} } τὴν ὀξεῖαν·\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAFS} \Form{ὀξύς} \Gloss{sharp} } 
\MainTextVerseMark{2}{13}⸀Οἶδα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } ποῦ κατοικεῖς,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } ὅπου ὁ θρόνος τοῦ Σατανᾶ, καὶ κρατεῖς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } τὸ ὄνομά μου, καὶ οὐκ ἠρνήσω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SAMI} } τὴν πίστιν μου ⸀καὶ ἐν ταῖς ⸀ἡμέραις Ἀντιπᾶς,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{Ἀντιπᾶς} \Gloss{Antipas} } ὁ μάρτυς μου, ὁ πιστός ⸀μου, ὃς ἀπεκτάνθη\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAPI} } παρ’ ὑμῖν, ὅπου ὁ Σατανᾶς κατοικεῖ.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{2}{14}ἀλλὰ ἔχω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } κατὰ σοῦ ὀλίγα, ὅτι ἔχεις\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } ἐκεῖ κρατοῦντας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAAMP} } τὴν διδαχὴν Βαλαάμ,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMS} \Form{Βαλαάμ} \Gloss{Balaam} } ὃς ⸂ἐδίδασκεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } τῷ⸃ Βαλὰκ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDMS} \Form{Βαλάκ} \Gloss{Balak} } βαλεῖν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} } σκάνδαλον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANS} \Form{σκάνδαλον} \Gloss{stumbling block} } ἐνώπιον τῶν υἱῶν Ἰσραήλ, ⸀φαγεῖν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VNAA} } εἰδωλόθυτα\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NANP} \Form{εἰδωλόθυτον} \Gloss{sacrificed to idols} } καὶ πορνεῦσαι·\FnGenericTemplate{k}{\Parse{VNAA} \Form{πορνεύω} \Gloss{to commit fornication} } 
\MainTextVerseMark{2}{15}οὕτως ἔχεις\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SPAI} } καὶ σὺ κρατοῦντας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAAMP} } τὴν ⸀διδαχὴν Νικολαϊτῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMP} \Form{Νικολαΐτης} \Gloss{Nicolaitan} } ὁμοίως. 
\MainTextVerseMark{2}{16}μετανόησον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SAAM} } οὖν· εἰ δὲ μή, ἔρχομαί\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPMI} } σοι ταχύ,\FnGenericTemplate{c}{\Form{ταχύ} \Gloss{quick} } καὶ πολεμήσω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SFAI} \Form{πολεμέω} \Gloss{to fight} } μετ’ αὐτῶν ἐν τῇ ῥομφαίᾳ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDFS} \Form{ῥομφαία} \Gloss{sword} } τοῦ στόματός μου. 
\MainTextVerseMark{2}{17}ὁ ἔχων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } οὖς ἀκουσάτω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAM} } τί τὸ πνεῦμα λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ταῖς ἐκκλησίαις. τῷ νικῶντι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPADMS} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } δώσω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SFAI} } ⸀αὐτῷ τοῦ μάννα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGNS} \Form{μάννα} \Gloss{manna} } τοῦ κεκρυμμένου,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPRPGNS} \Form{κρύπτω} \Gloss{to hide} } καὶ δώσω\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V1SFAI} } αὐτῷ ψῆφον\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NAFS} \Form{ψῆφος} \Gloss{stone} } λευκήν,\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NAFS} \Form{λευκός} \Gloss{white} } καὶ ἐπὶ τὴν ψῆφον\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NAFS} \Form{ψῆφος} \Gloss{stone} } ὄνομα καινὸν γεγραμμένον\FnGenericTemplate{l}{\Parse{VPRPANS} } ὃ οὐδεὶς οἶδεν\FnGenericTemplate{m}{\Parse{V3SRAI} } εἰ μὴ ὁ λαμβάνων.\FnGenericTemplate{n}{\Parse{VPPANMS} } 
\MainTextVerseMark{2}{18}Καὶ τῷ ἀγγέλῳ ⸀τῆς ἐν Θυατείροις\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDNP} \Form{Θυάτειρα} \Gloss{Thyatira} } ἐκκλησίας γράψον·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} } Τάδε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANP} \Form{ὅδε} \Gloss{this} } λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ὁ υἱὸς τοῦ θεοῦ, ὁ ἔχων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } τοὺς ὀφθαλμοὺς αὐτοῦ ὡς φλόγα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{φλόξ} \Gloss{flame} } πυρός, καὶ οἱ πόδες αὐτοῦ ὅμοιοι χαλκολιβάνῳ·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NDNS} \Form{χαλκολίβανον} \Gloss{burnished bronze} } 
\MainTextVerseMark{2}{19}Οἶδά\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } σου τὰ ἔργα, καὶ τὴν ⸂ἀγάπην καὶ τὴν πίστιν⸃ καὶ τὴν διακονίαν καὶ τὴν ὑπομονήν σου, καὶ τὰ ἔργα σου τὰ ἔσχατα πλείονα τῶν πρώτων. 
\MainTextVerseMark{2}{20}ἀλλὰ ἔχω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } κατὰ σοῦ ὅτι ἀφεῖς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } τὴν ⸀γυναῖκα Ἰεζάβελ,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{Ἰεζάβελ} \Gloss{Jezebel} } ἡ ⸀λέγουσα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANFS} } ἑαυτὴν προφῆτιν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFS} \Form{προφῆτις} \Gloss{prophetess} } καὶ διδάσκει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } καὶ πλανᾷ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } τοὺς ἐμοὺς δούλους πορνεῦσαι\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VNAA} \Form{πορνεύω} \Gloss{to commit fornication} } καὶ φαγεῖν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VNAA} } εἰδωλόθυτα.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NANP} \Form{εἰδωλόθυτον} \Gloss{sacrificed to idols} } 
\MainTextVerseMark{2}{21}καὶ ἔδωκα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } αὐτῇ χρόνον ἵνα μετανοήσῃ,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } καὶ οὐ θέλει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } μετανοῆσαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } ἐκ τῆς πορνείας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{πορνεία} \Gloss{sexual immorality} } αὐτῆς. 
\MainTextVerseMark{2}{22}ἰδοὺ βάλλω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } αὐτὴν εἰς κλίνην,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{κλίνη} \Gloss{bed} } καὶ τοὺς μοιχεύοντας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAAMP} \Form{μοιχεύω} \Gloss{to commit adultery} } μετ’ αὐτῆς εἰς θλῖψιν μεγάλην, ἐὰν μὴ ⸀μετανοήσωσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAS} } ἐκ τῶν ἔργων αὐτῆς· 
\MainTextVerseMark{2}{23}καὶ τὰ τέκνα αὐτῆς ἀποκτενῶ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SFAI} } ἐν θανάτῳ· καὶ γνώσονται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PFMI} } πᾶσαι αἱ ἐκκλησίαι ὅτι ἐγώ εἰμι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } ὁ ἐραυνῶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} \Form{ἐραυνάω} \Gloss{to search} } νεφροὺς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMP} \Form{νεφρός} \Gloss{mind} } καὶ καρδίας, καὶ δώσω\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SFAI} } ὑμῖν ἑκάστῳ κατὰ τὰ ἔργα ὑμῶν. 
\MainTextVerseMark{2}{24}ὑμῖν δὲ λέγω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } τοῖς λοιποῖς τοῖς ἐν Θυατείροις,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDNP} \Form{Θυάτειρα} \Gloss{Thyatira} } ὅσοι οὐκ ἔχουσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } τὴν διδαχὴν ταύτην, οἵτινες οὐκ ἔγνωσαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } τὰ βαθέα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANP} \Form{βαθύς} \Gloss{deep} } τοῦ Σατανᾶ, ὡς λέγουσιν,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PPAI} } οὐ βάλλω\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SPAI} } ἐφ’ ὑμᾶς ἄλλο βάρος·\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANS} \Form{βάρος} \Gloss{burden} } 
\MainTextVerseMark{2}{25}πλὴν ὃ ἔχετε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPAI} } κρατήσατε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAM} } ἄχρι οὗ ἂν ἥξω.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAS} \Form{ἥκω} \Gloss{to come} } 
\MainTextVerseMark{2}{26}καὶ ὁ νικῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } καὶ ὁ τηρῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ἄχρι τέλους τὰ ἔργα μου, δώσω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SFAI} } αὐτῷ ἐξουσίαν ἐπὶ τῶν ἐθνῶν, 
\MainTextVerseMark{2}{27}καὶ ποιμανεῖ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SFAI} \Form{ποιμαίνω} \Gloss{to shepherd} } αὐτοὺς ἐν ῥάβδῳ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{ῥάβδος} \Gloss{rod} } σιδηρᾷ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFS} \Form{σιδηροῦς} \Gloss{made of iron} } ὡς τὰ σκεύη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNNP} \Form{σκεῦος} \Gloss{possession} } τὰ κεραμικὰ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNNP} \Form{κεραμικός} \Gloss{made by a potter} } ⸀συντρίβεται,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPPI} \Form{συντρίβω} \Gloss{to break} } 
\MainTextVerseMark{2}{28}ὡς κἀγὼ εἴληφα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } παρὰ τοῦ πατρός μου, καὶ δώσω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SFAI} } αὐτῷ τὸν ἀστέρα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{ἀστήρ} \Gloss{star} } τὸν πρωϊνόν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{πρωϊνός} \Gloss{early} } 
\MainTextVerseMark{2}{29}ὁ ἔχων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } οὖς ἀκουσάτω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAM} } τί τὸ πνεῦμα λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ταῖς ἐκκλησίαις. 
\ChapterHeader{3}{Chapter 3}

\MainTextVerseMark{3}{1}Καὶ τῷ ἀγγέλῳ τῆς ἐν Σάρδεσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDFP} \Form{Σάρδεις} \Gloss{Sardis} } ἐκκλησίας γράψον·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} } Τάδε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANP} \Form{ὅδε} \Gloss{this} } λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ὁ ἔχων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } τὰ ἑπτὰ πνεύματα τοῦ θεοῦ καὶ τοὺς ἑπτὰ ἀστέρας·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMP} \Form{ἀστήρ} \Gloss{star} } Οἶδά\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SRAI} } σου τὰ ἔργα, ὅτι ὄνομα ἔχεις\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SPAI} } ὅτι ζῇς,\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V2SPAI} } καὶ νεκρὸς εἶ.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V2SPAI} } 
\MainTextVerseMark{3}{2}γίνου\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SPMM} } γρηγορῶν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} \Form{γρηγορέω} \Gloss{to keep watch} } καὶ στήρισον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAM} \Form{στηρίζω} \Gloss{to strengthen} } τὰ λοιπὰ ἃ ⸂ἔμελλον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIAI} } ἀποθανεῖν⸃,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } οὐ γὰρ εὕρηκά\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SRAI} } σου ⸀τὰ ἔργα πεπληρωμένα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPRPANP} } ἐνώπιον τοῦ θεοῦ μου· 
\MainTextVerseMark{3}{3}μνημόνευε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SPAM} \Form{μνημονεύω} \Gloss{to remember} } οὖν πῶς εἴληφας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SRAI} } καὶ ἤκουσας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAI} } καὶ τήρει,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAM} } καὶ μετανόησον·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAM} } ἐὰν οὖν μὴ γρηγορήσῃς,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAAS} \Form{γρηγορέω} \Gloss{to keep watch} } ⸀ἥξω\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SFAI} \Form{ἥκω} \Gloss{to come} } ὡς κλέπτης,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMS} \Form{κλέπτης} \Gloss{thief} } καὶ οὐ μὴ ⸀γνῷς\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V2SAAS} } ποίαν ὥραν ἥξω\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V1SFAI} \Form{ἥκω} \Gloss{to come} } ἐπὶ σέ· 
\MainTextVerseMark{3}{4}ἀλλὰ ⸂ἔχεις\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SPAI} } ὀλίγα⸃ ὀνόματα ἐν Σάρδεσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFP} \Form{Σάρδεις} \Gloss{Sardis} } ἃ οὐκ ἐμόλυναν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} \Form{μολύνω} \Gloss{to defile} } τὰ ἱμάτια αὐτῶν, καὶ περιπατήσουσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PFAI} } μετ’ ἐμοῦ ἐν λευκοῖς,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDNP} \Form{λευκός} \Gloss{white} } ὅτι ἄξιοί εἰσιν.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PPAI} } 
\MainTextVerseMark{3}{5}ὁ νικῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } ⸀οὕτως περιβαλεῖται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFMI} \Form{περιβάλλω} \Gloss{to dress} } ἐν ἱματίοις λευκοῖς,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDNP} \Form{λευκός} \Gloss{white} } καὶ οὐ μὴ ἐξαλείψω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SFAI} \Form{ἐξαλείφω} \Gloss{to wipe away} } τὸ ὄνομα αὐτοῦ ἐκ τῆς βίβλου\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{βίβλος} \Gloss{book} } τῆς ζωῆς, καὶ ὁμολογήσω\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SFAI} \Form{ὁμολογέω} \Gloss{to confess} } τὸ ὄνομα αὐτοῦ ἐνώπιον τοῦ πατρός μου καὶ ἐνώπιον τῶν ἀγγέλων αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{3}{6}ὁ ἔχων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } οὖς ἀκουσάτω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAM} } τί τὸ πνεῦμα λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ταῖς ἐκκλησίαις. 
\MainTextVerseMark{3}{7}Καὶ τῷ ἀγγέλῳ τῆς ἐν Φιλαδελφείᾳ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDFS} \Form{Φιλαδέλφεια} \Gloss{Philadelphia} } ἐκκλησίας γράψον·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} } Τάδε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANP} \Form{ὅδε} \Gloss{this} } λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ὁ ἅγιος, ὁ ἀληθινός,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } ὁ ἔχων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} } τὴν κλεῖν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFS} \Form{κλείς} \Gloss{key} } ⸀Δαυίδ, ὁ ἀνοίγων\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPANMS} } καὶ οὐδεὶς κλείσει,\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SFAI} \Form{κλείω} \Gloss{to close} } ⸂καὶ κλείων⸃\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VPPANMS} \Form{κλείω} \Gloss{to close} } καὶ οὐδεὶς ⸀ἀνοίγει·\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{3}{8}Οἶδά\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } σου τὰ ἔργα— ἰδοὺ δέδωκα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SRAI} } ἐνώπιόν σου θύραν ἠνεῳγμένην,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPAFS} } ἣν οὐδεὶς δύναται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } κλεῖσαι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} \Form{κλείω} \Gloss{to close} } αὐτήν— ὅτι μικρὰν ἔχεις\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAI} } δύναμιν, καὶ ἐτήρησάς\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SAAI} } μου τὸν λόγον, καὶ οὐκ ἠρνήσω\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SAMI} } τὸ ὄνομά μου. 
\MainTextVerseMark{3}{9}ἰδοὺ ⸀διδῶ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAS} } ἐκ τῆς συναγωγῆς τοῦ Σατανᾶ, τῶν λεγόντων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGMP} } ἑαυτοὺς Ἰουδαίους εἶναι,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } καὶ οὐκ εἰσὶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } ἀλλὰ ψεύδονται—\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPMI} \Form{ψεύδομαι} \Gloss{to lie} } ἰδοὺ ποιήσω\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SFAI} } αὐτοὺς ἵνα ⸂ἥξουσιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PFAI} \Form{ἥκω} \Gloss{to come} } καὶ προσκυνήσουσιν⸃\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PFAI} } ἐνώπιον τῶν ποδῶν σου, καὶ γνῶσιν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PAAS} } ὅτι ⸀ἐγὼ ἠγάπησά\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V1SAAI} } σε. 
\MainTextVerseMark{3}{10}ὅτι ἐτήρησας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SAAI} } τὸν λόγον τῆς ὑπομονῆς μου, κἀγώ σε τηρήσω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SFAI} } ἐκ τῆς ὥρας τοῦ πειρασμοῦ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{πειρασμός} \Gloss{test} } τῆς μελλούσης\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAGFS} } ἔρχεσθαι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPM} } ἐπὶ τῆς οἰκουμένης\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGFS} \Form{οἰκουμένη} \Gloss{the world} } ὅλης, πειράσαι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} } τοὺς κατοικοῦντας\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPAAMP} } ἐπὶ τῆς γῆς. 
\MainTextVerseMark{3}{11}ἔρχομαι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPMI} } ταχύ·\FnGenericTemplate{b}{\Form{ταχύ} \Gloss{quick} } κράτει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAM} } ὃ ἔχεις,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } ἵνα μηδεὶς λάβῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } τὸν στέφανόν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{στέφανος} \Gloss{a crown} } σου. 
\MainTextVerseMark{3}{12}ὁ νικῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } ποιήσω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SFAI} } αὐτὸν στῦλον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{στῦλος} \Gloss{pillar} } ἐν τῷ ναῷ τοῦ θεοῦ μου, καὶ ἔξω οὐ μὴ ἐξέλθῃ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} } ἔτι, καὶ γράψω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SFAI} } ἐπ’ αὐτὸν τὸ ὄνομα τοῦ θεοῦ μου καὶ τὸ ὄνομα τῆς πόλεως τοῦ θεοῦ μου, τῆς καινῆς Ἰερουσαλήμ, ἡ ⸀καταβαίνουσα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANFS} } ἐκ τοῦ οὐρανοῦ ἀπὸ τοῦ θεοῦ μου, καὶ τὸ ὄνομά μου τὸ καινόν. 
\MainTextVerseMark{3}{13}ὁ ἔχων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } οὖς ἀκουσάτω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAM} } τί τὸ πνεῦμα λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ταῖς ἐκκλησίαις. 
\MainTextVerseMark{3}{14}Καὶ τῷ ἀγγέλῳ τῆς ἐν Λαοδικείᾳ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDFS} \Form{Λαοδίκεια} \Gloss{Laodicea} } ἐκκλησίας γράψον·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} } Τάδε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANP} \Form{ὅδε} \Gloss{this} } λέγει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ὁ Ἀμήν, ὁ μάρτυς ὁ πιστὸς ⸀καὶ ἀληθινός,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } ἡ ἀρχὴ τῆς κτίσεως\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGFS} \Form{κτίσις} \Gloss{creation} } τοῦ θεοῦ· 
\MainTextVerseMark{3}{15}Οἶδά\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } σου τὰ ἔργα, ὅτι οὔτε ψυχρὸς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{ψυχρός} \Gloss{cold} } εἶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } οὔτε ζεστός.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{ζεστός} \Gloss{hot} } ὄφελον\FnGenericTemplate{e}{\Form{ὄφελον} \Gloss{How I wish! How I hope!} } ψυχρὸς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{ψυχρός} \Gloss{cold} } ἦς\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SIAI} } ἢ ζεστός.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMS} \Form{ζεστός} \Gloss{hot} } 
\MainTextVerseMark{3}{16}οὕτως, ὅτι χλιαρὸς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{χλιαρός} \Gloss{lukewarm} } εἶ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAI} } καὶ ⸀οὔτε ζεστὸς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{ζεστός} \Gloss{hot} } οὔτε ψυχρός,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{ψυχρός} \Gloss{cold} } μέλλω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } σε ἐμέσαι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} \Form{ἐμέω} \Gloss{to spit out} } ἐκ τοῦ στόματός μου. 
\MainTextVerseMark{3}{17}ὅτι λέγεις\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SPAI} } ⸀ὅτι Πλούσιός\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{πλούσιος} \Gloss{rich} } εἰμι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } καὶ πεπλούτηκα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SRAI} \Form{πλουτέω} \Gloss{to be rich} } καὶ ⸀οὐδὲν χρείαν ἔχω,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SPAI} } καὶ οὐκ οἶδας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SRAI} } ὅτι σὺ εἶ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SPAI} } ὁ ταλαίπωρος\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMS} \Form{ταλαίπωρος} \Gloss{wretched} } ⸀καὶ ἐλεεινὸς\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNMS} \Form{ἐλεεινός} \Gloss{pitiful} } καὶ πτωχὸς καὶ τυφλὸς καὶ γυμνός,\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NNMS} \Form{γυμνός} \Gloss{naked} } 
\MainTextVerseMark{3}{18}συμβουλεύω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} \Form{συμβουλεύω} \Gloss{to advise} } σοι ἀγοράσαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } ⸂παρ’ ἐμοῦ χρυσίον⸃\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{χρυσίον} \Gloss{gold} } πεπυρωμένον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRPANS} \Form{πυρόομαι} \Gloss{to burn} } ἐκ πυρὸς ἵνα πλουτήσῃς,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAS} \Form{πλουτέω} \Gloss{to be rich} } καὶ ἱμάτια λευκὰ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANP} \Form{λευκός} \Gloss{white} } ἵνα περιβάλῃ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SAMS} \Form{περιβάλλω} \Gloss{to dress} } καὶ μὴ φανερωθῇ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAPS} } ἡ αἰσχύνη\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNFS} \Form{αἰσχύνη} \Gloss{shamefulness} } τῆς γυμνότητός\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NGFS} \Form{γυμνότης} \Gloss{nakedness} } σου, καὶ κολλούριον\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NANS} \Form{κολλούριον} \Gloss{eye salve} } ⸀ἐγχρῖσαι\FnGenericTemplate{l}{\Parse{VNAA} \Form{ἐγχρίω} \Gloss{to put on} } τοὺς ὀφθαλμούς σου ἵνα βλέπῃς.\FnGenericTemplate{m}{\Parse{V2SPAS} } 
\MainTextVerseMark{3}{19}ἐγὼ ὅσους ἐὰν φιλῶ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAS} \Form{φιλέω} \Gloss{to love} } ἐλέγχω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} \Form{ἐλέγχω} \Gloss{to expose} } καὶ παιδεύω·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} \Form{παιδεύω} \Gloss{instruct} } ⸀ζήλευε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAM} \Form{ζηλεύω} \Gloss{to be earnest} } οὖν καὶ μετανόησον.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAM} } 
\MainTextVerseMark{3}{20}ἰδοὺ ἕστηκα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } ἐπὶ τὴν θύραν καὶ κρούω·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} \Form{κρούω} \Gloss{to knock} } ἐάν τις ἀκούσῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} } τῆς φωνῆς μου καὶ ἀνοίξῃ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} } τὴν θύραν, ⸀καὶ εἰσελεύσομαι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SFMI} } πρὸς αὐτὸν καὶ δειπνήσω\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SFAI} \Form{δειπνέω} \Gloss{to eat supper} } μετ’ αὐτοῦ καὶ αὐτὸς μετ’ ἐμοῦ. 
\MainTextVerseMark{3}{21}ὁ νικῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } δώσω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SFAI} } αὐτῷ καθίσαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} } μετ’ ἐμοῦ ἐν τῷ θρόνῳ μου, ὡς κἀγὼ ἐνίκησα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAI} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } καὶ ἐκάθισα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SAAI} } μετὰ τοῦ πατρός μου ἐν τῷ θρόνῳ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{3}{22}ὁ ἔχων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } οὖς ἀκουσάτω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAM} } τί τὸ πνεῦμα λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ταῖς ἐκκλησίαις. 
\ChapterHeader{4}{Chapter 4}

\MainTextVerseMark{4}{1}Μετὰ ταῦτα εἶδον,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } καὶ ἰδοὺ θύρα ἠνεῳγμένη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRPNFS} } ἐν τῷ οὐρανῷ, καὶ ἡ φωνὴ ἡ πρώτη ἣν ἤκουσα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } ὡς σάλπιγγος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{σάλπιγξ} \Gloss{trumpet} } λαλούσης\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPAGFS} } μετ’ ἐμοῦ, λέγων·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} } Ἀνάβα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SAAM} } ὧδε, καὶ δείξω\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V1SFAI} } σοι ἃ δεῖ\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} } γενέσθαι.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VNAM} } μετὰ ταῦτα 
\MainTextVerseMark{4}{2}⸀εὐθέως ἐγενόμην\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAMI} } ἐν πνεύματι· καὶ ἰδοὺ θρόνος ἔκειτο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIMI} \Form{κεῖμαι} \Gloss{to lay} } ἐν τῷ οὐρανῷ, καὶ ἐπὶ τὸν θρόνον καθήμενος,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMNMS} } 
\MainTextVerseMark{4}{3}⸂καὶ ὁ καθήμενος⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPMNMS} } ὅμοιος ὁράσει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{ὅρασις} \Gloss{appearance} } λίθῳ ἰάσπιδι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFS} \Form{ἴασπις} \Gloss{jasper} } καὶ σαρδίῳ,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDNS} \Form{σάρδιον} \Gloss{carnelian} } καὶ ἶρις\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{ἶρις} \Gloss{rainbow} } κυκλόθεν\FnGenericTemplate{f}{\Form{κυκλόθεν} \Gloss{around} } τοῦ θρόνου ⸂ὅμοιος ὁράσει\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NDFS} \Form{ὅρασις} \Gloss{appearance} } σμαραγδίνῳ⸃.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NDMS} \Form{σμαράγδινος} \Gloss{emerald} } 
\MainTextVerseMark{4}{4}καὶ κυκλόθεν\FnGenericTemplate{a}{\Form{κυκλόθεν} \Gloss{around} } τοῦ θρόνου ⸀θρόνοι εἴκοσι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMP} \Form{εἴκοσι(ν)} \Gloss{twenty} } τέσσαρες, καὶ ἐπὶ τοὺς ⸀θρόνους εἴκοσι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMP} \Form{εἴκοσι(ν)} \Gloss{twenty} } τέσσαρας πρεσβυτέρους καθημένους\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMAMP} } περιβεβλημένους\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRMAMP} \Form{περιβάλλω} \Gloss{to dress} } ⸀ἐν ἱματίοις λευκοῖς,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDNP} \Form{λευκός} \Gloss{white} } καὶ ἐπὶ τὰς κεφαλὰς αὐτῶν στεφάνους\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMP} \Form{στέφανος} \Gloss{a crown} } χρυσοῦς.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAMP} \Form{χρυσοῦς} \Gloss{made of gold} } 
\MainTextVerseMark{4}{5}καὶ ἐκ τοῦ θρόνου ἐκπορεύονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPMI} } ἀστραπαὶ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFP} \Form{ἀστραπή} \Gloss{lightning} } καὶ φωναὶ καὶ βρονταί·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFP} \Form{βροντή} \Gloss{thunder} } καὶ ἑπτὰ λαμπάδες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFP} \Form{λαμπάς} \Gloss{lamp} } πυρὸς καιόμεναι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPPNFP} \Form{καίω} \Gloss{to light} } ἐνώπιον τοῦ θρόνου, ⸀ἅ εἰσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PPAI} } ⸀τὰ ἑπτὰ πνεύματα τοῦ θεοῦ, 
\MainTextVerseMark{4}{6}καὶ ἐνώπιον τοῦ θρόνου ὡς θάλασσα ὑαλίνη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{ὑάλινος} \Gloss{of glass} } ὁμοία κρυστάλλῳ.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDMS} \Form{κρύσταλλος} \Gloss{rock crystal} } Καὶ ἐν μέσῳ τοῦ θρόνου καὶ κύκλῳ\FnGenericTemplate{c}{\Form{κύκλῳ} \Gloss{all around} } τοῦ θρόνου τέσσαρα ζῷα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNNP} \Form{ζῷον} \Gloss{living creature} } γέμοντα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANNP} \Form{γέμω} \Gloss{to be full} } ὀφθαλμῶν ἔμπροσθεν καὶ ὄπισθεν·\FnGenericTemplate{f}{\Form{ὄπισθεν} \Gloss{from behind} } 
\MainTextVerseMark{4}{7}καὶ τὸ ζῷον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNS} \Form{ζῷον} \Gloss{living creature} } τὸ πρῶτον ὅμοιον λέοντι,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDMS} \Form{λέων} \Gloss{lion} } καὶ τὸ δεύτερον ζῷον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNS} \Form{ζῷον} \Gloss{living creature} } ὅμοιον μόσχῳ,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDMS} \Form{μόσχος} \Gloss{calf} } καὶ τὸ τρίτον ζῷον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNNS} \Form{ζῷον} \Gloss{living creature} } ⸀ἔχων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} } ⸂τὸ πρόσωπον ὡς⸃ ἀνθρώπου, καὶ τὸ τέταρτον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNNS} \Form{τέταρτος} \Gloss{fourth} } ζῷον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNNS} \Form{ζῷον} \Gloss{living creature} } ὅμοιον ἀετῷ\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NDMS} \Form{ἀετός} \Gloss{eagle} } πετομένῳ·\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VPPMDMS} \Form{πέτομαι} \Gloss{to fly} } 
\MainTextVerseMark{4}{8}καὶ τὰ τέσσαρα ζῷα,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNP} \Form{ζῷον} \Gloss{living creature} } ἓν ⸂καθ’ ἓν⸃ ⸀αὐτῶν ⸀ἔχων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ἀνὰ\FnGenericTemplate{c}{\Form{ἀνά} \Gloss{each} } πτέρυγας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFP} \Form{πτέρυξ} \Gloss{wing} } ἕξ,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFP} \Form{ἕξ} \Gloss{six} } κυκλόθεν\FnGenericTemplate{f}{\Form{κυκλόθεν} \Gloss{around} } καὶ ἔσωθεν\FnGenericTemplate{g}{\Form{ἔσωθεν} \Gloss{from within} } γέμουσιν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PPAI} \Form{γέμω} \Gloss{to be full} } ὀφθαλμῶν· καὶ ἀνάπαυσιν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NAFS} \Form{ἀνάπαυσις} \Gloss{rest} } οὐκ ἔχουσιν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3PPAI} } ἡμέρας καὶ νυκτὸς λέγοντες·\FnGenericTemplate{k}{\Parse{VPPANMP} } Ἅγιος ἅγιος ἅγιος κύριος, ὁ θεός, ὁ παντοκράτωρ,\FnGenericTemplate{l}{\Parse{NNMS} \Form{παντοκράτωρ} \Gloss{Almighty} } ὁ ἦν\FnGenericTemplate{m}{\Parse{V3SIAI} } καὶ ὁ ὢν\FnGenericTemplate{n}{\Parse{VPPANMS} } καὶ ὁ ἐρχόμενος.\FnGenericTemplate{o}{\Parse{VPPMNMS} } 
\MainTextVerseMark{4}{9}καὶ ὅταν ⸀δώσουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFAI} } τὰ ζῷα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNP} \Form{ζῷον} \Gloss{living creature} } δόξαν καὶ τιμὴν καὶ εὐχαριστίαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{εὐχαριστία} \Gloss{expression of thanks} } τῷ καθημένῳ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMDMS} } ἐπὶ ⸂τῷ θρόνῳ⸃, τῷ ζῶντι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPADMS} } εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων, 
\MainTextVerseMark{4}{10}πεσοῦνται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFMI} } οἱ εἴκοσι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{εἴκοσι(ν)} \Gloss{twenty} } τέσσαρες πρεσβύτεροι ἐνώπιον τοῦ καθημένου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMGMS} } ἐπὶ τοῦ θρόνου, καὶ προσκυνήσουσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PFAI} } τῷ ζῶντι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPADMS} } εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων, καὶ βαλοῦσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PFAI} } τοὺς στεφάνους\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMP} \Form{στέφανος} \Gloss{a crown} } αὐτῶν ἐνώπιον τοῦ θρόνου, λέγοντες·\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPANMP} } 
\MainTextVerseMark{4}{11}Ἄξιος εἶ,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SPAI} } ὁ κύριος καὶ ὁ θεὸς ⸀ἡμῶν, λαβεῖν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } τὴν δόξαν καὶ τὴν τιμὴν καὶ τὴν δύναμιν, ὅτι σὺ ἔκτισας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAI} \Form{κτίζω} \Gloss{to create} } ⸀τὰ πάντα, καὶ διὰ τὸ θέλημά σου ἦσαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PIAI} } καὶ ἐκτίσθησαν.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAPI} \Form{κτίζω} \Gloss{to create} } 
\ChapterHeader{5}{Chapter 5}

\MainTextVerseMark{5}{1}Καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ἐπὶ τὴν δεξιὰν τοῦ καθημένου\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMGMS} } ἐπὶ τοῦ θρόνου βιβλίον γεγραμμένον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPANS} } ἔσωθεν\FnGenericTemplate{d}{\Form{ἔσωθεν} \Gloss{from within} } καὶ ⸀ὄπισθεν,\FnGenericTemplate{e}{\Form{ὄπισθεν} \Gloss{from behind} } κατεσφραγισμένον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPRPANS} \Form{κατασφραγίζω} \Gloss{to be sealed up} } σφραγῖσιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NDFP} \Form{σφραγίς} \Gloss{seal} } ἑπτά. 
\MainTextVerseMark{5}{2}καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ἄγγελον ἰσχυρὸν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{ἰσχυρός} \Gloss{powerful} } κηρύσσοντα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAAMS} } ἐν φωνῇ μεγάλῃ· Τίς ⸀ἄξιος ἀνοῖξαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } τὸ βιβλίον καὶ λῦσαι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } τὰς σφραγῖδας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFP} \Form{σφραγίς} \Gloss{seal} } αὐτοῦ; 
\MainTextVerseMark{5}{3}καὶ οὐδεὶς ἐδύνατο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIMI} } ἐν τῷ ⸀οὐρανῷ ⸂οὐδὲ ἐπὶ τῆς γῆς οὐδὲ⸃ ὑποκάτω\FnGenericTemplate{b}{\Form{ὑποκάτω} \Gloss{under} } τῆς γῆς ἀνοῖξαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} } τὸ βιβλίον οὔτε βλέπειν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} } αὐτό. 
\MainTextVerseMark{5}{4}καὶ ⸀ἐγὼ ἔκλαιον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SIAI} } πολὺ ὅτι οὐδεὶς ἄξιος εὑρέθη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPI} } ἀνοῖξαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} } τὸ βιβλίον οὔτε βλέπειν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} } αὐτό· 
\MainTextVerseMark{5}{5}καὶ εἷς ἐκ τῶν πρεσβυτέρων λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } μοι· Μὴ κλαῖε·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAM} } ἰδοὺ ἐνίκησεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } ὁ λέων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{λέων} \Gloss{lion} } ὁ ἐκ τῆς φυλῆς Ἰούδα, ἡ ῥίζα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{ῥίζα} \Gloss{root} } Δαυίδ, ⸀ἀνοῖξαι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } τὸ βιβλίον καὶ τὰς ἑπτὰ σφραγῖδας\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFP} \Form{σφραγίς} \Gloss{seal} } αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{5}{6}Καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ἐν μέσῳ τοῦ θρόνου καὶ τῶν τεσσάρων ζῴων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGNP} \Form{ζῷον} \Gloss{living creature} } καὶ ἐν μέσῳ τῶν πρεσβυτέρων ἀρνίον ⸀ἑστηκὸς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRANNS} } ὡς ἐσφαγμένον,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRPNNS} \Form{σφάζω} \Gloss{to kill} } ⸀ἔχων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } κέρατα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANP} \Form{κέρας} \Gloss{horn} } ἑπτὰ καὶ ὀφθαλμοὺς ἑπτά, ⸀οἵ εἰσιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PPAI} } τὰ ἑπτὰ πνεύματα τοῦ θεοῦ, ⸀ἀπεσταλμένοι\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPRPNMP} } εἰς πᾶσαν τὴν γῆν. 
\MainTextVerseMark{5}{7}καὶ ἦλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } καὶ εἴληφεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SRAI} } ἐκ τῆς δεξιᾶς τοῦ καθημένου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMGMS} } ἐπὶ τοῦ θρόνου. 
\MainTextVerseMark{5}{8}καὶ ὅτε ἔλαβεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } τὸ βιβλίον, τὰ τέσσαρα ζῷα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNP} \Form{ζῷον} \Gloss{living creature} } καὶ οἱ εἴκοσι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMP} \Form{εἴκοσι(ν)} \Gloss{twenty} } τέσσαρες πρεσβύτεροι ἔπεσαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } ἐνώπιον τοῦ ἀρνίου, ἔχοντες\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMP} } ἕκαστος κιθάραν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{κιθάρα} \Gloss{harp} } καὶ φιάλας\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFP} \Form{φιάλη} \Gloss{bowl} } χρυσᾶς\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAFP} \Form{χρυσοῦς} \Gloss{made of gold} } γεμούσας\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPPAAFP} \Form{γέμω} \Gloss{to be full} } θυμιαμάτων,\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NGNP} \Form{θυμίαμα} \Gloss{incense} } αἵ εἰσιν\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V3PPAI} } ⸀αἱ προσευχαὶ τῶν ἁγίων· 
\MainTextVerseMark{5}{9}καὶ ᾄδουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} \Form{ᾄδω} \Gloss{to sing} } ᾠδὴν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{ᾠδή} \Gloss{song} } καινὴν λέγοντες·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMP} } Ἄξιος εἶ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAI} } λαβεῖν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } τὸ βιβλίον καὶ ἀνοῖξαι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } τὰς σφραγῖδας\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFP} \Form{σφραγίς} \Gloss{seal} } αὐτοῦ, ὅτι ἐσφάγης\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SAPI} \Form{σφάζω} \Gloss{to kill} } καὶ ἠγόρασας\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V2SAAI} } τῷ ⸀θεῷ ἐν τῷ αἵματί σου ἐκ πάσης φυλῆς καὶ γλώσσης καὶ λαοῦ καὶ ἔθνους, 
\MainTextVerseMark{5}{10}καὶ ἐποίησας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SAAI} } αὐτοὺς τῷ θεῷ ἡμῶν ⸀βασιλείαν καὶ ἱερεῖς, καὶ ⸀βασιλεύουσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PFAI} \Form{βασιλεύω} \Gloss{to reign as a king} } ἐπὶ τῆς γῆς. 
\MainTextVerseMark{5}{11}Καὶ εἶδον,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } καὶ ⸀ἤκουσα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAI} } φωνὴν ἀγγέλων πολλῶν κύκλῳ\FnGenericTemplate{c}{\Form{κύκλῳ} \Gloss{all around} } τοῦ θρόνου καὶ τῶν ζῴων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNP} \Form{ζῷον} \Gloss{living creature} } καὶ τῶν πρεσβυτέρων, καὶ ἦν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } ὁ ἀριθμὸς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{ἀριθμός} \Gloss{number} } αὐτῶν μυριάδες\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNFP} \Form{μυριάς} \Gloss{myriad} } μυριάδων\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGFP} \Form{μυριάς} \Gloss{myriad} } καὶ χιλιάδες\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNFP} \Form{χιλιάς} \Gloss{thousand} } χιλιάδων,\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NGFP} \Form{χιλιάς} \Gloss{thousand} } 
\MainTextVerseMark{5}{12}λέγοντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMP} } φωνῇ μεγάλῃ· Ἄξιόν ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τὸ ἀρνίον τὸ ἐσφαγμένον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPNNS} \Form{σφάζω} \Gloss{to kill} } λαβεῖν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } τὴν δύναμιν ⸀καὶ πλοῦτον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{πλοῦτος} \Gloss{riches} } καὶ σοφίαν καὶ ἰσχὺν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{ἰσχύς} \Gloss{strength} } καὶ τιμὴν καὶ δόξαν καὶ εὐλογίαν.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFS} \Form{εὐλογία} \Gloss{blessing} } 
\MainTextVerseMark{5}{13}καὶ πᾶν κτίσμα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NANS} \Form{κτίσμα} \Gloss{creature} } ὃ ἐν τῷ οὐρανῷ καὶ ἐπὶ τῆς γῆς καὶ ὑποκάτω\FnGenericTemplate{b}{\Form{ὑποκάτω} \Gloss{under} } τῆς γῆς καὶ ἐπὶ τῆς ⸀θαλάσσης, καὶ τὰ ἐν αὐτοῖς ⸀πάντα, ἤκουσα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } λέγοντας·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAAMP} } Τῷ καθημένῳ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPMDMS} } ἐπὶ ⸂τῷ θρόνῳ⸃ καὶ τῷ ἀρνίῳ ἡ εὐλογία\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{εὐλογία} \Gloss{blessing} } καὶ ἡ τιμὴ καὶ ἡ δόξα καὶ τὸ κράτος\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNNS} \Form{κράτος} \Gloss{power} } εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν ⸀αἰώνων. 
\MainTextVerseMark{5}{14}καὶ τὰ τέσσαρα ζῷα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNP} \Form{ζῷον} \Gloss{living creature} } ⸀ἔλεγον·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PIAI} } Ἀμήν. καὶ οἱ πρεσβύτεροι ἔπεσαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } καὶ προσεκύνησαν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } 
\ChapterHeader{6}{Chapter 6}

\MainTextVerseMark{6}{1}Καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ⸀ὅτε ἤνοιξεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } τὸ ἀρνίον μίαν ἐκ τῶν ἑπτὰ σφραγίδων,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFP} \Form{σφραγίς} \Gloss{seal} } καὶ ἤκουσα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAI} } ἑνὸς ἐκ τῶν τεσσάρων ζῴων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGNP} \Form{ζῷον} \Gloss{living creature} } λέγοντος\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAGNS} } ὡς φωνῇ βροντῆς·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGFS} \Form{βροντή} \Gloss{thunder} } ⸀Ἔρχου.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SPMM} } 
\MainTextVerseMark{6}{2}καὶ ⸂εἶδον,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } καὶ⸃ ἰδοὺ ἵππος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{ἵππος} \Gloss{horse} } λευκός,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{λευκός} \Gloss{white} } καὶ ὁ καθήμενος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMNMS} } ἐπ’ αὐτὸν ἔχων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } τόξον,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{τόξον} \Gloss{bow} } καὶ ἐδόθη\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAPI} } αὐτῷ στέφανος,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMS} \Form{στέφανος} \Gloss{a crown} } καὶ ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SAAI} } νικῶν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VPPANMS} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } καὶ ἵνα νικήσῃ.\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V3SAAS} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } 
\MainTextVerseMark{6}{3}Καὶ ὅτε ἤνοιξεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } τὴν ⸂σφραγῖδα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{σφραγίς} \Gloss{seal} } τὴν δευτέραν⸃, ἤκουσα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } τοῦ δευτέρου ζῴου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNS} \Form{ζῷον} \Gloss{living creature} } λέγοντος·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPAGNS} } Ἔρχου.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPMM} } 
\MainTextVerseMark{6}{4}καὶ ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἄλλος ἵππος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{ἵππος} \Gloss{horse} } πυρρός,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{πυρρός} \Gloss{fiery red} } καὶ τῷ καθημένῳ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMDMS} } ἐπ’ αὐτὸν ἐδόθη\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPI} } αὐτῷ λαβεῖν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } τὴν εἰρήνην ἐκ τῆς γῆς ⸀καὶ ἵνα ἀλλήλους ⸀σφάξουσιν,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PFAI} \Form{σφάζω} \Gloss{to kill} } καὶ ἐδόθη\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAPI} } αὐτῷ μάχαιρα\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNFS} \Form{μάχαιρα} \Gloss{sword} } μεγάλη. 
\MainTextVerseMark{6}{5}Καὶ ὅτε ἤνοιξε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } τὴν σφραγῖδα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{σφραγίς} \Gloss{seal} } τὴν τρίτην, ἤκουσα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } τοῦ τρίτου ζῴου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNS} \Form{ζῷον} \Gloss{living creature} } λέγοντος·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPAGNS} } Ἔρχου.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPMM} } καὶ ⸀εἶδον,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SAAI} } καὶ ἰδοὺ ἵππος\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMS} \Form{ἵππος} \Gloss{horse} } μέλας,\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNMS} \Form{μέλας} \Gloss{the color black} } καὶ ὁ καθήμενος\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VPPMNMS} } ἐπ’ αὐτὸν ἔχων\FnGenericTemplate{k}{\Parse{VPPANMS} } ζυγὸν\FnGenericTemplate{l}{\Parse{NAMS} \Form{ζυγός} \Gloss{yoke} } ἐν τῇ χειρὶ αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{6}{6}καὶ ἤκουσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ⸀ὡς φωνὴν ἐν μέσῳ τῶν τεσσάρων ζῴων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGNP} \Form{ζῷον} \Gloss{living creature} } λέγουσαν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAAFS} } Χοῖνιξ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFS} \Form{χοῖνιξ} \Gloss{quart} } σίτου\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMS} \Form{σῖτος} \Gloss{wheat} } δηναρίου,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGNS} \Form{δηνάριον} \Gloss{denarius} } καὶ τρεῖς χοίνικες\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNFP} \Form{χοῖνιξ} \Gloss{quart} } ⸀κριθῶν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGFP} \Form{κριθή} \Gloss{barley} } δηναρίου·\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NGNS} \Form{δηνάριον} \Gloss{denarius} } καὶ τὸ ἔλαιον\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NANS} \Form{ἔλαιον} \Gloss{olive oil} } καὶ τὸν οἶνον μὴ ἀδικήσῃς.\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V2SAAS} \Form{ἀδικέω} \Gloss{to do wrong} } 
\MainTextVerseMark{6}{7}Καὶ ὅτε ἤνοιξεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } τὴν σφραγῖδα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{σφραγίς} \Gloss{seal} } τὴν τετάρτην,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{τέταρτος} \Gloss{fourth} } ἤκουσα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAI} } ⸀φωνὴν τοῦ τετάρτου\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGNS} \Form{τέταρτος} \Gloss{fourth} } ζῴου\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGNS} \Form{ζῷον} \Gloss{living creature} } λέγοντος·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPAGNS} } ⸀Ἔρχου.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SPMM} } 
\MainTextVerseMark{6}{8}καὶ ⸂εἶδον,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } καὶ⸃ ἰδοὺ ἵππος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{ἵππος} \Gloss{horse} } χλωρός,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{χλωρός} \Gloss{light green} } καὶ ὁ καθήμενος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMNMS} } ἐπάνω\FnGenericTemplate{e}{\Form{ἐπάνω} \Gloss{above} } αὐτοῦ ὄνομα αὐτῷ ὁ Θάνατος, καὶ ὁ ᾅδης\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{ᾅδης} \Gloss{Hades} } ἠκολούθει\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SIAI} } ⸂μετ’ αὐτοῦ⸃, καὶ ἐδόθη\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAPI} } ⸀αὐτοῖς ἐξουσία ἐπὶ τὸ τέταρτον\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NANS} \Form{τέταρτος} \Gloss{fourth} } τῆς γῆς, ἀποκτεῖναι\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VNAA} } ἐν ῥομφαίᾳ\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NDFS} \Form{ῥομφαία} \Gloss{sword} } καὶ ἐν λιμῷ\FnGenericTemplate{l}{\Parse{NDMS} \Form{λιμός} \Gloss{hunger} } καὶ ἐν θανάτῳ καὶ ὑπὸ τῶν θηρίων τῆς γῆς. 
\MainTextVerseMark{6}{9}Καὶ ὅτε ἤνοιξεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } τὴν πέμπτην\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{πέμπτος} \Gloss{fifth} } σφραγῖδα,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{σφραγίς} \Gloss{seal} } εἶδον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAI} } ὑποκάτω\FnGenericTemplate{e}{\Form{ὑποκάτω} \Gloss{under} } τοῦ θυσιαστηρίου\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGNS} \Form{θυσιαστήριον} \Gloss{altar} } τὰς ψυχὰς τῶν ἐσφαγμένων\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPRPGMP} \Form{σφάζω} \Gloss{to kill} } διὰ τὸν λόγον τοῦ θεοῦ καὶ διὰ τὴν ⸀μαρτυρίαν ἣν εἶχον.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PIAI} } 
\MainTextVerseMark{6}{10}καὶ ἔκραξαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } φωνῇ μεγάλῃ λέγοντες·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } Ἕως πότε, ὁ δεσπότης\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{δεσπότης} \Gloss{master} } ὁ ἅγιος καὶ ἀληθινός,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } οὐ κρίνεις\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } καὶ ἐκδικεῖς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPAI} \Form{ἐκδικέω} \Gloss{to avenge} } τὸ αἷμα ἡμῶν ἐκ τῶν κατοικούντων\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPAGMP} } ἐπὶ τῆς γῆς; 
\MainTextVerseMark{6}{11}καὶ ἐδόθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } αὐτοῖς ἑκάστῳ στολὴ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{στολή} \Gloss{robe} } λευκή,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{λευκός} \Gloss{white} } καὶ ἐρρέθη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} } αὐτοῖς ἵνα ⸀ἀναπαύσονται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PFMI} \Form{ἀναπαύω} \Gloss{to rest} } ἔτι χρόνον ⸀μικρόν, ἕως ⸀πληρωθῶσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAPS} } καὶ οἱ σύνδουλοι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMP} \Form{σύνδουλος} \Gloss{fellow servant} } αὐτῶν καὶ οἱ ἀδελφοὶ ⸀αὐτῶν οἱ μέλλοντες\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPANMP} } ⸀ἀποκτέννεσθαι\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VNPP} } ὡς καὶ αὐτοί. 
\MainTextVerseMark{6}{12}Καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ὅτε ἤνοιξεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } τὴν σφραγῖδα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{σφραγίς} \Gloss{seal} } τὴν ἕκτην,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{ἕκτος} \Gloss{sixth} } καὶ σεισμὸς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{σεισμός} \Gloss{earthquake} } μέγας ἐγένετο,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAMI} } καὶ ὁ ἥλιος ⸂ἐγένετο\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAMI} } μέλας⸃\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMS} \Form{μέλας} \Gloss{the color black} } ὡς σάκκος\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNMS} \Form{σάκκος} \Gloss{sackcloth} } τρίχινος,\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NNMS} \Form{τρίχινος} \Gloss{made of hair} } καὶ ἡ σελήνη\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NNFS} \Form{σελήνη} \Gloss{moon} } ὅλη ἐγένετο\FnGenericTemplate{l}{\Parse{V3SAMI} } ὡς αἷμα, 
\MainTextVerseMark{6}{13}καὶ οἱ ἀστέρες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMP} \Form{ἀστήρ} \Gloss{star} } τοῦ οὐρανοῦ ἔπεσαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } εἰς τὴν γῆν, ὡς συκῆ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{συκῆ} \Gloss{fig tree} } ⸀βάλλει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } τοὺς ὀλύνθους\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMP} \Form{ὄλυνθος} \Gloss{late fig} } αὐτῆς ὑπὸ ἀνέμου μεγάλου σειομένη,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPPNFS} \Form{σείω} \Gloss{to cause to shake} } 
\MainTextVerseMark{6}{14}καὶ ὁ οὐρανὸς ἀπεχωρίσθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} \Form{ἀποχωρίζομαι} \Gloss{to part company} } ὡς βιβλίον ἑλισσόμενον,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPPNNS} \Form{ἑλίσσω} \Gloss{to roll up} } καὶ πᾶν ὄρος καὶ νῆσος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{νῆσος} \Gloss{island} } ἐκ τῶν τόπων αὐτῶν ἐκινήθησαν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAPI} \Form{κινέω} \Gloss{to move} } 
\MainTextVerseMark{6}{15}καὶ οἱ βασιλεῖς τῆς γῆς καὶ οἱ μεγιστᾶνες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMP} \Form{μεγιστάν} \Gloss{great man} } καὶ οἱ χιλίαρχοι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{χιλίαρχος} \Gloss{military officer} } καὶ οἱ πλούσιοι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMP} \Form{πλούσιος} \Gloss{rich} } καὶ οἱ ἰσχυροὶ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMP} \Form{ἰσχυρός} \Gloss{powerful} } καὶ πᾶς δοῦλος καὶ ἐλεύθερος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{ἐλεύθερος} \Gloss{free} } ἔκρυψαν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAI} \Form{κρύπτω} \Gloss{to hide} } ἑαυτοὺς εἰς τὰ σπήλαια\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANP} \Form{σπήλαιον} \Gloss{den} } καὶ εἰς τὰς πέτρας\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAFP} \Form{πέτρα} \Gloss{rock} } τῶν ὀρέων· 
\MainTextVerseMark{6}{16}καὶ λέγουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } τοῖς ὄρεσιν καὶ ταῖς πέτραις·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFP} \Form{πέτρα} \Gloss{rock} } Πέσετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAM} } ἐφ’ ἡμᾶς καὶ κρύψατε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAAM} \Form{κρύπτω} \Gloss{to hide} } ἡμᾶς ἀπὸ προσώπου τοῦ καθημένου\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPMGMS} } ἐπὶ τοῦ θρόνου καὶ ἀπὸ τῆς ὀργῆς τοῦ ἀρνίου, 
\MainTextVerseMark{6}{17}ὅτι ἦλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἡ ἡμέρα ἡ μεγάλη τῆς ὀργῆς ⸀αὐτῶν, καὶ τίς δύναται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPMI} } σταθῆναι;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAP} } 
\ChapterHeader{7}{Chapter 7}

\MainTextVerseMark{7}{1}⸀Μετὰ τοῦτο εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } τέσσαρας ἀγγέλους ἑστῶτας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRAAMP} } ἐπὶ τὰς τέσσαρας γωνίας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFP} \Form{γωνία} \Gloss{corner} } τῆς γῆς, κρατοῦντας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAAMP} } τοὺς τέσσαρας ἀνέμους τῆς γῆς, ἵνα μὴ πνέῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAS} \Form{πνέω} \Gloss{to blow} } ἄνεμος ἐπὶ τῆς γῆς μήτε ἐπὶ τῆς θαλάσσης μήτε ἐπὶ ⸀πᾶν δένδρον.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{δένδρον} \Gloss{tree} } 
\MainTextVerseMark{7}{2}καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ἄλλον ἄγγελον ἀναβαίνοντα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAAMS} } ἀπὸ ἀνατολῆς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{ἀνατολή} \Gloss{east} } ἡλίου, ἔχοντα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAAMS} } σφραγῖδα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFS} \Form{σφραγίς} \Gloss{seal} } θεοῦ ζῶντος,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAGMS} } καὶ ἔκραξεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} } φωνῇ μεγάλῃ τοῖς τέσσαρσιν ἀγγέλοις οἷς ἐδόθη\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAPI} } αὐτοῖς ἀδικῆσαι\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VNAA} \Form{ἀδικέω} \Gloss{to do wrong} } τὴν γῆν καὶ τὴν θάλασσαν, 
\MainTextVerseMark{7}{3}λέγων·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } Μὴ ἀδικήσητε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAAS} \Form{ἀδικέω} \Gloss{to do wrong} } τὴν γῆν μήτε τὴν θάλασσαν μήτε τὰ δένδρα,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANP} \Form{δένδρον} \Gloss{tree} } ⸀ἄχρι σφραγίσωμεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PAAS} \Form{σφραγίζω} \Gloss{to seal} } τοὺς δούλους τοῦ θεοῦ ἡμῶν ἐπὶ τῶν μετώπων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGNP} \Form{μέτωπον} \Gloss{forehead} } αὐτῶν. 
\MainTextVerseMark{7}{4}Καὶ ἤκουσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } τὸν ἀριθμὸν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{ἀριθμός} \Gloss{number} } τῶν ἐσφραγισμένων,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPGMP} \Form{σφραγίζω} \Gloss{to seal} } ⸀ἑκατὸν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFP} \Form{ἑκατόν} \Gloss{hundred} } τεσσεράκοντα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFP} \Form{τεσσεράκοντα} \Gloss{forty} } τέσσαρες χιλιάδες,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFP} \Form{χιλιάς} \Gloss{thousand} } ⸀ἐσφραγισμένοι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPRPNMP} \Form{σφραγίζω} \Gloss{to seal} } ἐκ πάσης φυλῆς υἱῶν Ἰσραήλ· 
\MainTextVerseMark{7}{5}ἐκ φυλῆς Ἰούδα δώδεκα χιλιάδες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFP} \Form{χιλιάς} \Gloss{thousand} } ⸀ἐσφραγισμένοι,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRPNMP} \Form{σφραγίζω} \Gloss{to seal} } ἐκ φυλῆς Ῥουβὴν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{Ῥουβήν} \Gloss{Reuben} } δώδεκα χιλιάδες,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFP} \Form{χιλιάς} \Gloss{thousand} } ἐκ φυλῆς Γὰδ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMS} \Form{Γάδ} \Gloss{Gad} } δώδεκα χιλιάδες,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFP} \Form{χιλιάς} \Gloss{thousand} } 
\MainTextVerseMark{7}{6}ἐκ φυλῆς Ἀσὴρ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGMS} \Form{Ἀσήρ} \Gloss{Asher} } δώδεκα χιλιάδες,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFP} \Form{χιλιάς} \Gloss{thousand} } ἐκ φυλῆς Νεφθαλὶμ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{Νεφθαλίμ} \Gloss{Naphtali} } δώδεκα χιλιάδες,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFP} \Form{χιλιάς} \Gloss{thousand} } ἐκ φυλῆς Μανασσῆ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMS} \Form{Μανασσῆς} \Gloss{Manasseh} } δώδεκα χιλιάδες,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFP} \Form{χιλιάς} \Gloss{thousand} } 
\MainTextVerseMark{7}{7}ἐκ φυλῆς Συμεὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGMS} \Form{Συμεών} \Gloss{Simeon} } δώδεκα χιλιάδες,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFP} \Form{χιλιάς} \Gloss{thousand} } ἐκ φυλῆς Λευὶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{Λευί} \Gloss{Levi} } δώδεκα χιλιάδες,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFP} \Form{χιλιάς} \Gloss{thousand} } ἐκ φυλῆς Ἰσσαχὰρ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMS} \Form{Ἰσσαχάρ} \Gloss{Issachar} } δώδεκα χιλιάδες,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFP} \Form{χιλιάς} \Gloss{thousand} } 
\MainTextVerseMark{7}{8}ἐκ φυλῆς Ζαβουλὼν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGMS} \Form{Ζαβουλών} \Gloss{Zebulun} } δώδεκα χιλιάδες,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFP} \Form{χιλιάς} \Gloss{thousand} } ἐκ φυλῆς Ἰωσὴφ δώδεκα χιλιάδες,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFP} \Form{χιλιάς} \Gloss{thousand} } ἐκ φυλῆς Βενιαμὶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMS} \Form{Βενιαμίν} \Gloss{Benjamin} } δώδεκα χιλιάδες\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFP} \Form{χιλιάς} \Gloss{thousand} } ⸀ἐσφραγισμένοι.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPRPNMP} \Form{σφραγίζω} \Gloss{to seal} } 
\MainTextVerseMark{7}{9}Μετὰ ταῦτα εἶδον,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } καὶ ἰδοὺ ὄχλος πολύς, ὃν ἀριθμῆσαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} \Form{ἀριθμέω} \Gloss{to count} } ⸀αὐτὸν οὐδεὶς ἐδύνατο,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIMI} } ἐκ παντὸς ἔθνους καὶ φυλῶν καὶ λαῶν καὶ γλωσσῶν, ⸀ἑστῶτες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRANMP} } ἐνώπιον τοῦ θρόνου καὶ ἐνώπιον τοῦ ἀρνίου, περιβεβλημένους\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRMAMP} \Form{περιβάλλω} \Gloss{to dress} } στολὰς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFP} \Form{στολή} \Gloss{robe} } λευκάς,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFP} \Form{λευκός} \Gloss{white} } καὶ ⸀φοίνικες\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMP} \Form{φοῖνιξ} \Gloss{palm tree} } ἐν ταῖς χερσὶν αὐτῶν· 
\MainTextVerseMark{7}{10}καὶ κράζουσι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } φωνῇ μεγάλῃ λέγοντες·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } Ἡ σωτηρία τῷ θεῷ ἡμῶν τῷ καθημένῳ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMDMS} } ἐπὶ τῷ θρόνῳ καὶ τῷ ἀρνίῳ. 
\MainTextVerseMark{7}{11}καὶ πάντες οἱ ἄγγελοι εἱστήκεισαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } κύκλῳ\FnGenericTemplate{b}{\Form{κύκλῳ} \Gloss{all around} } τοῦ θρόνου καὶ τῶν πρεσβυτέρων καὶ τῶν τεσσάρων ζῴων,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNP} \Form{ζῷον} \Gloss{living creature} } καὶ ἔπεσαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } ἐνώπιον τοῦ θρόνου ἐπὶ τὰ πρόσωπα αὐτῶν καὶ προσεκύνησαν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} } τῷ θεῷ, 
\MainTextVerseMark{7}{12}λέγοντες·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMP} } Ἀμήν· ἡ εὐλογία\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{εὐλογία} \Gloss{blessing} } καὶ ἡ δόξα καὶ ἡ σοφία καὶ ἡ εὐχαριστία\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{εὐχαριστία} \Gloss{expression of thanks} } καὶ ἡ τιμὴ καὶ ἡ δύναμις καὶ ἡ ἰσχὺς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFS} \Form{ἰσχύς} \Gloss{strength} } τῷ θεῷ ἡμῶν εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων· ἀμήν. 
\MainTextVerseMark{7}{13}Καὶ ἀπεκρίθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } εἷς ἐκ τῶν πρεσβυτέρων λέγων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } μοι· Οὗτοι οἱ περιβεβλημένοι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRMNMP} \Form{περιβάλλω} \Gloss{to dress} } τὰς στολὰς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFP} \Form{στολή} \Gloss{robe} } τὰς λευκὰς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFP} \Form{λευκός} \Gloss{white} } τίνες εἰσὶν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PPAI} } καὶ πόθεν\FnGenericTemplate{g}{\Form{πόθεν} \Gloss{from where} } ἦλθον;\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PAAI} } 
\MainTextVerseMark{7}{14}καὶ ⸀εἴρηκα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SRAI} } αὐτῷ· Κύριέ μου, σὺ οἶδας.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SRAI} } καὶ εἶπέν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } μοι· Οὗτοί εἰσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } οἱ ἐρχόμενοι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPMNMP} } ἐκ τῆς θλίψεως τῆς μεγάλης, καὶ ἔπλυναν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAI} \Form{πλύνω} \Gloss{to wash} } τὰς στολὰς\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFP} \Form{στολή} \Gloss{robe} } αὐτῶν καὶ ἐλεύκαναν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PAAI} \Form{λευκαίνω} \Gloss{to bleach} } ⸀αὐτὰς ἐν τῷ αἵματι τοῦ ἀρνίου. 
\MainTextVerseMark{7}{15}διὰ τοῦτό εἰσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } ἐνώπιον τοῦ θρόνου τοῦ θεοῦ, καὶ λατρεύουσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} \Form{λατρεύω} \Gloss{to serve} } αὐτῷ ἡμέρας καὶ νυκτὸς ἐν τῷ ναῷ αὐτοῦ, καὶ ὁ καθήμενος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMNMS} } ἐπὶ ⸂τοῦ θρόνου⸃ σκηνώσει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFAI} \Form{σκηνόω} \Gloss{to live} } ἐπ’ αὐτούς. 
\MainTextVerseMark{7}{16}οὐ πεινάσουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFAI} \Form{πεινάω} \Gloss{to be hungry} } ἔτι ⸀οὐδὲ διψήσουσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PFAI} \Form{διψάω} \Gloss{to be thirsty} } ἔτι, οὐδὲ μὴ πέσῃ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAS} } ἐπ’ αὐτοὺς ὁ ἥλιος οὐδὲ πᾶν καῦμα,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNNS} \Form{καῦμα} \Gloss{heat} } 
\MainTextVerseMark{7}{17}ὅτι τὸ ἀρνίον τὸ ἀνὰ\FnGenericTemplate{a}{\Form{ἀνά} \Gloss{each} } μέσον τοῦ θρόνου ⸀ποιμανεῖ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFAI} \Form{ποιμαίνω} \Gloss{to shepherd} } αὐτούς, καὶ ⸀ὁδηγήσει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFAI} \Form{ὁδηγέω} \Gloss{to lead} } αὐτοὺς ἐπὶ ζωῆς πηγὰς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFP} \Form{πηγή} \Gloss{spring} } ὑδάτων· καὶ ἐξαλείψει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFAI} \Form{ἐξαλείφω} \Gloss{to wipe away} } ὁ θεὸς πᾶν δάκρυον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{δάκρυον} \Gloss{teardrop} } ἐκ τῶν ὀφθαλμῶν αὐτῶν. 
\ChapterHeader{8}{Chapter 8}

\MainTextVerseMark{8}{1}Καὶ ⸀ὅταν ἤνοιξεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } τὴν σφραγῖδα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{σφραγίς} \Gloss{seal} } τὴν ἑβδόμην,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{ἕβδομος} \Gloss{seventh} } ἐγένετο\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAMI} } σιγὴ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{σιγή} \Gloss{silence} } ἐν τῷ οὐρανῷ ὡς ἡμιώριον.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{ἡμιώριον} \Gloss{half an hour} } 
\MainTextVerseMark{8}{2}καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } τοὺς ἑπτὰ ἀγγέλους οἳ ἐνώπιον τοῦ θεοῦ ἑστήκασιν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PRAI} } καὶ ἐδόθησαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAPI} } αὐτοῖς ἑπτὰ σάλπιγγες.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFP} \Form{σάλπιγξ} \Gloss{trumpet} } 
\MainTextVerseMark{8}{3}Καὶ ἄλλος ἄγγελος ἦλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } καὶ ἐστάθη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPI} } ἐπὶ τοῦ θυσιαστηρίου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNS} \Form{θυσιαστήριον} \Gloss{altar} } ἔχων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } λιβανωτὸν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{λιβανωτός} \Gloss{censer} } χρυσοῦν,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{χρυσοῦς} \Gloss{made of gold} } καὶ ἐδόθη\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAPI} } αὐτῷ θυμιάματα\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNNP} \Form{θυμίαμα} \Gloss{incense} } πολλὰ ἵνα ⸀δώσει\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SFAI} } ταῖς προσευχαῖς τῶν ἁγίων πάντων ἐπὶ τὸ θυσιαστήριον\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NANS} \Form{θυσιαστήριον} \Gloss{altar} } τὸ χρυσοῦν\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NANS} \Form{χρυσοῦς} \Gloss{made of gold} } τὸ ἐνώπιον τοῦ θρόνου. 
\MainTextVerseMark{8}{4}καὶ ἀνέβη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ καπνὸς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{καπνός} \Gloss{smoke} } τῶν θυμιαμάτων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNP} \Form{θυμίαμα} \Gloss{incense} } ταῖς προσευχαῖς τῶν ἁγίων ἐκ χειρὸς τοῦ ἀγγέλου ἐνώπιον τοῦ θεοῦ. 
\MainTextVerseMark{8}{5}καὶ εἴληφεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SRAI} } ὁ ἄγγελος τὸν λιβανωτόν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{λιβανωτός} \Gloss{censer} } καὶ ἐγέμισεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{γεμίζω} \Gloss{to fill} } αὐτὸν ἐκ τοῦ πυρὸς τοῦ θυσιαστηρίου,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNS} \Form{θυσιαστήριον} \Gloss{altar} } καὶ ἔβαλεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } εἰς τὴν γῆν· καὶ ἐγένοντο\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAMI} } βρονταὶ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNFP} \Form{βροντή} \Gloss{thunder} } καὶ φωναὶ καὶ ἀστραπαὶ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNFP} \Form{ἀστραπή} \Gloss{lightning} } καὶ σεισμός.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNMS} \Form{σεισμός} \Gloss{earthquake} } 
\MainTextVerseMark{8}{6}Καὶ οἱ ἑπτὰ ἄγγελοι οἱ ἔχοντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMP} } τὰς ἑπτὰ σάλπιγγας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFP} \Form{σάλπιγξ} \Gloss{trumpet} } ἡτοίμασαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } ⸀αὑτοὺς ἵνα σαλπίσωσιν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAS} \Form{σαλπίζω} \Gloss{to sound a trumpet} } 
\MainTextVerseMark{8}{7}Καὶ ὁ πρῶτος ἐσάλπισεν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{σαλπίζω} \Gloss{to sound a trumpet} } καὶ ἐγένετο\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMI} } χάλαζα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{χάλαζα} \Gloss{hail} } καὶ πῦρ μεμιγμένα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRPNNP} \Form{μίγνυμι} \Gloss{to mix} } ἐν αἵματι, καὶ ἐβλήθη\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPI} } εἰς τὴν γῆν· καὶ τὸ τρίτον τῆς γῆς κατεκάη,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAPI} \Form{κατακαίω} \Gloss{to burn up} } καὶ τὸ τρίτον τῶν δένδρων\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGNP} \Form{δένδρον} \Gloss{tree} } κατεκάη,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAPI} \Form{κατακαίω} \Gloss{to burn up} } καὶ πᾶς χόρτος\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNMS} \Form{χόρτος} \Gloss{grass} } χλωρὸς\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NNMS} \Form{χλωρός} \Gloss{light green} } κατεκάη.\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V3SAPI} \Form{κατακαίω} \Gloss{to burn up} } 
\MainTextVerseMark{8}{8}Καὶ ὁ δεύτερος ἄγγελος ἐσάλπισεν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{σαλπίζω} \Gloss{to sound a trumpet} } καὶ ὡς ὄρος μέγα ⸀πυρὶ καιόμενον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPPNNS} \Form{καίω} \Gloss{to light} } ἐβλήθη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPI} } εἰς τὴν θάλασσαν· καὶ ἐγένετο\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAMI} } τὸ τρίτον τῆς θαλάσσης αἷμα, 
\MainTextVerseMark{8}{9}καὶ ἀπέθανε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } τὸ τρίτον ⸀τῶν κτισμάτων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGNP} \Form{κτίσμα} \Gloss{creature} } τῶν ἐν τῇ θαλάσσῃ, τὰ ἔχοντα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANNP} } ψυχάς, καὶ τὸ τρίτον τῶν πλοίων ⸀διεφθάρησαν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAPI} \Form{διαφθείρω} \Gloss{to destroy} } 
\MainTextVerseMark{8}{10}Καὶ ὁ τρίτος ἄγγελος ἐσάλπισεν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{σαλπίζω} \Gloss{to sound a trumpet} } καὶ ἔπεσεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ἐκ τοῦ οὐρανοῦ ἀστὴρ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{ἀστήρ} \Gloss{star} } μέγας καιόμενος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPPNMS} \Form{καίω} \Gloss{to light} } ὡς λαμπάς,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{λαμπάς} \Gloss{lamp} } καὶ ἔπεσεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } ἐπὶ τὸ τρίτον τῶν ποταμῶν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGMP} \Form{ποταμός} \Gloss{river} } καὶ ἐπὶ τὰς πηγὰς\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAFP} \Form{πηγή} \Gloss{spring} } τῶν ὑδάτων. 
\MainTextVerseMark{8}{11}καὶ τὸ ὄνομα τοῦ ἀστέρος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGMS} \Form{ἀστήρ} \Gloss{star} } λέγεται·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPPI} } ⸀ὁ Ἄψινθος.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{Ἄψινθος} \Gloss{Wormwood} } καὶ ἐγένετο\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAMI} } τὸ τρίτον τῶν ὑδάτων εἰς ἄψινθον,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFS} \Form{ἄψινθος} \Gloss{Wormwood} } καὶ πολλοὶ τῶν ἀνθρώπων ἀπέθανον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAI} } ἐκ τῶν ὑδάτων, ὅτι ἐπικράνθησαν.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAPI} \Form{πικραίνω} \Gloss{to turn sour} } 
\MainTextVerseMark{8}{12}Καὶ ὁ τέταρτος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{τέταρτος} \Gloss{fourth} } ἄγγελος ἐσάλπισεν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{σαλπίζω} \Gloss{to sound a trumpet} } καὶ ἐπλήγη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPI} \Form{πλήσσω} \Gloss{to be struck} } τὸ τρίτον τοῦ ἡλίου καὶ τὸ τρίτον τῆς σελήνης\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{σελήνη} \Gloss{moon} } καὶ τὸ τρίτον τῶν ἀστέρων,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMP} \Form{ἀστήρ} \Gloss{star} } ἵνα σκοτισθῇ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAPS} \Form{σκοτίζομαι} \Gloss{to be dark} } τὸ τρίτον αὐτῶν καὶ ⸂ἡ ἡμέρα μὴ φάνῃ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAS} } τὸ τρίτον αὐτῆς⸃, καὶ ἡ νὺξ ὁμοίως. 
\MainTextVerseMark{8}{13}Καὶ εἶδον,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } καὶ ἤκουσα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAI} } ἑνὸς ἀετοῦ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{ἀετός} \Gloss{eagle} } πετομένου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMGMS} \Form{πέτομαι} \Gloss{to fly} } ἐν μεσουρανήματι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDNS} \Form{μεσουράνημα} \Gloss{midair} } λέγοντος\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAGMS} } φωνῇ μεγάλῃ· Οὐαὶ οὐαὶ οὐαὶ ⸂τοὺς κατοικοῦντας⸃\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPAAMP} } ἐπὶ τῆς γῆς ἐκ τῶν λοιπῶν φωνῶν τῆς σάλπιγγος\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGFS} \Form{σάλπιγξ} \Gloss{trumpet} } τῶν τριῶν ἀγγέλων τῶν μελλόντων\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPPAGMP} } σαλπίζειν.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VNPA} \Form{σαλπίζω} \Gloss{to sound a trumpet} } 
\ChapterHeader{9}{Chapter 9}

\MainTextVerseMark{9}{1}Καὶ ὁ πέμπτος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{πέμπτος} \Gloss{fifth} } ἄγγελος ἐσάλπισεν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{σαλπίζω} \Gloss{to sound a trumpet} } καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } ἀστέρα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{ἀστήρ} \Gloss{star} } ἐκ τοῦ οὐρανοῦ πεπτωκότα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRAAMS} } εἰς τὴν γῆν, καὶ ἐδόθη\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAPI} } αὐτῷ ἡ κλεὶς\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNFS} \Form{κλείς} \Gloss{key} } τοῦ φρέατος\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGNS} \Form{φρέαρ} \Gloss{well} } τῆς ἀβύσσου·\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NGFS} \Form{ἄβυσσος} \Gloss{Abyss} } 
\MainTextVerseMark{9}{2}καὶ ἤνοιξεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } τὸ φρέαρ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{φρέαρ} \Gloss{well} } τῆς ἀβύσσου,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{ἄβυσσος} \Gloss{Abyss} } καὶ ἀνέβη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } καπνὸς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{καπνός} \Gloss{smoke} } ἐκ τοῦ φρέατος\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGNS} \Form{φρέαρ} \Gloss{well} } ὡς καπνὸς\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMS} \Form{καπνός} \Gloss{smoke} } καμίνου\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGFS} \Form{κάμινος} \Gloss{furnace} } ⸀μεγάλης, καὶ ⸀ἐσκοτώθη\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SAPI} \Form{σκοτόομαι} \Gloss{to be darkened} } ὁ ἥλιος καὶ ὁ ἀὴρ\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NNMS} \Form{ἀήρ} \Gloss{air} } ἐκ τοῦ καπνοῦ\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NGMS} \Form{καπνός} \Gloss{smoke} } τοῦ φρέατος.\FnGenericTemplate{l}{\Parse{NGNS} \Form{φρέαρ} \Gloss{well} } 
\MainTextVerseMark{9}{3}καὶ ἐκ τοῦ καπνοῦ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGMS} \Form{καπνός} \Gloss{smoke} } ἐξῆλθον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } ἀκρίδες\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFP} \Form{ἀκρίς} \Gloss{locust} } εἰς τὴν γῆν, καὶ ἐδόθη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} } αὐταῖς ἐξουσία ὡς ἔχουσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAI} } ἐξουσίαν οἱ σκορπίοι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMP} \Form{σκορπίος} \Gloss{scorpion} } τῆς γῆς. 
\MainTextVerseMark{9}{4}καὶ ἐρρέθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } αὐταῖς ἵνα μὴ ⸀ἀδικήσουσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PFAI} \Form{ἀδικέω} \Gloss{to do wrong} } τὸν χόρτον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{χόρτος} \Gloss{grass} } τῆς γῆς οὐδὲ πᾶν χλωρὸν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{χλωρός} \Gloss{light green} } οὐδὲ πᾶν δένδρον,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{δένδρον} \Gloss{tree} } εἰ μὴ τοὺς ἀνθρώπους οἵτινες οὐκ ἔχουσι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PPAI} } τὴν σφραγῖδα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFS} \Form{σφραγίς} \Gloss{seal} } τοῦ θεοῦ ἐπὶ τῶν ⸀μετώπων.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGNP} \Form{μέτωπον} \Gloss{forehead} } 
\MainTextVerseMark{9}{5}καὶ ἐδόθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ⸀αὐτοῖς ἵνα μὴ ἀποκτείνωσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAS} } αὐτούς, ἀλλ’ ἵνα ⸀βασανισθήσονται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PFPI} \Form{βασανίζω} \Gloss{to torture} } μῆνας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMP} \Form{μήν} \Gloss{a month} } πέντε· καὶ ὁ βασανισμὸς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{βασανισμός} \Gloss{torment} } αὐτῶν ὡς βασανισμὸς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{βασανισμός} \Gloss{torment} } σκορπίου,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGMS} \Form{σκορπίος} \Gloss{scorpion} } ὅταν παίσῃ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAAS} \Form{παίω} \Gloss{to strike} } ἄνθρωπον. 
\MainTextVerseMark{9}{6}καὶ ἐν ταῖς ἡμέραις ἐκείναις ζητήσουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFAI} } οἱ ἄνθρωποι τὸν θάνατον καὶ οὐ μὴ εὑρήσουσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PFAI} } αὐτόν, καὶ ἐπιθυμήσουσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PFAI} \Form{ἐπιθυμέω} \Gloss{to long for} } ἀποθανεῖν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } καὶ ⸀φεύγει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} \Form{φεύγω} \Gloss{flee} } ⸂ὁ θάνατος ἀπ’ αὐτῶν⸃. 
\MainTextVerseMark{9}{7}Καὶ τὰ ὁμοιώματα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNP} \Form{ὁμοίωμα} \Gloss{likeness} } τῶν ἀκρίδων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFP} \Form{ἀκρίς} \Gloss{locust} } ὅμοια ἵπποις\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDMP} \Form{ἵππος} \Gloss{horse} } ἡτοιμασμένοις\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRPDMP} } εἰς πόλεμον,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{πόλεμος} \Gloss{war} } καὶ ἐπὶ τὰς κεφαλὰς αὐτῶν ὡς στέφανοι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMP} \Form{στέφανος} \Gloss{a crown} } ⸂ὅμοιοι χρυσῷ⸃,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NDMS} \Form{χρυσός} \Gloss{gold} } καὶ τὰ πρόσωπα αὐτῶν ὡς πρόσωπα ἀνθρώπων, 
\MainTextVerseMark{9}{8}καὶ εἶχον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } τρίχας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFP} \Form{θρίξ} \Gloss{hair} } ὡς τρίχας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFP} \Form{θρίξ} \Gloss{hair} } γυναικῶν, καὶ οἱ ὀδόντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMP} \Form{ὀδούς} \Gloss{tooth} } αὐτῶν ὡς λεόντων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMP} \Form{λέων} \Gloss{lion} } ἦσαν,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PIAI} } 
\MainTextVerseMark{9}{9}καὶ εἶχον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PIAI} } θώρακας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMP} \Form{θώραξ} \Gloss{breastplate} } ὡς θώρακας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMP} \Form{θώραξ} \Gloss{breastplate} } σιδηροῦς,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMP} \Form{σιδηροῦς} \Gloss{made of iron} } καὶ ἡ φωνὴ τῶν πτερύγων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFP} \Form{πτέρυξ} \Gloss{wing} } αὐτῶν ὡς φωνὴ ἁρμάτων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGNP} \Form{ἅρμα} \Gloss{chariot} } ἵππων\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGMP} \Form{ἵππος} \Gloss{horse} } πολλῶν τρεχόντων\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPAGMP} \Form{τρέχω} \Gloss{to run} } εἰς πόλεμον·\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NAMS} \Form{πόλεμος} \Gloss{war} } 
\MainTextVerseMark{9}{10}καὶ ἔχουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } οὐρὰς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFP} \Form{οὐρά} \Gloss{tail} } ὁμοίας σκορπίοις\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDMP} \Form{σκορπίος} \Gloss{scorpion} } καὶ κέντρα,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{κέντρον} \Gloss{sting} } καὶ ἐν ταῖς οὐραῖς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDFP} \Form{οὐρά} \Gloss{tail} } αὐτῶν ⸂ἡ ἐξουσία αὐτῶν⸃ ἀδικῆσαι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} \Form{ἀδικέω} \Gloss{to do wrong} } τοὺς ἀνθρώπους μῆνας\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMP} \Form{μήν} \Gloss{a month} } πέντε. 
\MainTextVerseMark{9}{11}⸂ἔχουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } ἐπ’ αὐτῶν βασιλέα τὸν⸃ ἄγγελον τῆς ἀβύσσου·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{ἄβυσσος} \Gloss{Abyss} } ὄνομα αὐτῷ Ἑβραϊστὶ\FnGenericTemplate{c}{\Form{Ἑβραϊστί} \Gloss{in Aramaic} } Ἀβαδδών\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{Ἀβαδδών} \Gloss{Abaddon} } ⸂καὶ ἐν⸃ τῇ Ἑλληνικῇ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDFS} \Form{Ἑλληνικός} \Gloss{Greek} } ὄνομα ἔχει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } Ἀπολλύων.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMS} \Form{Ἀπολλύων} \Gloss{Apollyon} } 
\MainTextVerseMark{9}{12}Ἡ οὐαὶ ἡ μία ἀπῆλθεν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἰδοὺ ἔρχεται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPMI} } ἔτι δύο οὐαὶ μετὰ ταῦτα. 
\MainTextVerseMark{9}{13}Καὶ ὁ ἕκτος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{ἕκτος} \Gloss{sixth} } ἄγγελος ἐσάλπισεν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{σαλπίζω} \Gloss{to sound a trumpet} } καὶ ἤκουσα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } φωνὴν μίαν ἐκ ⸀τῶν κεράτων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNP} \Form{κέρας} \Gloss{horn} } τοῦ θυσιαστηρίου\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGNS} \Form{θυσιαστήριον} \Gloss{altar} } τοῦ χρυσοῦ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGNS} \Form{χρυσοῦς} \Gloss{made of gold} } τοῦ ἐνώπιον τοῦ θεοῦ, 
\MainTextVerseMark{9}{14}⸀λέγοντα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPAAMS} } τῷ ἕκτῳ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDMS} \Form{ἕκτος} \Gloss{sixth} } ἀγγέλῳ, ὁ ἔχων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } τὴν σάλπιγγα·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{σάλπιγξ} \Gloss{trumpet} } Λῦσον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAM} } τοὺς τέσσαρας ἀγγέλους τοὺς δεδεμένους\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPRPAMP} } ἐπὶ τῷ ποταμῷ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NDMS} \Form{ποταμός} \Gloss{river} } τῷ μεγάλῳ Εὐφράτῃ.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NDMS} \Form{Εὐφράτης} \Gloss{Euphrates} } 
\MainTextVerseMark{9}{15}καὶ ἐλύθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } οἱ τέσσαρες ἄγγελοι οἱ ἡτοιμασμένοι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRPNMP} } εἰς τὴν ὥραν ⸀καὶ ἡμέραν καὶ μῆνα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{μήν} \Gloss{a month} } καὶ ἐνιαυτόν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{ἐνιαυτός} \Gloss{year} } ἵνα ἀποκτείνωσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAS} } τὸ τρίτον τῶν ἀνθρώπων. 
\MainTextVerseMark{9}{16}καὶ ὁ ἀριθμὸς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{ἀριθμός} \Gloss{number} } τῶν στρατευμάτων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGNP} \Form{στράτευμα} \Gloss{army} } τοῦ ⸀ἱππικοῦ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNS} \Form{ἱππικόν} \Gloss{mounted} } ⸀δισμυριάδες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFP} \Form{δισμυριάς} \Gloss{twenty thousand} } μυριάδων·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFP} \Form{μυριάς} \Gloss{myriad} } ἤκουσα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SAAI} } τὸν ἀριθμὸν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMS} \Form{ἀριθμός} \Gloss{number} } αὐτῶν. 
\MainTextVerseMark{9}{17}καὶ οὕτως εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } τοὺς ἵππους\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMP} \Form{ἵππος} \Gloss{horse} } ἐν τῇ ὁράσει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFS} \Form{ὅρασις} \Gloss{appearance} } καὶ τοὺς καθημένους\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMAMP} } ἐπ’ αὐτῶν, ἔχοντας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPAAMP} } θώρακας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMP} \Form{θώραξ} \Gloss{breastplate} } πυρίνους\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMP} \Form{πύρινος} \Gloss{fiery red} } καὶ ὑακινθίνους\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAMP} \Form{ὑακίνθινος} \Gloss{dark blue} } καὶ θειώδεις·\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NAMP} \Form{θειώδης} \Gloss{as sulfur} } καὶ αἱ κεφαλαὶ τῶν ἵππων\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NGMP} \Form{ἵππος} \Gloss{horse} } ὡς κεφαλαὶ λεόντων,\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NGMP} \Form{λέων} \Gloss{lion} } καὶ ἐκ τῶν στομάτων αὐτῶν ἐκπορεύεται\FnGenericTemplate{l}{\Parse{V3SPMI} } πῦρ καὶ καπνὸς\FnGenericTemplate{m}{\Parse{NNMS} \Form{καπνός} \Gloss{smoke} } καὶ θεῖον.\FnGenericTemplate{n}{\Parse{NNNS} \Form{θεῖον} \Gloss{sulfur} } 
\MainTextVerseMark{9}{18}ἀπὸ τῶν τριῶν πληγῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGFP} \Form{πληγή} \Gloss{plague} } τούτων ἀπεκτάνθησαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAPI} } τὸ τρίτον τῶν ἀνθρώπων, ⸀ἐκ τοῦ πυρὸς καὶ τοῦ καπνοῦ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{καπνός} \Gloss{smoke} } καὶ τοῦ θείου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNS} \Form{θεῖον} \Gloss{sulfur} } τοῦ ἐκπορευομένου\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPMGNS} } ἐκ τῶν στομάτων αὐτῶν. 
\MainTextVerseMark{9}{19}ἡ γὰρ ἐξουσία τῶν ἵππων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGMP} \Form{ἵππος} \Gloss{horse} } ἐν τῷ στόματι αὐτῶν ἐστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ἐν ταῖς οὐραῖς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFP} \Form{οὐρά} \Gloss{tail} } αὐτῶν· αἱ γὰρ οὐραὶ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFP} \Form{οὐρά} \Gloss{tail} } αὐτῶν ὅμοιαι ⸀ὄφεσιν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDMP} \Form{ὄφις} \Gloss{snake} } ἔχουσαι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANFP} } κεφαλάς, καὶ ἐν αὐταῖς ἀδικοῦσιν.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PPAI} \Form{ἀδικέω} \Gloss{to do wrong} } 
\MainTextVerseMark{9}{20}Καὶ οἱ λοιποὶ τῶν ἀνθρώπων, οἳ οὐκ ἀπεκτάνθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } ἐν ταῖς πληγαῖς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFP} \Form{πληγή} \Gloss{plague} } ταύταις, ⸀οὐδὲ μετενόησαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } ἐκ τῶν ἔργων τῶν χειρῶν αὐτῶν, ἵνα μὴ ⸀προσκυνήσουσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PFAI} } τὰ δαιμόνια καὶ τὰ εἴδωλα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANP} \Form{εἴδωλον} \Gloss{idol} } τὰ χρυσᾶ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANP} \Form{χρυσοῦς} \Gloss{made of gold} } καὶ τὰ ἀργυρᾶ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANP} \Form{ἀργυροῦς} \Gloss{silver} } καὶ τὰ χαλκᾶ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANP} \Form{χαλκοῦς} \Gloss{made of bronze} } καὶ τὰ λίθινα\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NANP} \Form{λίθινος} \Gloss{made of stone} } καὶ τὰ ξύλινα,\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NANP} \Form{ξύλινος} \Gloss{made of wood} } ἃ οὔτε βλέπειν\FnGenericTemplate{k}{\Parse{VNPA} } ⸀δύνανται\FnGenericTemplate{l}{\Parse{V3PPMI} } οὔτε ἀκούειν\FnGenericTemplate{m}{\Parse{VNPA} } οὔτε περιπατεῖν,\FnGenericTemplate{n}{\Parse{VNPA} } 
\MainTextVerseMark{9}{21}καὶ οὐ μετενόησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } ἐκ τῶν φόνων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMP} \Form{φόνος} \Gloss{murder} } αὐτῶν οὔτε ἐκ τῶν ⸀φαρμάκων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNP} \Form{φάρμακον} \Gloss{magic potion} } αὐτῶν οὔτε ἐκ τῆς πορνείας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{πορνεία} \Gloss{sexual immorality} } αὐτῶν οὔτε ἐκ τῶν κλεμμάτων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGNP} \Form{κλέμμα} \Gloss{theft} } αὐτῶν. 
\ChapterHeader{10}{Chapter 10}

\MainTextVerseMark{10}{1}Καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ⸀ἄλλον ἄγγελον ἰσχυρὸν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{ἰσχυρός} \Gloss{powerful} } καταβαίνοντα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAAMS} } ἐκ τοῦ οὐρανοῦ, περιβεβλημένον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRMAMS} \Form{περιβάλλω} \Gloss{to dress} } νεφέλην,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFS} \Form{νεφέλη} \Gloss{cloud} } καὶ ἡ ἶρις\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{ἶρις} \Gloss{rainbow} } ἐπὶ ⸂τὴν κεφαλὴν⸃ αὐτοῦ, καὶ τὸ πρόσωπον αὐτοῦ ὡς ὁ ἥλιος, καὶ οἱ πόδες αὐτοῦ ὡς στῦλοι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMP} \Form{στῦλος} \Gloss{pillar} } πυρός, 
\MainTextVerseMark{10}{2}καὶ ἔχων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } ἐν τῇ χειρὶ αὐτοῦ ⸀βιβλαρίδιον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{βιβλαρίδιον} \Gloss{little scroll} } ἠνεῳγμένον.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPANS} } καὶ ἔθηκεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } τὸν πόδα αὐτοῦ τὸν δεξιὸν ἐπὶ τῆς θαλάσσης, τὸν δὲ εὐώνυμον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{εὐώνυμος} \Gloss{left} } ἐπὶ τῆς γῆς, 
\MainTextVerseMark{10}{3}καὶ ἔκραξεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } φωνῇ μεγάλῃ ὥσπερ λέων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{λέων} \Gloss{lion} } μυκᾶται.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} \Form{μυκάομαι} \Gloss{to roar} } καὶ ὅτε ἔκραξεν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } ἐλάλησαν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAAI} } αἱ ἑπτὰ βρονταὶ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFP} \Form{βροντή} \Gloss{thunder} } τὰς ἑαυτῶν φωνάς. 
\MainTextVerseMark{10}{4}καὶ ὅτε ἐλάλησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } αἱ ἑπτὰ βρονταί,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFP} \Form{βροντή} \Gloss{thunder} } ἤμελλον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SIAI} } γράφειν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} } καὶ ἤκουσα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SAAI} } φωνὴν ἐκ τοῦ οὐρανοῦ λέγουσαν·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAAFS} } Σφράγισον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SAAM} \Form{σφραγίζω} \Gloss{to seal} } ἃ ἐλάλησαν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PAAI} } αἱ ἑπτὰ βρονταί,\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNFP} \Form{βροντή} \Gloss{thunder} } καὶ μὴ αὐτὰ γράψῃς.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V2SAAS} } 
\MainTextVerseMark{10}{5}καὶ ὁ ἄγγελος, ὃν εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ἑστῶτα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRAAMS} } ἐπὶ τῆς θαλάσσης καὶ ἐπὶ τῆς γῆς, ἦρεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } τὴν χεῖρα αὐτοῦ τὴν δεξιὰν εἰς τὸν οὐρανόν, 
\MainTextVerseMark{10}{6}καὶ ⸀ὤμοσεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{ὀμνύω} \Gloss{to declare an oath} } τῷ ζῶντι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPADMS} } εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων, ὃς ἔκτισεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{κτίζω} \Gloss{to create} } τὸν οὐρανὸν καὶ τὰ ἐν αὐτῷ καὶ τὴν γῆν καὶ τὰ ἐν αὐτῇ καὶ τὴν θάλασσαν καὶ τὰ ἐν αὐτῇ, ὅτι χρόνος οὐκέτι ἔσται·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFMI} } 
\MainTextVerseMark{10}{7}ἀλλ’ ἐν ταῖς ἡμέραις τῆς φωνῆς τοῦ ἑβδόμου\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGMS} \Form{ἕβδομος} \Gloss{seventh} } ἀγγέλου, ὅταν μέλλῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAS} } σαλπίζειν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} \Form{σαλπίζω} \Gloss{to sound a trumpet} } καὶ ἐτελέσθη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} \Form{τελέω} \Gloss{to finish} } τὸ μυστήριον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNNS} \Form{μυστήριον} \Gloss{mystery} } τοῦ θεοῦ, ὡς εὐηγγέλισεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } τοὺς ⸂ἑαυτοῦ δούλους⸃ τοὺς προφήτας. 
\MainTextVerseMark{10}{8}Καὶ ἡ φωνὴ ἣν ἤκουσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ἐκ τοῦ οὐρανοῦ, πάλιν ⸀λαλοῦσαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAAFS} } μετ’ ἐμοῦ καὶ ⸀λέγουσαν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAAFS} } Ὕπαγε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAM} } λάβε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAM} } τὸ ⸀βιβλίον τὸ ἠνεῳγμένον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPRPANS} } ἐν τῇ χειρὶ τοῦ ἀγγέλου τοῦ ἑστῶτος\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPRAGMS} } ἐπὶ τῆς θαλάσσης καὶ ἐπὶ τῆς γῆς. 
\MainTextVerseMark{10}{9}καὶ ⸀ἀπῆλθα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } πρὸς τὸν ἄγγελον λέγων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } αὐτῷ δοῦναί\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} } μοι τὸ ⸀βιβλαρίδιον.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{βιβλαρίδιον} \Gloss{little scroll} } καὶ λέγει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } μοι· Λάβε\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAAM} } καὶ κατάφαγε\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SAAM} \Form{κατεσθίω} \Gloss{to eat up} } αὐτό, καὶ πικρανεῖ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SFAI} \Form{πικραίνω} \Gloss{to turn sour} } σου τὴν κοιλίαν,\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NAFS} \Form{κοιλία} \Gloss{any and all internal organs} } ἀλλ’ ἐν τῷ στόματί σου ἔσται\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SFMI} } γλυκὺ\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NNNS} \Form{γλυκύς} \Gloss{sweet} } ὡς μέλι.\FnGenericTemplate{l}{\Parse{NNNS} \Form{μέλι} \Gloss{honey} } 
\MainTextVerseMark{10}{10}καὶ ἔλαβον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } τὸ ⸀βιβλαρίδιον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{βιβλαρίδιον} \Gloss{little scroll} } ἐκ τῆς χειρὸς τοῦ ἀγγέλου καὶ κατέφαγον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} \Form{κατεσθίω} \Gloss{to eat up} } αὐτό, καὶ ἦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} } ἐν τῷ στόματί μου ὡς μέλι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNNS} \Form{μέλι} \Gloss{honey} } γλυκύ·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNNS} \Form{γλυκύς} \Gloss{sweet} } καὶ ὅτε ἔφαγον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SAAI} } αὐτό, ἐπικράνθη\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAPI} \Form{πικραίνω} \Gloss{to turn sour} } ἡ κοιλία\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNFS} \Form{κοιλία} \Gloss{any and all internal organs} } μου. 
\MainTextVerseMark{10}{11}Καὶ λέγουσίν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } μοι· Δεῖ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } σε πάλιν προφητεῦσαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} \Form{προφητεύω} \Gloss{to prophesy} } ἐπὶ λαοῖς ⸀καὶ ἔθνεσιν καὶ γλώσσαις καὶ βασιλεῦσιν πολλοῖς. 
\ChapterHeader{11}{Chapter 11}

\MainTextVerseMark{11}{1}Καὶ ἐδόθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } μοι κάλαμος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{κάλαμος} \Gloss{reed} } ὅμοιος ῥάβδῳ,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFS} \Form{ῥάβδος} \Gloss{rod} } λέγων·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } ⸀Ἔγειρε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAM} } καὶ μέτρησον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAAM} \Form{μετρέω} \Gloss{to measure} } τὸν ναὸν τοῦ θεοῦ καὶ τὸ θυσιαστήριον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANS} \Form{θυσιαστήριον} \Gloss{altar} } καὶ τοὺς προσκυνοῦντας\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPAAMP} } ἐν αὐτῷ. 
\MainTextVerseMark{11}{2}καὶ τὴν αὐλὴν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NAFS} \Form{αὐλή} \Gloss{palace} } τὴν ἔξωθεν\FnGenericTemplate{b}{\Form{ἔξωθεν} \Gloss{from the outside} } τοῦ ναοῦ ἔκβαλε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAM} } ⸀ἔξωθεν,\FnGenericTemplate{d}{\Form{ἔξωθεν} \Gloss{from the outside} } καὶ μὴ αὐτὴν μετρήσῃς,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAS} \Form{μετρέω} \Gloss{to measure} } ὅτι ἐδόθη\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAPI} } τοῖς ἔθνεσιν, καὶ τὴν πόλιν τὴν ἁγίαν πατήσουσιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PFAI} \Form{πατέω} \Gloss{to trample on} } μῆνας\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAMP} \Form{μήν} \Gloss{a month} } ⸀τεσσεράκοντα\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NAMP} \Form{τεσσεράκοντα} \Gloss{forty} } δύο. 
\MainTextVerseMark{11}{3}καὶ δώσω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SFAI} } τοῖς δυσὶν μάρτυσίν μου, καὶ προφητεύσουσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PFAI} \Form{προφητεύω} \Gloss{to prophesy} } ἡμέρας χιλίας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFP} \Form{χίλιοι} \Gloss{thousand} } διακοσίας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFP} \Form{διακόσιοι} \Gloss{two hundred} } ἑξήκοντα,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFP} \Form{ἑξήκοντα} \Gloss{sixty} } ⸀περιβεβλημένοι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPRMNMP} \Form{περιβάλλω} \Gloss{to dress} } σάκκους.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMP} \Form{σάκκος} \Gloss{sackcloth} } 
\MainTextVerseMark{11}{4}Οὗτοί εἰσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } αἱ δύο ἐλαῖαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFP} \Form{ἐλαία} \Gloss{olive} } καὶ αἱ δύο λυχνίαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFP} \Form{λυχνία} \Gloss{lampstand} } αἱ ἐνώπιον τοῦ κυρίου τῆς γῆς ⸀ἑστῶτες.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRANMP} } 
\MainTextVerseMark{11}{5}καὶ εἴ τις αὐτοὺς θέλει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἀδικῆσαι,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} \Form{ἀδικέω} \Gloss{to do wrong} } πῦρ ἐκπορεύεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } ἐκ τοῦ στόματος αὐτῶν καὶ κατεσθίει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} \Form{κατεσθίω} \Gloss{to eat up} } τοὺς ἐχθροὺς αὐτῶν· καὶ εἴ τις ⸂θελήσῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } αὐτοὺς⸃ ἀδικῆσαι,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} \Form{ἀδικέω} \Gloss{to do wrong} } οὕτως δεῖ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } αὐτὸν ἀποκτανθῆναι.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VNAP} } 
\MainTextVerseMark{11}{6}οὗτοι ἔχουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } ⸂τὴν ἐξουσίαν κλεῖσαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} \Form{κλείω} \Gloss{to close} } τὸν οὐρανόν⸃, ἵνα μὴ ὑετὸς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{ὑετός} \Gloss{rain} } βρέχῃ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAS} \Form{βρέχω} \Gloss{to rain down} } τὰς ἡμέρας τῆς προφητείας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{προφητεία} \Gloss{prophecy} } αὐτῶν, καὶ ἐξουσίαν ἔχουσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PPAI} } ἐπὶ τῶν ὑδάτων στρέφειν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNPA} \Form{στρέφω} \Gloss{to turn} } αὐτὰ εἰς αἷμα καὶ πατάξαι\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VNAA} \Form{πατάσσω} \Gloss{to hit} } τὴν γῆν ⸂ἐν πάσῃ πληγῇ\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NDFS} \Form{πληγή} \Gloss{plague} } ὁσάκις\FnGenericTemplate{j}{\Form{ὁσάκις} \Gloss{as often as} } ἐὰν θελήσωσιν⸃.\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V3PAAS} } 
\MainTextVerseMark{11}{7}Καὶ ὅταν τελέσωσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAS} \Form{τελέω} \Gloss{to finish} } τὴν μαρτυρίαν αὐτῶν, τὸ θηρίον τὸ ἀναβαῖνον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANNS} } ἐκ τῆς ἀβύσσου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{ἄβυσσος} \Gloss{Abyss} } ποιήσει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFAI} } μετ’ αὐτῶν πόλεμον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{πόλεμος} \Gloss{war} } καὶ νικήσει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SFAI} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } αὐτοὺς καὶ ἀποκτενεῖ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SFAI} } αὐτούς. 
\MainTextVerseMark{11}{8}καὶ τὸ πτῶμα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNS} \Form{πτῶμα} \Gloss{dead body} } αὐτῶν ἐπὶ τῆς πλατείας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{πλατεῖα} \Gloss{street} } τῆς πόλεως τῆς μεγάλης, ἥτις καλεῖται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPPI} } πνευματικῶς\FnGenericTemplate{d}{\Form{πνευματικῶς} \Gloss{spiritually} } Σόδομα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNNP} \Form{Σόδομα} \Gloss{Sodom} } καὶ Αἴγυπτος,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{Αἴγυπτος} \Gloss{Egypt} } ὅπου καὶ ὁ κύριος αὐτῶν ἐσταυρώθη.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAPI} } 
\MainTextVerseMark{11}{9}καὶ βλέπουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } ἐκ τῶν λαῶν καὶ φυλῶν καὶ γλωσσῶν καὶ ἐθνῶν τὸ πτῶμα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{πτῶμα} \Gloss{dead body} } αὐτῶν ἡμέρας τρεῖς ⸀καὶ ἥμισυ,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{ἥμισυς} \Gloss{half} } καὶ τὰ πτώματα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{πτῶμα} \Gloss{dead body} } αὐτῶν οὐκ ⸀ἀφίουσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAI} } τεθῆναι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAP} } εἰς μνῆμα.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANS} \Form{μνῆμα} \Gloss{tomb} } 
\MainTextVerseMark{11}{10}καὶ οἱ κατοικοῦντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMP} } ἐπὶ τῆς γῆς χαίρουσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } ἐπ’ αὐτοῖς καὶ ⸀εὐφραίνονται,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPPI} \Form{εὐφραίνω} \Gloss{to cause celebration} } καὶ δῶρα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{δῶρον} \Gloss{gift} } ⸀πέμψουσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PFAI} } ἀλλήλοις, ὅτι οὗτοι οἱ δύο προφῆται ἐβασάνισαν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAI} \Form{βασανίζω} \Gloss{to torture} } τοὺς κατοικοῦντας\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPAAMP} } ἐπὶ τῆς γῆς. 
\MainTextVerseMark{11}{11}Καὶ μετὰ τὰς τρεῖς ἡμέρας καὶ ἥμισυ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NANS} \Form{ἥμισυς} \Gloss{half} } πνεῦμα ζωῆς ἐκ τοῦ θεοῦ εἰσῆλθεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ⸂ἐν αὐτοῖς⸃, καὶ ἔστησαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } ἐπὶ τοὺς πόδας αὐτῶν, καὶ φόβος μέγας ⸀ἐπέπεσεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐπιπίπτω} \Gloss{to fall upon} } ἐπὶ τοὺς θεωροῦντας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPAAMP} } αὐτούς· 
\MainTextVerseMark{11}{12}καὶ ⸀ἤκουσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } ⸂φωνῆς μεγάλης⸃ ἐκ τοῦ οὐρανοῦ ⸀λεγούσης\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGFS} } αὐτοῖς· ⸀Ἀνάβατε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAM} } ὧδε, καὶ ἀνέβησαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } εἰς τὸν οὐρανὸν ἐν τῇ νεφέλῃ,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDFS} \Form{νεφέλη} \Gloss{cloud} } καὶ ἐθεώρησαν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAI} } αὐτοὺς οἱ ἐχθροὶ αὐτῶν. 
\MainTextVerseMark{11}{13}καὶ ἐν ἐκείνῃ τῇ ⸀ὥρᾳ ἐγένετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } σεισμὸς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{σεισμός} \Gloss{earthquake} } μέγας, καὶ τὸ δέκατον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNS} \Form{δέκατος} \Gloss{tenth} } τῆς πόλεως ἔπεσεν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } καὶ ἀπεκτάνθησαν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAPI} } ἐν τῷ σεισμῷ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDMS} \Form{σεισμός} \Gloss{earthquake} } ὀνόματα ἀνθρώπων χιλιάδες\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNFP} \Form{χιλιάς} \Gloss{thousand} } ἑπτά, καὶ οἱ λοιποὶ ἔμφοβοι\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMP} \Form{ἔμφοβος} \Gloss{afraid} } ἐγένοντο\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PAMI} } καὶ ἔδωκαν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3PAAI} } δόξαν τῷ θεῷ τοῦ οὐρανοῦ. 
\MainTextVerseMark{11}{14}Ἡ οὐαὶ ἡ δευτέρα ἀπῆλθεν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ⸂ἰδοὺ ἡ οὐαὶ ἡ τρίτη⸃ ἔρχεται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPMI} } ταχύ.\FnGenericTemplate{c}{\Form{ταχύ} \Gloss{quick} } 
\MainTextVerseMark{11}{15}Καὶ ὁ ἕβδομος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{ἕβδομος} \Gloss{seventh} } ἄγγελος ἐσάλπισεν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{σαλπίζω} \Gloss{to sound a trumpet} } καὶ ἐγένοντο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAMI} } φωναὶ μεγάλαι ἐν τῷ οὐρανῷ ⸀λέγοντες·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } Ἐγένετο\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAMI} } ἡ βασιλεία τοῦ κόσμου τοῦ κυρίου ἡμῶν καὶ τοῦ χριστοῦ αὐτοῦ, καὶ βασιλεύσει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SFAI} \Form{βασιλεύω} \Gloss{to reign as a king} } εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. 
\MainTextVerseMark{11}{16}Καὶ οἱ εἴκοσι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMP} \Form{εἴκοσι(ν)} \Gloss{twenty} } τέσσαρες πρεσβύτεροι οἱ ἐνώπιον τοῦ ⸂θεοῦ καθήμενοι⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMNMP} } ἐπὶ τοὺς θρόνους αὐτῶν ἔπεσαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } ἐπὶ τὰ πρόσωπα αὐτῶν καὶ προσεκύνησαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } τῷ θεῷ, 
\MainTextVerseMark{11}{17}λέγοντες·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMP} } Εὐχαριστοῦμέν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAI} } σοι, κύριε, ὁ θεός, ὁ παντοκράτωρ,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{παντοκράτωρ} \Gloss{Almighty} } ὁ ὢν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } καὶ ὁ ἦν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } ὅτι εἴληφας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SRAI} } τὴν δύναμίν σου τὴν μεγάλην καὶ ἐβασίλευσας.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SAAI} \Form{βασιλεύω} \Gloss{to reign as a king} } 
\MainTextVerseMark{11}{18}καὶ τὰ ἔθνη ὠργίσθησαν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} \Form{ὀργίζομαι} \Gloss{to be angry} } καὶ ἦλθεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ἡ ὀργή σου καὶ ὁ καιρὸς τῶν νεκρῶν κριθῆναι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAP} } καὶ δοῦναι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } τὸν μισθὸν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{μισθός} \Gloss{wage} } τοῖς δούλοις σου τοῖς προφήταις καὶ τοῖς ἁγίοις καὶ τοῖς φοβουμένοις\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPMDMP} } τὸ ὄνομά σου, ⸂τοὺς μικροὺς καὶ τοὺς μεγάλους⸃, καὶ διαφθεῖραι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} \Form{διαφθείρω} \Gloss{to destroy} } τοὺς διαφθείροντας\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPAAMP} \Form{διαφθείρω} \Gloss{to destroy} } τὴν γῆν. 
\MainTextVerseMark{11}{19}Καὶ ἠνοίγη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ὁ ναὸς τοῦ θεοῦ ⸀ὁ ἐν τῷ οὐρανῷ, καὶ ὤφθη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPI} } ἡ κιβωτὸς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{κιβωτός} \Gloss{ark} } τῆς διαθήκης ⸀αὐτοῦ ἐν τῷ ναῷ αὐτοῦ· καὶ ἐγένοντο\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAMI} } ἀστραπαὶ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFP} \Form{ἀστραπή} \Gloss{lightning} } καὶ φωναὶ καὶ βρονταὶ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFP} \Form{βροντή} \Gloss{thunder} } ⸂καὶ σεισμὸς⸃\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMS} \Form{σεισμός} \Gloss{earthquake} } καὶ χάλαζα\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNFS} \Form{χάλαζα} \Gloss{hail} } μεγάλη. 
\ChapterHeader{12}{Chapter 12}

\MainTextVerseMark{12}{1}Καὶ σημεῖον μέγα ὤφθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ἐν τῷ οὐρανῷ, γυνὴ περιβεβλημένη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRMNFS} \Form{περιβάλλω} \Gloss{to dress} } τὸν ἥλιον, καὶ ἡ σελήνη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{σελήνη} \Gloss{moon} } ὑποκάτω\FnGenericTemplate{d}{\Form{ὑποκάτω} \Gloss{under} } τῶν ποδῶν αὐτῆς, καὶ ἐπὶ τῆς κεφαλῆς αὐτῆς στέφανος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{στέφανος} \Gloss{a crown} } ἀστέρων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGMP} \Form{ἀστήρ} \Gloss{star} } δώδεκα, 
\MainTextVerseMark{12}{2}καὶ ἐν γαστρὶ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDFS} \Form{γαστήρ} \Gloss{belly} } ἔχουσα·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANFS} } ⸂καὶ κράζει⸃\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὠδίνουσα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANFS} \Form{ὠδίνω} \Gloss{to suffer birth pangs} } καὶ βασανιζομένη\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPPNFS} \Form{βασανίζω} \Gloss{to torture} } τεκεῖν.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} \Form{τίκτω} \Gloss{to give birth to} } 
\MainTextVerseMark{12}{3}καὶ ὤφθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ἄλλο σημεῖον ἐν τῷ οὐρανῷ, καὶ ἰδοὺ δράκων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{δράκων} \Gloss{dragon} } ⸂μέγας πυρρός⸃,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{πυρρός} \Gloss{fiery red} } ἔχων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } κεφαλὰς ἑπτὰ καὶ κέρατα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANP} \Form{κέρας} \Gloss{horn} } δέκα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANP} \Form{δέκα} \Gloss{ten} } καὶ ἐπὶ τὰς κεφαλὰς αὐτοῦ ἑπτὰ διαδήματα,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANP} \Form{διάδημα} \Gloss{crown} } 
\MainTextVerseMark{12}{4}καὶ ἡ οὐρὰ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{οὐρά} \Gloss{tail} } αὐτοῦ σύρει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} \Form{σύρω} \Gloss{to drag} } τὸ τρίτον τῶν ἀστέρων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMP} \Form{ἀστήρ} \Gloss{star} } τοῦ οὐρανοῦ, καὶ ἔβαλεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοὺς εἰς τὴν γῆν. καὶ ὁ δράκων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{δράκων} \Gloss{dragon} } ἕστηκεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SRAI} } ἐνώπιον τῆς γυναικὸς τῆς μελλούσης\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPAGFS} } τεκεῖν,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VNAA} \Form{τίκτω} \Gloss{to give birth to} } ἵνα ὅταν τέκῃ\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SAAS} \Form{τίκτω} \Gloss{to give birth to} } τὸ τέκνον αὐτῆς καταφάγῃ.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SAAS} \Form{κατεσθίω} \Gloss{to eat up} } 
\MainTextVerseMark{12}{5}καὶ ἔτεκεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{τίκτω} \Gloss{to give birth to} } υἱόν, ⸀ἄρσεν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{ἄρσην} \Gloss{male} } ὃς μέλλει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ποιμαίνειν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNPA} \Form{ποιμαίνω} \Gloss{to shepherd} } πάντα τὰ ἔθνη ἐν ῥάβδῳ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDFS} \Form{ῥάβδος} \Gloss{rod} } σιδηρᾷ·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDFS} \Form{σιδηροῦς} \Gloss{made of iron} } καὶ ἡρπάσθη\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAPI} \Form{ἁρπάζω} \Gloss{to catch} } τὸ τέκνον αὐτῆς πρὸς τὸν θεὸν καὶ πρὸς τὸν θρόνον αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{12}{6}καὶ ἡ γυνὴ ἔφυγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{φεύγω} \Gloss{flee} } εἰς τὴν ἔρημον, ὅπου ἔχει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ἐκεῖ τόπον ἡτοιμασμένον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPAMS} } ⸀ἀπὸ τοῦ θεοῦ, ἵνα ἐκεῖ ⸀τρέφωσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAS} \Form{τρέφω} \Gloss{to care for} } αὐτὴν ἡμέρας χιλίας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFP} \Form{χίλιοι} \Gloss{thousand} } διακοσίας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFP} \Form{διακόσιοι} \Gloss{two hundred} } ἑξήκοντα.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFP} \Form{ἑξήκοντα} \Gloss{sixty} } 
\MainTextVerseMark{12}{7}Καὶ ἐγένετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } πόλεμος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{πόλεμος} \Gloss{war} } ἐν τῷ οὐρανῷ, ὁ Μιχαὴλ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{Μιχαήλ} \Gloss{Michael} } καὶ οἱ ἄγγελοι αὐτοῦ ⸀τοῦ πολεμῆσαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} \Form{πολεμέω} \Gloss{to fight} } μετὰ τοῦ δράκοντος.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMS} \Form{δράκων} \Gloss{dragon} } καὶ ὁ δράκων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{δράκων} \Gloss{dragon} } ἐπολέμησεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} \Form{πολεμέω} \Gloss{to fight} } καὶ οἱ ἄγγελοι αὐτοῦ, 
\MainTextVerseMark{12}{8}καὶ οὐκ ⸀ἴσχυσεν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἰσχύω} \Gloss{to be strong} } οὐδὲ τόπος εὑρέθη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPI} } ⸀αὐτῶν ἔτι ἐν τῷ οὐρανῷ. 
\MainTextVerseMark{12}{9}καὶ ἐβλήθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ὁ δράκων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{δράκων} \Gloss{dragon} } ὁ μέγας, ὁ ὄφις\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{ὄφις} \Gloss{snake} } ὁ ἀρχαῖος,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{ἀρχαῖος} \Gloss{ancient} } ὁ καλούμενος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPPNMS} } Διάβολος καὶ ⸀ὁ Σατανᾶς, ὁ πλανῶν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} } τὴν οἰκουμένην\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFS} \Form{οἰκουμένη} \Gloss{the world} } ὅλην— ἐβλήθη\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAPI} } εἰς τὴν γῆν, καὶ οἱ ἄγγελοι αὐτοῦ μετ’ αὐτοῦ ἐβλήθησαν.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PAPI} } 
\MainTextVerseMark{12}{10}Καὶ ἤκουσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } φωνὴν μεγάλην ἐν τῷ οὐρανῷ λέγουσαν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAAFS} } Ἄρτι ἐγένετο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAMI} } ἡ σωτηρία καὶ ἡ δύναμις καὶ ἡ βασιλεία τοῦ θεοῦ ἡμῶν καὶ ἡ ἐξουσία τοῦ χριστοῦ αὐτοῦ, ὅτι ἐβλήθη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} } ὁ ⸀κατήγωρ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{κατήγωρ} \Gloss{accuser} } τῶν ἀδελφῶν ἡμῶν, ὁ κατηγορῶν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} \Form{κατηγορέω} \Gloss{to accuse} } ⸀αὐτοὺς ἐνώπιον τοῦ θεοῦ ἡμῶν ἡμέρας καὶ νυκτός. 
\MainTextVerseMark{12}{11}καὶ αὐτοὶ ἐνίκησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } αὐτὸν διὰ τὸ αἷμα τοῦ ἀρνίου καὶ διὰ τὸν λόγον τῆς μαρτυρίας αὐτῶν, καὶ οὐκ ἠγάπησαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } τὴν ψυχὴν αὐτῶν ἄχρι θανάτου· 
\MainTextVerseMark{12}{12}διὰ τοῦτο εὐφραίνεσθε,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PPPM} \Form{εὐφραίνω} \Gloss{to cause celebration} } ⸀οἱ οὐρανοὶ καὶ οἱ ἐν αὐτοῖς σκηνοῦντες.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAMP} \Form{σκηνόω} \Gloss{to live} } οὐαὶ ⸂τὴν γῆν καὶ τὴν θάλασσαν⸃, ὅτι κατέβη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ὁ διάβολος πρὸς ὑμᾶς, ἔχων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } θυμὸν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{θυμός} \Gloss{wrath} } μέγαν, εἰδὼς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPRANMS} } ὅτι ὀλίγον καιρὸν ἔχει.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{12}{13}Καὶ ὅτε εἶδεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ δράκων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{δράκων} \Gloss{dragon} } ὅτι ἐβλήθη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPI} } εἰς τὴν γῆν, ἐδίωξεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } τὴν γυναῖκα ἥτις ἔτεκεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{τίκτω} \Gloss{to give birth to} } τὸν ἄρσενα.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{ἄρσην} \Gloss{male} } 
\MainTextVerseMark{12}{14}καὶ ἐδόθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } τῇ γυναικὶ ⸀αἱ δύο πτέρυγες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFP} \Form{πτέρυξ} \Gloss{wing} } τοῦ ἀετοῦ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{ἀετός} \Gloss{eagle} } τοῦ μεγάλου, ἵνα πέτηται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMS} \Form{πέτομαι} \Gloss{to fly} } εἰς τὴν ἔρημον εἰς τὸν τόπον αὐτῆς, ⸂ὅπου τρέφεται⸃\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPPI} \Form{τρέφω} \Gloss{to care for} } ἐκεῖ καιρὸν καὶ καιροὺς καὶ ἥμισυ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{ἥμισυς} \Gloss{half} } καιροῦ ἀπὸ προσώπου τοῦ ὄφεως.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGMS} \Form{ὄφις} \Gloss{snake} } 
\MainTextVerseMark{12}{15}καὶ ἔβαλεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ ὄφις\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{ὄφις} \Gloss{snake} } ἐκ τοῦ στόματος αὐτοῦ ὀπίσω τῆς γυναικὸς ὕδωρ ὡς ποταμόν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{ποταμός} \Gloss{river} } ἵνα αὐτὴν ποταμοφόρητον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{ποταμοφόρητος} \Gloss{carried away by a torrent} } ποιήσῃ.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } 
\MainTextVerseMark{12}{16}καὶ ἐβοήθησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{βοηθέω} \Gloss{to help} } ἡ γῆ τῇ γυναικί, καὶ ἤνοιξεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ἡ γῆ τὸ στόμα αὐτῆς καὶ κατέπιεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{καταπίνω} \Gloss{to swallow} } τὸν ποταμὸν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{ποταμός} \Gloss{river} } ὃν ἔβαλεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } ὁ δράκων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{δράκων} \Gloss{dragon} } ἐκ τοῦ στόματος αὐτοῦ· 
\MainTextVerseMark{12}{17}καὶ ὠργίσθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} \Form{ὀργίζομαι} \Gloss{to be angry} } ὁ δράκων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{δράκων} \Gloss{dragon} } ἐπὶ τῇ γυναικί, καὶ ἀπῆλθεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ποιῆσαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } πόλεμον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{πόλεμος} \Gloss{war} } μετὰ τῶν λοιπῶν τοῦ σπέρματος αὐτῆς, τῶν τηρούντων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAGMP} } τὰς ἐντολὰς τοῦ θεοῦ καὶ ἐχόντων\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPAGMP} } τὴν μαρτυρίαν Ἰησοῦ· 
\MainTextVerseMark{12}{18}καὶ ⸀ἐστάθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ἐπὶ τὴν ἄμμον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{ἄμμος} \Gloss{sand} } τῆς θαλάσσης. 
\ChapterHeader{13}{Chapter 13}

\MainTextVerseMark{13}{1}Καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ἐκ τῆς θαλάσσης θηρίον ἀναβαῖνον,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAANS} } ἔχον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAANS} } κέρατα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{κέρας} \Gloss{horn} } δέκα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANP} \Form{δέκα} \Gloss{ten} } καὶ κεφαλὰς ἑπτά, καὶ ἐπὶ τῶν κεράτων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGNP} \Form{κέρας} \Gloss{horn} } αὐτοῦ δέκα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANP} \Form{δέκα} \Gloss{ten} } διαδήματα,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANP} \Form{διάδημα} \Gloss{crown} } καὶ ἐπὶ τὰς κεφαλὰς αὐτοῦ ⸀ὀνόματα βλασφημίας.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NGFS} \Form{βλασφημία} \Gloss{blasphemy} } 
\MainTextVerseMark{13}{2}καὶ τὸ θηρίον ὃ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ἦν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } ὅμοιον παρδάλει,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFS} \Form{πάρδαλις} \Gloss{leopard} } καὶ οἱ πόδες αὐτοῦ ὡς ἄρκου,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{ἄρκος} \Gloss{bear} } καὶ τὸ στόμα αὐτοῦ ὡς στόμα λέοντος.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMS} \Form{λέων} \Gloss{lion} } καὶ ἔδωκεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } αὐτῷ ὁ δράκων\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMS} \Form{δράκων} \Gloss{dragon} } τὴν δύναμιν αὐτοῦ καὶ τὸν θρόνον αὐτοῦ καὶ ἐξουσίαν μεγάλην. 
\MainTextVerseMark{13}{3}καὶ μίαν ἐκ τῶν κεφαλῶν αὐτοῦ ⸀ὡς ἐσφαγμένην\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPRPAFS} \Form{σφάζω} \Gloss{to kill} } εἰς θάνατον, καὶ ἡ πληγὴ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{πληγή} \Gloss{plague} } τοῦ θανάτου αὐτοῦ ἐθεραπεύθη.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPI} } καὶ ⸀ἐθαυμάσθη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} } ⸂ὅλη ἡ γῆ⸃ ὀπίσω τοῦ θηρίου, 
\MainTextVerseMark{13}{4}καὶ προσεκύνησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } τῷ δράκοντι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDMS} \Form{δράκων} \Gloss{dragon} } ⸂ὅτι ἔδωκεν⸃\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } τὴν ἐξουσίαν τῷ θηρίῳ, καὶ προσεκύνησαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } τῷ θηρίῳ λέγοντες·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMP} } Τίς ὅμοιος τῷ θηρίῳ, καὶ τίς ⸀δύναται\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPMI} } πολεμῆσαι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} \Form{πολεμέω} \Gloss{to fight} } μετ’ αὐτοῦ; 
\MainTextVerseMark{13}{5}Καὶ ἐδόθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } αὐτῷ στόμα λαλοῦν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANNS} } μεγάλα καὶ ⸀βλασφημίας,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFP} \Form{βλασφημία} \Gloss{blasphemy} } καὶ ἐδόθη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} } αὐτῷ ⸀ἐξουσία ποιῆσαι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } μῆνας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMP} \Form{μήν} \Gloss{a month} } ⸀τεσσεράκοντα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMP} \Form{τεσσεράκοντα} \Gloss{forty} } δύο. 
\MainTextVerseMark{13}{6}καὶ ἤνοιξε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } τὸ στόμα αὐτοῦ εἰς ⸀βλασφημίας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFP} \Form{βλασφημία} \Gloss{blasphemy} } πρὸς τὸν θεόν, βλασφημῆσαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} } τὸ ὄνομα αὐτοῦ καὶ τὴν σκηνὴν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{σκηνή} \Gloss{tabernacle} } αὐτοῦ, τοὺς ἐν τῷ οὐρανῷ σκηνοῦντας.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPAAMP} \Form{σκηνόω} \Gloss{to live} } 
\MainTextVerseMark{13}{7}καὶ ἐδόθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } αὐτῷ ποιῆσαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } πόλεμον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{πόλεμος} \Gloss{war} } μετὰ τῶν ἁγίων καὶ νικῆσαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } αὐτούς, καὶ ἐδόθη\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPI} } αὐτῷ ἐξουσία ἐπὶ πᾶσαν φυλὴν καὶ λαὸν καὶ γλῶσσαν καὶ ἔθνος. 
\MainTextVerseMark{13}{8}καὶ προσκυνήσουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFAI} } ⸀αὐτὸν πάντες οἱ κατοικοῦντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } ἐπὶ τῆς γῆς, ⸀οὗ οὐ γέγραπται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRPI} } τὸ ὄνομα ⸀αὐτοῦ ἐν τῷ βιβλίῳ τῆς ζωῆς τοῦ ἀρνίου τοῦ ἐσφαγμένου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRPGNS} \Form{σφάζω} \Gloss{to kill} } ἀπὸ καταβολῆς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{καταβολή} \Gloss{creation} } κόσμου. 
\MainTextVerseMark{13}{9}Εἴ τις ἔχει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } οὖς ἀκουσάτω.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAM} } 
\MainTextVerseMark{13}{10}εἴ τις ⸂εἰς αἰχμαλωσίαν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NAFS} \Form{αἰχμαλωσία} \Gloss{captivity} } εἰς αἰχμαλωσίαν⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{αἰχμαλωσία} \Gloss{captivity} } ὑπάγει·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } εἴ τις ἐν μαχαίρῃ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDFS} \Form{μάχαιρα} \Gloss{sword} } ⸀ἀποκτανθῆναι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAP} } αὐτὸν ἐν μαχαίρῃ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDFS} \Form{μάχαιρα} \Gloss{sword} } ἀποκτανθῆναι.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAP} } ὧδέ ἐστιν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } ἡ ὑπομονὴ καὶ ἡ πίστις τῶν ἁγίων. 
\MainTextVerseMark{13}{11}Καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ἄλλο θηρίον ἀναβαῖνον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAANS} } ἐκ τῆς γῆς, καὶ εἶχεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIAI} } κέρατα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{κέρας} \Gloss{horn} } δύο ὅμοια ἀρνίῳ, καὶ ἐλάλει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } ὡς δράκων.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{δράκων} \Gloss{dragon} } 
\MainTextVerseMark{13}{12}καὶ τὴν ἐξουσίαν τοῦ πρώτου θηρίου πᾶσαν ποιεῖ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἐνώπιον αὐτοῦ. καὶ ⸀ποιεῖ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } τὴν γῆν καὶ τοὺς ἐν αὐτῇ κατοικοῦντας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAAMP} } ἵνα ⸀προσκυνήσουσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PFAI} } τὸ θηρίον τὸ πρῶτον, οὗ ἐθεραπεύθη\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPI} } ἡ πληγὴ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{πληγή} \Gloss{plague} } τοῦ θανάτου αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{13}{13}καὶ ποιεῖ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } σημεῖα μεγάλα, ⸂ἵνα καὶ πῦρ ποιῇ⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAS} } ἐκ τοῦ οὐρανοῦ ⸂καταβαίνειν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} } εἰς⸃ τὴν γῆν ἐνώπιον τῶν ἀνθρώπων. 
\MainTextVerseMark{13}{14}καὶ πλανᾷ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ⸀τοὺς κατοικοῦντας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAAMP} } ἐπὶ τῆς γῆς διὰ τὰ σημεῖα ἃ ἐδόθη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAPI} } αὐτῷ ποιῆσαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } ἐνώπιον τοῦ θηρίου, λέγων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } τοῖς κατοικοῦσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPADMP} } ἐπὶ τῆς γῆς ποιῆσαι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} } εἰκόνα\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAFS} \Form{εἰκών} \Gloss{image} } τῷ θηρίῳ, ⸂ὃς ἔχει⸃\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} } τὴν πληγὴν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NAFS} \Form{πληγή} \Gloss{plague} } ⸂τῆς μαχαίρης\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NGFS} \Form{μάχαιρα} \Gloss{sword} } καὶ ἔζησεν⸃.\FnGenericTemplate{l}{\Parse{V3SAAI} } 
\MainTextVerseMark{13}{15}καὶ ἐδόθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ⸀αὐτῷ ⸂δοῦναι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } πνεῦμα⸃ τῇ εἰκόνι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFS} \Form{εἰκών} \Gloss{image} } τοῦ θηρίου, ἵνα καὶ λαλήσῃ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} } ἡ εἰκὼν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{εἰκών} \Gloss{image} } τοῦ θηρίου καὶ ποιήσῃ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAS} } ⸀ἵνα ὅσοι ἐὰν μὴ προσκυνήσωσιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAAS} } τῇ εἰκόνι\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NDFS} \Form{εἰκών} \Gloss{image} } τοῦ θηρίου ἀποκτανθῶσιν.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PAPS} } 
\MainTextVerseMark{13}{16}καὶ ποιεῖ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } πάντας, τοὺς μικροὺς καὶ τοὺς μεγάλους, καὶ τοὺς πλουσίους\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMP} \Form{πλούσιος} \Gloss{rich} } καὶ τοὺς πτωχούς, καὶ τοὺς ἐλευθέρους\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMP} \Form{ἐλεύθερος} \Gloss{free} } καὶ τοὺς δούλους, ἵνα ⸀δῶσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAS} } αὐτοῖς ⸀χάραγμα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{χάραγμα} \Gloss{mark} } ἐπὶ τῆς χειρὸς αὐτῶν τῆς δεξιᾶς ἢ ἐπὶ τὸ μέτωπον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{μέτωπον} \Gloss{forehead} } αὐτῶν, 
\MainTextVerseMark{13}{17}καὶ ἵνα μή τις ⸀δύνηται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMS} } ἀγοράσαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } ἢ πωλῆσαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} \Form{πωλέω} \Gloss{to sell} } εἰ μὴ ὁ ἔχων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } τὸ χάραγμα,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{χάραγμα} \Gloss{mark} } τὸ ὄνομα τοῦ θηρίου ἢ τὸν ἀριθμὸν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{ἀριθμός} \Gloss{number} } τοῦ ὀνόματος αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{13}{18}ὧδε ἡ σοφία ἐστίν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ὁ ἔχων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } νοῦν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{νοῦς} \Gloss{mind} } ψηφισάτω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAM} \Form{ψηφίζω} \Gloss{to calculate} } τὸν ἀριθμὸν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{ἀριθμός} \Gloss{number} } τοῦ θηρίου, ἀριθμὸς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{ἀριθμός} \Gloss{number} } γὰρ ἀνθρώπου ἐστίν·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ὁ ἀριθμὸς\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMS} \Form{ἀριθμός} \Gloss{number} } ⸀αὐτοῦ ⸂ἑξακόσιοι\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNMP} \Form{ἑξακόσιοι} \Gloss{six hundred} } ἑξήκοντα\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NNMP} \Form{ἑξήκοντα} \Gloss{sixty} } ἕξ⸃.\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NNMP} \Form{ἕξ} \Gloss{six} } 
\ChapterHeader{14}{Chapter 14}

\MainTextVerseMark{14}{1}Καὶ εἶδον,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } καὶ ἰδοὺ τὸ ἀρνίον ⸀ἑστὸς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRANNS} } ἐπὶ τὸ ὄρος Σιών,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{Σιών} \Gloss{Zion} } καὶ μετ’ ⸀αὐτοῦ ἑκατὸν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFP} \Form{ἑκατόν} \Gloss{hundred} } τεσσεράκοντα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFP} \Form{τεσσεράκοντα} \Gloss{forty} } τέσσαρες χιλιάδες\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFP} \Form{χιλιάς} \Gloss{thousand} } ἔχουσαι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPANFP} } τὸ ὄνομα αὐτοῦ καὶ τὸ ὄνομα τοῦ πατρὸς αὐτοῦ γεγραμμένον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPRPANS} } ἐπὶ τῶν μετώπων\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NGNP} \Form{μέτωπον} \Gloss{forehead} } αὐτῶν. 
\MainTextVerseMark{14}{2}καὶ ἤκουσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } φωνὴν ἐκ τοῦ οὐρανοῦ ὡς φωνὴν ὑδάτων πολλῶν καὶ ὡς φωνὴν βροντῆς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{βροντή} \Gloss{thunder} } μεγάλης, καὶ ἡ φωνὴ ἣν ἤκουσα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } ὡς κιθαρῳδῶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMP} \Form{κιθαρῳδός} \Gloss{harpist} } κιθαριζόντων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPAGMP} \Form{κιθαρίζω} \Gloss{to play the harp} } ἐν ταῖς κιθάραις\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDFP} \Form{κιθάρα} \Gloss{harp} } αὐτῶν. 
\MainTextVerseMark{14}{3}καὶ ᾄδουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} \Form{ᾄδω} \Gloss{to sing} } ⸀ὡς ᾠδὴν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{ᾠδή} \Gloss{song} } καινὴν ἐνώπιον τοῦ θρόνου καὶ ἐνώπιον τῶν τεσσάρων ζῴων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNP} \Form{ζῷον} \Gloss{living creature} } καὶ τῶν πρεσβυτέρων· καὶ οὐδεὶς ἐδύνατο\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIMI} } μαθεῖν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} \Form{μανθάνω} \Gloss{to learn} } τὴν ᾠδὴν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{ᾠδή} \Gloss{song} } εἰ μὴ αἱ ἑκατὸν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNFP} \Form{ἑκατόν} \Gloss{hundred} } τεσσεράκοντα\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNFP} \Form{τεσσεράκοντα} \Gloss{forty} } τέσσαρες χιλιάδες,\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNFP} \Form{χιλιάς} \Gloss{thousand} } οἱ ἠγορασμένοι\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VPRPNMP} } ἀπὸ τῆς γῆς. 
\MainTextVerseMark{14}{4}οὗτοί εἰσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } οἳ μετὰ γυναικῶν οὐκ ἐμολύνθησαν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAPI} \Form{μολύνω} \Gloss{to defile} } παρθένοι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMP} \Form{παρθένος} \Gloss{virgin} } γάρ εἰσιν·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } ⸀οὗτοι οἱ ἀκολουθοῦντες\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMP} } τῷ ἀρνίῳ ὅπου ἂν ⸀ὑπάγῃ·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAS} } ⸁οὗτοι ἠγοράσθησαν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAPI} } ἀπὸ τῶν ἀνθρώπων ἀπαρχὴ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNFS} \Form{ἀπαρχή} \Gloss{firstfruits} } τῷ θεῷ καὶ τῷ ἀρνίῳ, 
\MainTextVerseMark{14}{5}καὶ ⸂ἐν τῷ στόματι αὐτῶν οὐχ εὑρέθη⸃\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ψεῦδος·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{ψεῦδος} \Gloss{lie} } ⸀ἄμωμοί\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMP} \Form{ἄμωμος} \Gloss{unblemished} } εἰσιν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } 
\MainTextVerseMark{14}{6}Καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ⸀ἄλλον ἄγγελον πετόμενον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMAMS} \Form{πέτομαι} \Gloss{to fly} } ἐν μεσουρανήματι,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDNS} \Form{μεσουράνημα} \Gloss{midair} } ἔχοντα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAAMS} } εὐαγγέλιον αἰώνιον εὐαγγελίσαι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } ⸀ἐπὶ τοὺς καθημένους\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPMAMP} } ἐπὶ τῆς γῆς καὶ ἐπὶ πᾶν ἔθνος καὶ φυλὴν καὶ γλῶσσαν καὶ λαόν, 
\MainTextVerseMark{14}{7}λέγων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } ἐν φωνῇ μεγάλῃ· Φοβήθητε\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2PAPM} } τὸν ⸀θεὸν καὶ δότε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAM} } αὐτῷ δόξαν, ὅτι ἦλθεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } ἡ ὥρα τῆς κρίσεως αὐτοῦ, καὶ προσκυνήσατε\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2PAAM} } ⸂τῷ ποιήσαντι⸃\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPAADMS} } τὸν οὐρανὸν καὶ τὴν γῆν ⸀καὶ θάλασσαν καὶ πηγὰς\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFP} \Form{πηγή} \Gloss{spring} } ὑδάτων. 
\MainTextVerseMark{14}{8}Καὶ ἄλλος ⸂δεύτερος ἄγγελος⸃ ἠκολούθησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } λέγων·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } Ἔπεσεν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ⸀ἔπεσεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } Βαβυλὼν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{Βαβυλών} \Gloss{Babylon} } ἡ μεγάλη, ⸀ἣ ἐκ τοῦ οἴνου τοῦ θυμοῦ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGMS} \Form{θυμός} \Gloss{wrath} } τῆς πορνείας\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGFS} \Form{πορνεία} \Gloss{sexual immorality} } αὐτῆς πεπότικεν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SRAI} \Form{ποτίζω} \Gloss{to give a drink} } πάντα τὰ ἔθνη. 
\MainTextVerseMark{14}{9}Καὶ ἄλλος ἄγγελος τρίτος ἠκολούθησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοῖς λέγων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ἐν φωνῇ μεγάλῃ· Εἴ τις προσκυνεῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } τὸ θηρίον καὶ τὴν εἰκόνα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{εἰκών} \Gloss{image} } αὐτοῦ, καὶ λαμβάνει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } χάραγμα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{χάραγμα} \Gloss{mark} } ἐπὶ τοῦ μετώπου\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGNS} \Form{μέτωπον} \Gloss{forehead} } αὐτοῦ ἢ ἐπὶ τὴν χεῖρα αὐτοῦ, 
\MainTextVerseMark{14}{10}καὶ αὐτὸς πίεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SFMI} } ἐκ τοῦ οἴνου τοῦ θυμοῦ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMS} \Form{θυμός} \Gloss{wrath} } τοῦ θεοῦ τοῦ κεκερασμένου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPGMS} \Form{κεράννυμι} \Gloss{to mix} } ἀκράτου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMS} \Form{ἄκρατος} \Gloss{undiluted} } ἐν τῷ ποτηρίῳ τῆς ὀργῆς αὐτοῦ, καὶ βασανισθήσεται\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFPI} \Form{βασανίζω} \Gloss{to torture} } ἐν πυρὶ καὶ θείῳ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDNS} \Form{θεῖον} \Gloss{sulfur} } ἐνώπιον ⸂ἀγγέλων ἁγίων⸃ καὶ ἐνώπιον τοῦ ἀρνίου. 
\MainTextVerseMark{14}{11}καὶ ὁ καπνὸς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{καπνός} \Gloss{smoke} } τοῦ βασανισμοῦ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMS} \Form{βασανισμός} \Gloss{torment} } αὐτῶν εἰς αἰῶνας αἰώνων ἀναβαίνει,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καὶ οὐκ ἔχουσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } ἀνάπαυσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFS} \Form{ἀνάπαυσις} \Gloss{rest} } ἡμέρας καὶ νυκτός, οἱ προσκυνοῦντες\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMP} } τὸ θηρίον καὶ τὴν εἰκόνα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFS} \Form{εἰκών} \Gloss{image} } αὐτοῦ, καὶ εἴ τις λαμβάνει\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } τὸ χάραγμα\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NANS} \Form{χάραγμα} \Gloss{mark} } τοῦ ὀνόματος αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{14}{12}Ὧδε ἡ ὑπομονὴ τῶν ἁγίων ἐστίν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } οἱ τηροῦντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } τὰς ἐντολὰς τοῦ θεοῦ καὶ τὴν πίστιν Ἰησοῦ. 
\MainTextVerseMark{14}{13}Καὶ ἤκουσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } φωνῆς ἐκ τοῦ οὐρανοῦ λεγούσης·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGFS} } Γράψον·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAM} } Μακάριοι οἱ νεκροὶ οἱ ἐν κυρίῳ ἀποθνῄσκοντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } ἀπ’ ἄρτι. ⸂ναί, λέγει⸃\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } τὸ πνεῦμα, ἵνα ⸀ἀναπαήσονται\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PFPI} \Form{ἀναπαύω} \Gloss{to rest} } ἐκ τῶν κόπων\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGMP} \Form{κόπος} \Gloss{labor} } αὐτῶν, τὰ ⸀γὰρ ἔργα αὐτῶν ἀκολουθεῖ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } μετ’ αὐτῶν. 
\MainTextVerseMark{14}{14}Καὶ εἶδον,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } καὶ ἰδοὺ νεφέλη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{νεφέλη} \Gloss{cloud} } λευκή,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{λευκός} \Gloss{white} } καὶ ἐπὶ τὴν νεφέλην\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{νεφέλη} \Gloss{cloud} } καθήμενον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPMAMS} } ὅμοιον ⸀υἱὸν ἀνθρώπου, ἔχων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} } ἐπὶ τῆς κεφαλῆς αὐτοῦ στέφανον\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMS} \Form{στέφανος} \Gloss{a crown} } χρυσοῦν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAMS} \Form{χρυσοῦς} \Gloss{made of gold} } καὶ ἐν τῇ χειρὶ αὐτοῦ δρέπανον\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NANS} \Form{δρέπανον} \Gloss{sickle} } ὀξύ.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NANS} \Form{ὀξύς} \Gloss{sharp} } 
\MainTextVerseMark{14}{15}καὶ ἄλλος ἄγγελος ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἐκ τοῦ ναοῦ κράζων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ἐν φωνῇ μεγάλῃ τῷ καθημένῳ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMDMS} } ἐπὶ τῆς νεφέλης·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{νεφέλη} \Gloss{cloud} } Πέμψον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAM} } τὸ δρέπανόν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{δρέπανον} \Gloss{sickle} } σου καὶ θέρισον,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SAAM} \Form{θερίζω} \Gloss{to reap} } ὅτι ἦλθεν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAAI} } ἡ ὥρα θερίσαι,\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VNAA} \Form{θερίζω} \Gloss{to reap} } ὅτι ἐξηράνθη\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SAPI} \Form{ξηραίνω} \Gloss{to wither} } ὁ θερισμὸς\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NNMS} \Form{θερισμός} \Gloss{harvest} } τῆς γῆς. 
\MainTextVerseMark{14}{16}καὶ ἔβαλεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ καθήμενος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMNMS} } ἐπὶ ⸂τῆς νεφέλης⸃\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{νεφέλη} \Gloss{cloud} } τὸ δρέπανον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{δρέπανον} \Gloss{sickle} } αὐτοῦ ἐπὶ τὴν γῆν, καὶ ἐθερίσθη\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPI} \Form{θερίζω} \Gloss{to reap} } ἡ γῆ. 
\MainTextVerseMark{14}{17}Καὶ ἄλλος ἄγγελος ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἐκ τοῦ ναοῦ τοῦ ἐν τῷ οὐρανῷ, ἔχων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } καὶ αὐτὸς δρέπανον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{δρέπανον} \Gloss{sickle} } ὀξύ.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{ὀξύς} \Gloss{sharp} } 
\MainTextVerseMark{14}{18}καὶ ἄλλος ⸀ἄγγελος ἐκ τοῦ θυσιαστηρίου,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGNS} \Form{θυσιαστήριον} \Gloss{altar} } ⸀ὁ ἔχων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ἐξουσίαν ἐπὶ τοῦ πυρός, καὶ ἐφώνησεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } ⸀φωνῇ μεγάλῃ τῷ ἔχοντι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPADMS} } τὸ δρέπανον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{δρέπανον} \Gloss{sickle} } τὸ ὀξὺ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{ὀξύς} \Gloss{sharp} } λέγων·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPANMS} } Πέμψον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SAAM} } σου τὸ δρέπανον\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NANS} \Form{δρέπανον} \Gloss{sickle} } τὸ ὀξὺ\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NANS} \Form{ὀξύς} \Gloss{sharp} } καὶ τρύγησον\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V2SAAM} \Form{τρυγάω} \Gloss{to gather} } τοὺς βότρυας\FnGenericTemplate{l}{\Parse{NAMP} \Form{βότρυς} \Gloss{grape cluster} } τῆς ἀμπέλου\FnGenericTemplate{m}{\Parse{NGFS} \Form{ἄμπελος} \Gloss{vine} } τῆς γῆς, ὅτι ἤκμασαν\FnGenericTemplate{n}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἀκμάζω} \Gloss{to flourish} } αἱ σταφυλαὶ\FnGenericTemplate{o}{\Parse{NNFP} \Form{σταφυλή} \Gloss{grapes} } αὐτῆς. 
\MainTextVerseMark{14}{19}καὶ ἔβαλεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ ἄγγελος τὸ δρέπανον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{δρέπανον} \Gloss{sickle} } αὐτοῦ εἰς τὴν γῆν, καὶ ἐτρύγησεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{τρυγάω} \Gloss{to gather} } τὴν ἄμπελον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{ἄμπελος} \Gloss{vine} } τῆς γῆς, καὶ ἔβαλεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } εἰς τὴν ληνὸν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{ληνός} \Gloss{winepress} } τοῦ θυμοῦ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGMS} \Form{θυμός} \Gloss{wrath} } τοῦ θεοῦ τὸν μέγαν. 
\MainTextVerseMark{14}{20}καὶ ἐπατήθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} \Form{πατέω} \Gloss{to trample on} } ἡ ληνὸς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{ληνός} \Gloss{winepress} } ἔξωθεν\FnGenericTemplate{c}{\Form{ἔξωθεν} \Gloss{from the outside} } τῆς πόλεως, καὶ ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } αἷμα ἐκ τῆς ληνοῦ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{ληνός} \Gloss{winepress} } ἄχρι τῶν χαλινῶν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGMP} \Form{χαλινός} \Gloss{bit} } τῶν ἵππων\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGMP} \Form{ἵππος} \Gloss{horse} } ἀπὸ σταδίων\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGMP} \Form{στάδιος} \Gloss{arena} } χιλίων\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NGMP} \Form{χίλιοι} \Gloss{thousand} } ἑξακοσίων.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NGMP} \Form{ἑξακόσιοι} \Gloss{six hundred} } 
\ChapterHeader{15}{Chapter 15}

\MainTextVerseMark{15}{1}Καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ἄλλο σημεῖον ἐν τῷ οὐρανῷ μέγα καὶ θαυμαστόν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{θαυμαστός} \Gloss{wonderful} } ἀγγέλους ἑπτὰ ἔχοντας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAAMP} } πληγὰς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFP} \Form{πληγή} \Gloss{plague} } ἑπτὰ τὰς ἐσχάτας, ὅτι ἐν αὐταῖς ἐτελέσθη\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPI} \Form{τελέω} \Gloss{to finish} } ὁ θυμὸς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{θυμός} \Gloss{wrath} } τοῦ θεοῦ. 
\MainTextVerseMark{15}{2}Καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ὡς θάλασσαν ὑαλίνην\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{ὑάλινος} \Gloss{of glass} } μεμιγμένην\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPAFS} \Form{μίγνυμι} \Gloss{to mix} } πυρί, καὶ τοὺς νικῶντας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAAMP} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } ἐκ τοῦ θηρίου καὶ ἐκ τῆς εἰκόνος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{εἰκών} \Gloss{image} } αὐτοῦ καὶ ἐκ τοῦ ἀριθμοῦ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGMS} \Form{ἀριθμός} \Gloss{number} } τοῦ ὀνόματος αὐτοῦ ἑστῶτας\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPRAAMP} } ἐπὶ τὴν θάλασσαν τὴν ὑαλίνην,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAFS} \Form{ὑάλινος} \Gloss{of glass} } ἔχοντας\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPPAAMP} } κιθάρας\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NAFP} \Form{κιθάρα} \Gloss{harp} } τοῦ θεοῦ. 
\MainTextVerseMark{15}{3}καὶ ᾄδουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} \Form{ᾄδω} \Gloss{to sing} } τὴν ᾠδὴν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{ᾠδή} \Gloss{song} } Μωϋσέως τοῦ δούλου τοῦ θεοῦ καὶ τὴν ᾠδὴν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{ᾠδή} \Gloss{song} } τοῦ ἀρνίου λέγοντες·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } Μεγάλα καὶ θαυμαστὰ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNNP} \Form{θαυμαστός} \Gloss{wonderful} } τὰ ἔργα σου, κύριε, ὁ θεός, ὁ παντοκράτωρ·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{παντοκράτωρ} \Gloss{Almighty} } δίκαιαι καὶ ἀληθιναὶ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNFP} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } αἱ ὁδοί σου, ὁ βασιλεὺς τῶν ⸀αἰώνων· 
\MainTextVerseMark{15}{4}τίς οὐ μὴ ⸀φοβηθῇ,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPS} } κύριε, καὶ ⸀δοξάσει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFAI} } τὸ ὄνομά σου, ὅτι μόνος ⸀ὅσιος;\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{ὅσιος} \Gloss{holy} } ὅτι πάντα τὰ ἔθνη ἥξουσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PFAI} \Form{ἥκω} \Gloss{to come} } καὶ προσκυνήσουσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PFAI} } ἐνώπιόν σου, ὅτι τὰ δικαιώματά\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNNP} \Form{δικαίωμα} \Gloss{regulation} } σου ἐφανερώθησαν.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAPI} } 
\MainTextVerseMark{15}{5}Καὶ μετὰ ταῦτα εἶδον,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } καὶ ἠνοίγη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPI} } ὁ ναὸς τῆς σκηνῆς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{σκηνή} \Gloss{tabernacle} } τοῦ μαρτυρίου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNS} \Form{μαρτύριον} \Gloss{testimony} } ἐν τῷ οὐρανῷ, 
\MainTextVerseMark{15}{6}καὶ ἐξῆλθον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οἱ ἑπτὰ ἄγγελοι οἱ ἔχοντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } τὰς ἑπτὰ πληγὰς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFP} \Form{πληγή} \Gloss{plague} } ἐκ τοῦ ναοῦ, ⸀ἐνδεδυμένοι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRMNMP} \Form{ἐνδύω} \Gloss{to clothe} } ⸀λίνον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{λίνον} \Gloss{linen} } καθαρὸν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{καθαρός} \Gloss{clean} } λαμπρὸν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANS} \Form{λαμπρός} \Gloss{bright} } καὶ περιεζωσμένοι\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPRMNMP} \Form{περιζώννυμι} \Gloss{be girded} } περὶ τὰ στήθη\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NANP} \Form{στῆθος} \Gloss{chest} } ζώνας\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NAFP} \Form{ζώνη} \Gloss{belt} } χρυσᾶς.\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NAFP} \Form{χρυσοῦς} \Gloss{made of gold} } 
\MainTextVerseMark{15}{7}καὶ ἓν ἐκ τῶν τεσσάρων ζῴων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGNP} \Form{ζῷον} \Gloss{living creature} } ἔδωκεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } τοῖς ἑπτὰ ἀγγέλοις ἑπτὰ φιάλας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFP} \Form{φιάλη} \Gloss{bowl} } χρυσᾶς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFP} \Form{χρυσοῦς} \Gloss{made of gold} } γεμούσας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPAAFP} \Form{γέμω} \Gloss{to be full} } τοῦ θυμοῦ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGMS} \Form{θυμός} \Gloss{wrath} } τοῦ θεοῦ τοῦ ζῶντος\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPAGMS} } εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. 
\MainTextVerseMark{15}{8}καὶ ἐγεμίσθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} \Form{γεμίζω} \Gloss{to fill} } ὁ ναὸς καπνοῦ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMS} \Form{καπνός} \Gloss{smoke} } ἐκ τῆς δόξης τοῦ θεοῦ καὶ ἐκ τῆς δυνάμεως αὐτοῦ, καὶ οὐδεὶς ἐδύνατο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SIMI} } εἰσελθεῖν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } εἰς τὸν ναὸν ἄχρι τελεσθῶσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PAPS} \Form{τελέω} \Gloss{to finish} } αἱ ἑπτὰ πληγαὶ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFP} \Form{πληγή} \Gloss{plague} } τῶν ἑπτὰ ἀγγέλων. 
\ChapterHeader{16}{Chapter 16}

\MainTextVerseMark{16}{1}Καὶ ἤκουσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ⸂μεγάλης φωνῆς⸃ ἐκ τοῦ ναοῦ λεγούσης\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGFS} } τοῖς ἑπτὰ ἀγγέλοις· Ὑπάγετε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAM} } καὶ ⸀ἐκχέετε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PPAM} \Form{ἐκχέω} \Gloss{to pour out} } τὰς ἑπτὰ φιάλας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFP} \Form{φιάλη} \Gloss{bowl} } τοῦ θυμοῦ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGMS} \Form{θυμός} \Gloss{wrath} } τοῦ θεοῦ εἰς τὴν γῆν. 
\MainTextVerseMark{16}{2}Καὶ ἀπῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ πρῶτος καὶ ἐξέχεεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐκχέω} \Gloss{to pour out} } τὴν φιάλην\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{φιάλη} \Gloss{bowl} } αὐτοῦ εἰς τὴν γῆν· καὶ ἐγένετο\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAMI} } ἕλκος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNNS} \Form{ἕλκος} \Gloss{sore} } κακὸν καὶ πονηρὸν ἐπὶ τοὺς ἀνθρώπους τοὺς ἔχοντας\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAAMP} } τὸ χάραγμα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANS} \Form{χάραγμα} \Gloss{mark} } τοῦ θηρίου καὶ τοὺς προσκυνοῦντας\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPAAMP} } τῇ εἰκόνι\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NDFS} \Form{εἰκών} \Gloss{image} } αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{16}{3}Καὶ ὁ ⸀δεύτερος ἐξέχεεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐκχέω} \Gloss{to pour out} } τὴν φιάλην\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{φιάλη} \Gloss{bowl} } αὐτοῦ εἰς τὴν θάλασσαν· καὶ ἐγένετο\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAMI} } αἷμα ὡς νεκροῦ, καὶ πᾶσα ψυχὴ ⸀ζωῆς ἀπέθανεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } ⸀τὰ ἐν τῇ θαλάσσῃ. 
\MainTextVerseMark{16}{4}Καὶ ὁ τρίτος ἐξέχεεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐκχέω} \Gloss{to pour out} } τὴν φιάλην\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{φιάλη} \Gloss{bowl} } αὐτοῦ εἰς τοὺς ποταμοὺς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMP} \Form{ποταμός} \Gloss{river} } ⸀καὶ τὰς πηγὰς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFP} \Form{πηγή} \Gloss{spring} } τῶν ὑδάτων· καὶ ἐγένετο\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAMI} } αἷμα. 
\MainTextVerseMark{16}{5}καὶ ἤκουσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } τοῦ ἀγγέλου τῶν ὑδάτων λέγοντος·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGMS} } Δίκαιος εἶ,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPAI} } ὁ ὢν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } καὶ ὁ ἦν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } ⸀ὁ ὅσιος,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{ὅσιος} \Gloss{holy} } ὅτι ταῦτα ἔκρινας,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V2SAAI} } 
\MainTextVerseMark{16}{6}ὅτι αἷμα ἁγίων καὶ προφητῶν ἐξέχεαν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} \Form{ἐκχέω} \Gloss{to pour out} } καὶ αἷμα αὐτοῖς ⸀δέδωκας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SRAI} } πιεῖν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNAA} } ἄξιοί εἰσιν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PPAI} } 
\MainTextVerseMark{16}{7}καὶ ἤκουσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } τοῦ θυσιαστηρίου\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGNS} \Form{θυσιαστήριον} \Gloss{altar} } λέγοντος·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAGNS} } Ναί, κύριε, ὁ θεός, ὁ παντοκράτωρ,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{παντοκράτωρ} \Gloss{Almighty} } ἀληθιναὶ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFP} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } καὶ δίκαιαι αἱ κρίσεις σου. 
\MainTextVerseMark{16}{8}Καὶ ὁ ⸀τέταρτος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{τέταρτος} \Gloss{fourth} } ἐξέχεεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐκχέω} \Gloss{to pour out} } τὴν φιάλην\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{φιάλη} \Gloss{bowl} } αὐτοῦ ἐπὶ τὸν ἥλιον· καὶ ἐδόθη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} } αὐτῷ καυματίσαι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} \Form{καυματίζω} \Gloss{to scorch} } ⸂τοὺς ἀνθρώπους ἐν πυρί⸃. 
\MainTextVerseMark{16}{9}καὶ ἐκαυματίσθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} \Form{καυματίζω} \Gloss{to scorch} } οἱ ἄνθρωποι καῦμα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{καῦμα} \Gloss{heat} } μέγα· καὶ ⸀ἐβλασφήμησαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } τὸ ὄνομα τοῦ θεοῦ τοῦ ἔχοντος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAGMS} } ⸀τὴν ἐξουσίαν ἐπὶ τὰς πληγὰς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFP} \Form{πληγή} \Gloss{plague} } ταύτας, καὶ οὐ μετενόησαν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAI} } δοῦναι\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} } αὐτῷ δόξαν. 
\MainTextVerseMark{16}{10}Καὶ ὁ πέμπτος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{πέμπτος} \Gloss{fifth} } ἐξέχεεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐκχέω} \Gloss{to pour out} } τὴν φιάλην\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{φιάλη} \Gloss{bowl} } αὐτοῦ ἐπὶ τὸν θρόνον τοῦ θηρίου· καὶ ἐγένετο\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAMI} } ἡ βασιλεία αὐτοῦ ἐσκοτωμένη,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRPNFS} \Form{σκοτόομαι} \Gloss{to be darkened} } καὶ ἐμασῶντο\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PIMI} \Form{μασάομαι} \Gloss{to gnaw} } τὰς γλώσσας αὐτῶν ἐκ τοῦ πόνου,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGMS} \Form{πόνος} \Gloss{pain} } 
\MainTextVerseMark{16}{11}καὶ ἐβλασφήμησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } τὸν θεὸν τοῦ οὐρανοῦ ἐκ τῶν πόνων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMP} \Form{πόνος} \Gloss{pain} } αὐτῶν καὶ ἐκ τῶν ἑλκῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGNP} \Form{ἕλκος} \Gloss{sore} } αὐτῶν, καὶ οὐ μετενόησαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } ἐκ τῶν ἔργων αὐτῶν. 
\MainTextVerseMark{16}{12}Καὶ ὁ ἕκτος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{ἕκτος} \Gloss{sixth} } ἐξέχεεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐκχέω} \Gloss{to pour out} } τὴν φιάλην\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{φιάλη} \Gloss{bowl} } αὐτοῦ ἐπὶ τὸν ποταμὸν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{ποταμός} \Gloss{river} } τὸν μέγαν ⸀τὸν Εὐφράτην·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{Εὐφράτης} \Gloss{Euphrates} } καὶ ἐξηράνθη\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAPI} \Form{ξηραίνω} \Gloss{to wither} } τὸ ὕδωρ αὐτοῦ, ἵνα ἑτοιμασθῇ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAPS} } ἡ ὁδὸς τῶν βασιλέων τῶν ἀπὸ ἀνατολῆς\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGFS} \Form{ἀνατολή} \Gloss{east} } ἡλίου. 
\MainTextVerseMark{16}{13}καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ἐκ τοῦ στόματος τοῦ δράκοντος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMS} \Form{δράκων} \Gloss{dragon} } καὶ ἐκ τοῦ στόματος τοῦ θηρίου καὶ ἐκ τοῦ στόματος τοῦ ψευδοπροφήτου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{ψευδοπροφήτης} \Gloss{false prophet} } πνεύματα ⸂τρία ἀκάθαρτα⸃ ὡς βάτραχοι·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMP} \Form{βάτραχος} \Gloss{frog} } 
\MainTextVerseMark{16}{14}εἰσὶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPAI} } γὰρ πνεύματα δαιμονίων ποιοῦντα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANNP} } σημεῖα, ἃ ἐκπορεύεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPMI} } ἐπὶ τοὺς βασιλεῖς τῆς οἰκουμένης\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{οἰκουμένη} \Gloss{the world} } ὅλης, συναγαγεῖν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } αὐτοὺς εἰς τὸν πόλεμον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{πόλεμος} \Gloss{war} } τῆς ⸀ἡμέρας τῆς μεγάλης τοῦ θεοῦ τοῦ παντοκράτορος—\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGMS} \Form{παντοκράτωρ} \Gloss{Almighty} } 
\MainTextVerseMark{16}{15}Ἰδοὺ ἔρχομαι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPMI} } ὡς κλέπτης.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{κλέπτης} \Gloss{thief} } μακάριος ὁ γρηγορῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} \Form{γρηγορέω} \Gloss{to keep watch} } καὶ τηρῶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } τὰ ἱμάτια αὐτοῦ, ἵνα μὴ γυμνὸς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{γυμνός} \Gloss{naked} } περιπατῇ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAS} } καὶ βλέπωσιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PPAS} } τὴν ἀσχημοσύνην\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAFS} \Form{ἀσχημοσύνη} \Gloss{indecent act} } αὐτοῦ— 
\MainTextVerseMark{16}{16}καὶ συνήγαγεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτοὺς εἰς τὸν τόπον τὸν καλούμενον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPPAMS} } Ἑβραϊστὶ\FnGenericTemplate{c}{\Form{Ἑβραϊστί} \Gloss{in Aramaic} } Ἁρμαγεδών.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{Ἁρμαγεδών} \Gloss{Armageddon} } 
\MainTextVerseMark{16}{17}Καὶ ὁ ἕβδομος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{ἕβδομος} \Gloss{seventh} } ἐξέχεεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐκχέω} \Gloss{to pour out} } τὴν φιάλην\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{φιάλη} \Gloss{bowl} } αὐτοῦ ἐπὶ τὸν ἀέρα—\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{ἀήρ} \Gloss{air} } καὶ ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } φωνὴ μεγάλη ⸀ἐκ τοῦ ⸀ναοῦ ἀπὸ τοῦ θρόνου λέγουσα·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANFS} } Γέγονεν—\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SRAI} } 
\MainTextVerseMark{16}{18}καὶ ἐγένοντο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAMI} } ἀστραπαὶ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFP} \Form{ἀστραπή} \Gloss{lightning} } καὶ ⸂φωναὶ καὶ βρονταί⸃,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFP} \Form{βροντή} \Gloss{thunder} } καὶ σεισμὸς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{σεισμός} \Gloss{earthquake} } ⸀ἐγένετο\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAMI} } μέγας, οἷος\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{οἷος} \Gloss{what sort of} } οὐκ ἐγένετο\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAMI} } ἀφ’ οὗ ⸂ἄνθρωποι ἐγένοντο⸃\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PAMI} } ἐπὶ τῆς γῆς τηλικοῦτος\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNMS} \Form{τηλικοῦτος} \Gloss{so great} } σεισμὸς\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NNMS} \Form{σεισμός} \Gloss{earthquake} } οὕτω μέγας, 
\MainTextVerseMark{16}{19}καὶ ἐγένετο\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAMI} } ἡ πόλις ἡ μεγάλη εἰς τρία μέρη, καὶ αἱ πόλεις τῶν ἐθνῶν ἔπεσαν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } καὶ Βαβυλὼν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{Βαβυλών} \Gloss{Babylon} } ἡ μεγάλη ἐμνήσθη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} \Form{μιμνῄσκομαι} \Gloss{to remember} } ἐνώπιον τοῦ θεοῦ δοῦναι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNAA} } αὐτῇ τὸ ποτήριον τοῦ οἴνου τοῦ θυμοῦ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGMS} \Form{θυμός} \Gloss{wrath} } τῆς ὀργῆς αὐτοῦ· 
\MainTextVerseMark{16}{20}καὶ πᾶσα νῆσος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{νῆσος} \Gloss{island} } ἔφυγεν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{φεύγω} \Gloss{flee} } καὶ ὄρη οὐχ εὑρέθησαν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAPI} } 
\MainTextVerseMark{16}{21}καὶ χάλαζα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{χάλαζα} \Gloss{hail} } μεγάλη ὡς ταλαντιαία\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{ταλαντιαῖος} \Gloss{weighing a talent} } καταβαίνει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἐκ τοῦ οὐρανοῦ ἐπὶ τοὺς ἀνθρώπους· καὶ ἐβλασφήμησαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } οἱ ἄνθρωποι τὸν θεὸν ἐκ τῆς πληγῆς\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{πληγή} \Gloss{plague} } τῆς χαλάζης,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGFS} \Form{χάλαζα} \Gloss{hail} } ὅτι μεγάλη ἐστὶν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } ἡ πληγὴ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNFS} \Form{πληγή} \Gloss{plague} } αὐτῆς σφόδρα.\FnGenericTemplate{i}{\Form{σφόδρα} \Gloss{very} } 
\ChapterHeader{17}{Chapter 17}

\MainTextVerseMark{17}{1}Καὶ ἦλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } εἷς ἐκ τῶν ἑπτὰ ἀγγέλων τῶν ἐχόντων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGMP} } τὰς ἑπτὰ φιάλας,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFP} \Form{φιάλη} \Gloss{bowl} } καὶ ἐλάλησεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } μετ’ ἐμοῦ λέγων·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } Δεῦρο,\FnGenericTemplate{f}{\Form{δεῦρο} \Gloss{come} } δείξω\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V1SFAI} } σοι τὸ κρίμα\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANS} \Form{κρίμα} \Gloss{judgment} } τῆς πόρνης\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NGFS} \Form{πόρνη} \Gloss{prostitute} } τῆς μεγάλης τῆς καθημένης\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VPPMGFS} } ἐπὶ ⸀ὑδάτων πολλῶν, 
\MainTextVerseMark{17}{2}μεθ’ ἧς ἐπόρνευσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} \Form{πορνεύω} \Gloss{to commit fornication} } οἱ βασιλεῖς τῆς γῆς, καὶ ἐμεθύσθησαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAPI} \Form{μεθύω} \Gloss{to get drunk} } οἱ κατοικοῦντες\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMP} } τὴν γῆν ἐκ τοῦ οἴνου τῆς πορνείας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{πορνεία} \Gloss{sexual immorality} } αὐτῆς. 
\MainTextVerseMark{17}{3}καὶ ἀπήνεγκέν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀποφέρω} \Gloss{to carry away} } με εἰς ἔρημον ἐν πνεύματι. καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SAAI} } γυναῖκα καθημένην\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMAFS} } ἐπὶ θηρίον κόκκινον,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{κόκκινος} \Gloss{scarlet} } ⸀γέμοντα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPAANP} \Form{γέμω} \Gloss{to be full} } ὀνόματα βλασφημίας,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGFS} \Form{βλασφημία} \Gloss{blasphemy} } ⸀ἔχων\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPANMS} } κεφαλὰς ἑπτὰ καὶ κέρατα\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANP} \Form{κέρας} \Gloss{horn} } δέκα.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NANP} \Form{δέκα} \Gloss{ten} } 
\MainTextVerseMark{17}{4}καὶ ἡ γυνὴ ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } περιβεβλημένη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRMNFS} \Form{περιβάλλω} \Gloss{to dress} } πορφυροῦν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{πορφυροῦς} \Gloss{purple} } καὶ κόκκινον,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{κόκκινος} \Gloss{scarlet} } ⸀καὶ κεχρυσωμένη\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRPNFS} \Form{χρυσόω} \Gloss{to be adorned with gold} } ⸀χρυσίῳ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDNS} \Form{χρυσίον} \Gloss{gold} } καὶ λίθῳ τιμίῳ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NDMS} \Form{τίμιος} \Gloss{precious} } καὶ μαργαρίταις,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NDMP} \Form{μαργαρίτης} \Gloss{pearl} } ἔχουσα\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPPANFS} } ποτήριον χρυσοῦν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NANS} \Form{χρυσοῦς} \Gloss{made of gold} } ἐν τῇ χειρὶ αὐτῆς γέμον\FnGenericTemplate{k}{\Parse{VPPAANS} \Form{γέμω} \Gloss{to be full} } βδελυγμάτων\FnGenericTemplate{l}{\Parse{NGNP} \Form{βδέλυγμα} \Gloss{abomination} } καὶ τὰ ἀκάθαρτα τῆς πορνείας\FnGenericTemplate{m}{\Parse{NGFS} \Form{πορνεία} \Gloss{sexual immorality} } αὐτῆς, 
\MainTextVerseMark{17}{5}καὶ ἐπὶ τὸ μέτωπον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NANS} \Form{μέτωπον} \Gloss{forehead} } αὐτῆς ὄνομα γεγραμμένον,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRPNNS} } μυστήριον,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNS} \Form{μυστήριον} \Gloss{mystery} } Βαβυλὼν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFS} \Form{Βαβυλών} \Gloss{Babylon} } ἡ μεγάλη, ἡ μήτηρ τῶν πορνῶν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFP} \Form{πόρνη} \Gloss{prostitute} } καὶ τῶν βδελυγμάτων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGNP} \Form{βδέλυγμα} \Gloss{abomination} } τῆς γῆς. 
\MainTextVerseMark{17}{6}καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } τὴν γυναῖκα μεθύουσαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAAFS} \Form{μεθύω} \Gloss{to get drunk} } ἐκ τοῦ αἵματος τῶν ἁγίων ⸀καὶ ἐκ τοῦ αἵματος τῶν μαρτύρων Ἰησοῦ. Καὶ ἐθαύμασα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } ἰδὼν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMS} } αὐτὴν θαῦμα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{θαῦμα} \Gloss{wonder} } μέγα· 
\MainTextVerseMark{17}{7}καὶ εἶπέν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } μοι ὁ ἄγγελος· Διὰ τί ἐθαύμασας;\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAI} } ἐγὼ ἐρῶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SFAI} } σοι τὸ μυστήριον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{μυστήριον} \Gloss{mystery} } τῆς γυναικὸς καὶ τοῦ θηρίου τοῦ βαστάζοντος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPAGNS} \Form{βαστάζω} \Gloss{to carry} } αὐτήν, τοῦ ἔχοντος\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPAGNS} } τὰς ἑπτὰ κεφαλὰς καὶ τὰ δέκα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANP} \Form{δέκα} \Gloss{ten} } κέρατα·\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANP} \Form{κέρας} \Gloss{horn} } 
\MainTextVerseMark{17}{8}τὸ θηρίον ὃ εἶδες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SAAI} } ἦν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } καὶ οὐκ ἔστιν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καὶ μέλλει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἀναβαίνειν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VNPA} } ἐκ τῆς ἀβύσσου,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGFS} \Form{ἄβυσσος} \Gloss{Abyss} } καὶ εἰς ἀπώλειαν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFS} \Form{ἀπώλεια} \Gloss{destruction} } ⸀ὑπάγει·\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ⸀θαυμασθήσονται\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PFPI} } οἱ κατοικοῦντες\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VPPANMP} } ἐπὶ τῆς γῆς, ὧν οὐ γέγραπται\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V3SRPI} } ⸂τὸ ὄνομα⸃ ἐπὶ τὸ βιβλίον τῆς ζωῆς ἀπὸ καταβολῆς\FnGenericTemplate{l}{\Parse{NGFS} \Form{καταβολή} \Gloss{creation} } κόσμου, βλεπόντων\FnGenericTemplate{m}{\Parse{VPPAGMP} } ⸂τὸ θηρίον ὅτι ἦν⸃\FnGenericTemplate{n}{\Parse{V3SIAI} } καὶ οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{o}{\Parse{V3SPAI} } καὶ παρέσται.\FnGenericTemplate{p}{\Parse{V3SFMI} \Form{πάρειμι} \Gloss{to be present} } 
\MainTextVerseMark{17}{9}Ὧδε ὁ νοῦς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{νοῦς} \Gloss{mind} } ὁ ἔχων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } σοφίαν. αἱ ἑπτὰ κεφαλαὶ ἑπτὰ ὄρη εἰσίν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } ὅπου ἡ γυνὴ κάθηται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } ἐπ’ αὐτῶν. καὶ βασιλεῖς ⸂ἑπτά εἰσιν⸃·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAI} } 
\MainTextVerseMark{17}{10}οἱ πέντε ἔπεσαν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } ὁ εἷς ἔστιν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ὁ ἄλλος οὔπω\FnGenericTemplate{c}{\Form{οὔπω} \Gloss{not yet} } ἦλθεν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } καὶ ὅταν ἔλθῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAS} } ὀλίγον ⸂αὐτὸν δεῖ⸃\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } μεῖναι,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VNAA} } 
\MainTextVerseMark{17}{11}καὶ τὸ θηρίον ὃ ἦν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SIAI} } καὶ οὐκ ἔστιν.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ⸀αὐτὸς ὄγδοός\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{ὄγδοος} \Gloss{eighth} } ἐστιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } καὶ ἐκ τῶν ἑπτά ἐστιν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } καὶ εἰς ἀπώλειαν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{ἀπώλεια} \Gloss{destruction} } ὑπάγει.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{17}{12}καὶ τὰ δέκα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNP} \Form{δέκα} \Gloss{ten} } κέρατα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNP} \Form{κέρας} \Gloss{horn} } ἃ εἶδες\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAI} } δέκα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMP} \Form{δέκα} \Gloss{ten} } βασιλεῖς εἰσιν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAI} } οἵτινες βασιλείαν οὔπω\FnGenericTemplate{f}{\Form{οὔπω} \Gloss{not yet} } ἔλαβον,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAAI} } ἀλλὰ ἐξουσίαν ὡς βασιλεῖς μίαν ὥραν λαμβάνουσιν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PPAI} } μετὰ τοῦ θηρίου. 
\MainTextVerseMark{17}{13}οὗτοι μίαν ⸂γνώμην\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NAFS} \Form{γνώμη} \Gloss{purpose} } ἔχουσιν⸃,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } καὶ τὴν δύναμιν ⸀καὶ ἐξουσίαν αὐτῶν τῷ θηρίῳ διδόασιν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} } 
\MainTextVerseMark{17}{14}οὗτοι μετὰ τοῦ ἀρνίου πολεμήσουσιν,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFAI} \Form{πολεμέω} \Gloss{to fight} } καὶ τὸ ἀρνίον νικήσει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFAI} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } αὐτούς, ὅτι κύριος κυρίων ἐστὶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καὶ βασιλεὺς βασιλέων, καὶ οἱ μετ’ αὐτοῦ κλητοὶ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMP} \Form{κλητός} \Gloss{called} } καὶ ἐκλεκτοὶ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMP} \Form{ἐκλεκτός} \Gloss{elect} } καὶ πιστοί. 
\MainTextVerseMark{17}{15}Καὶ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } μοι· Τὰ ὕδατα ἃ εἶδες,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAI} } οὗ ἡ πόρνη\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{πόρνη} \Gloss{prostitute} } κάθηται,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} } λαοὶ καὶ ὄχλοι εἰσὶν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAI} } καὶ ἔθνη καὶ γλῶσσαι. 
\MainTextVerseMark{17}{16}καὶ τὰ δέκα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNP} \Form{δέκα} \Gloss{ten} } κέρατα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNP} \Form{κέρας} \Gloss{horn} } ἃ εἶδες\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SAAI} } καὶ τὸ θηρίον, οὗτοι μισήσουσι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PFAI} } τὴν πόρνην,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFS} \Form{πόρνη} \Gloss{prostitute} } καὶ ἠρημωμένην\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPRPAFS} \Form{ἐρημόομαι} \Gloss{to be brought to ruin} } ποιήσουσιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PFAI} } αὐτὴν καὶ ⸀γυμνήν,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAFS} \Form{γυμνός} \Gloss{naked} } καὶ τὰς σάρκας αὐτῆς φάγονται,\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PFMI} } καὶ αὐτὴν κατακαύσουσιν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3PFAI} \Form{κατακαίω} \Gloss{to burn up} } ἐν πυρί· 
\MainTextVerseMark{17}{17}ὁ γὰρ θεὸς ἔδωκεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } εἰς τὰς καρδίας αὐτῶν ποιῆσαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } τὴν γνώμην\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{γνώμη} \Gloss{purpose} } αὐτοῦ, καὶ ποιῆσαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } ⸂μίαν γνώμην⸃\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFS} \Form{γνώμη} \Gloss{purpose} } καὶ δοῦναι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } τὴν βασιλείαν αὐτῶν τῷ θηρίῳ, ἄχρι ⸀τελεσθήσονται\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PFPI} \Form{τελέω} \Gloss{to finish} } οἱ λόγοι τοῦ θεοῦ. 
\MainTextVerseMark{17}{18}καὶ ἡ γυνὴ ἣν εἶδες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SAAI} } ἔστιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ἡ πόλις ἡ μεγάλη ἡ ἔχουσα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANFS} } βασιλείαν ἐπὶ τῶν βασιλέων τῆς γῆς. 
\ChapterHeader{18}{Chapter 18}

\MainTextVerseMark{18}{1}Μετὰ ταῦτα εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ἄλλον ἄγγελον καταβαίνοντα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAAMS} } ἐκ τοῦ οὐρανοῦ, ἔχοντα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAAMS} } ἐξουσίαν μεγάλην, καὶ ἡ γῆ ἐφωτίσθη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} \Form{φωτίζω} \Gloss{to give light} } ἐκ τῆς δόξης αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{18}{2}καὶ ἔκραξεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ⸀ἐν ἰσχυρᾷ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{ἰσχυρός} \Gloss{powerful} } φωνῇ λέγων·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } Ἔπεσεν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } ⸀ἔπεσεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} } Βαβυλὼν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{Βαβυλών} \Gloss{Babylon} } ἡ μεγάλη, καὶ ἐγένετο\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAMI} } κατοικητήριον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNNS} \Form{κατοικητήριον} \Gloss{dwelling place} } ⸀δαιμονίων καὶ φυλακὴ παντὸς πνεύματος ἀκαθάρτου καὶ φυλακὴ παντὸς ὀρνέου\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NGNS} \Form{ὄρνεον} \Gloss{bird} } ἀκαθάρτου ⸂καὶ φυλακὴ παντὸς θηρίου ἀκαθάρτου⸃ καὶ μεμισημένου,\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VPRPGNS} } 
\MainTextVerseMark{18}{3}ὅτι ἐκ τοῦ οἴνου τοῦ θυμοῦ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGMS} \Form{θυμός} \Gloss{wrath} } τῆς πορνείας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{πορνεία} \Gloss{sexual immorality} } αὐτῆς ⸀πέπτωκαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PRAI} } πάντα τὰ ἔθνη, καὶ οἱ βασιλεῖς τῆς γῆς μετ’ αὐτῆς ἐπόρνευσαν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} \Form{πορνεύω} \Gloss{to commit fornication} } καὶ οἱ ἔμποροι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMP} \Form{ἔμπορος} \Gloss{merchant} } τῆς γῆς ἐκ τῆς δυνάμεως τοῦ στρήνους\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGNS} \Form{στρῆνος} \Gloss{luxury} } αὐτῆς ἐπλούτησαν.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAAI} \Form{πλουτέω} \Gloss{to be rich} } 
\MainTextVerseMark{18}{4}Καὶ ἤκουσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ἄλλην φωνὴν ἐκ τοῦ οὐρανοῦ λέγουσαν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAAFS} } ⸀Ἐξέλθατε,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAM} } ⸂ὁ λαός μου, ἐξ αὐτῆς⸃, ἵνα μὴ συγκοινωνήσητε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAAS} \Form{συγκοινωνέω} \Gloss{to share with} } ταῖς ἁμαρτίαις αὐτῆς, καὶ ἐκ τῶν πληγῶν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFP} \Form{πληγή} \Gloss{plague} } αὐτῆς ἵνα μὴ λάβητε·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PAAS} } 
\MainTextVerseMark{18}{5}ὅτι ἐκολλήθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} \Form{κολλάομαι} \Gloss{to join} } αὐτῆς αἱ ἁμαρτίαι ἄχρι τοῦ οὐρανοῦ, καὶ ἐμνημόνευσεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{μνημονεύω} \Gloss{to remember} } ὁ θεὸς τὰ ἀδικήματα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANP} \Form{ἀδίκημα} \Gloss{crime} } αὐτῆς. 
\MainTextVerseMark{18}{6}ἀπόδοτε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PAAM} } αὐτῇ ὡς καὶ αὐτὴ ἀπέδωκεν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } καὶ ⸀διπλώσατε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PAAM} \Form{διπλόω} \Gloss{to double} } ⸀τὰ διπλᾶ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANP} \Form{διπλοῦς} \Gloss{double} } κατὰ τὰ ἔργα αὐτῆς· ἐν τῷ ποτηρίῳ ᾧ ἐκέρασεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{κεράννυμι} \Gloss{to mix} } κεράσατε\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2PAAM} \Form{κεράννυμι} \Gloss{to mix} } αὐτῇ διπλοῦν·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANS} \Form{διπλοῦς} \Gloss{double} } 
\MainTextVerseMark{18}{7}ὅσα ἐδόξασεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὑτὴν καὶ ἐστρηνίασεν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} \Form{στρηνιάω} \Gloss{to live in luxury} } τοσοῦτον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{τοσοῦτος} \Gloss{so great} } δότε\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2PAAM} } αὐτῇ βασανισμὸν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{βασανισμός} \Gloss{torment} } καὶ πένθος.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{πένθος} \Gloss{mourning} } ὅτι ἐν τῇ καρδίᾳ αὐτῆς λέγει\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } ὅτι Κάθημαι\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V1SPMI} } βασίλισσα,\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNFS} \Form{βασίλισσα} \Gloss{queen} } καὶ χήρα\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NNFS} \Form{χήρα} \Gloss{widow} } οὐκ εἰμί,\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V1SPAI} } καὶ πένθος\FnGenericTemplate{l}{\Parse{NANS} \Form{πένθος} \Gloss{mourning} } οὐ μὴ ἴδω.\FnGenericTemplate{m}{\Parse{V1SAAS} } 
\MainTextVerseMark{18}{8}διὰ τοῦτο ἐν μιᾷ ἡμέρᾳ ἥξουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFAI} \Form{ἥκω} \Gloss{to come} } αἱ πληγαὶ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFP} \Form{πληγή} \Gloss{plague} } αὐτῆς, θάνατος καὶ πένθος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNS} \Form{πένθος} \Gloss{mourning} } καὶ λιμός,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{λιμός} \Gloss{hunger} } καὶ ἐν πυρὶ κατακαυθήσεται·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFPI} \Form{κατακαίω} \Gloss{to burn up} } ὅτι ἰσχυρὸς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{ἰσχυρός} \Gloss{powerful} } κύριος ὁ θεὸς ὁ κρίνας\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPAANMS} } αὐτήν. 
\MainTextVerseMark{18}{9}Καὶ κλαύσουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFAI} } καὶ κόψονται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PFMI} \Form{κόπτω} \Gloss{to cut} } ἐπ’ αὐτὴν οἱ βασιλεῖς τῆς γῆς οἱ μετ’ αὐτῆς πορνεύσαντες\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMP} \Form{πορνεύω} \Gloss{to commit fornication} } καὶ στρηνιάσαντες,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPAANMP} \Form{στρηνιάω} \Gloss{to live in luxury} } ὅταν βλέπωσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PPAS} } τὸν καπνὸν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAMS} \Form{καπνός} \Gloss{smoke} } τῆς πυρώσεως\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGFS} \Form{πύρωσις} \Gloss{burning} } αὐτῆς, 
\MainTextVerseMark{18}{10}ἀπὸ μακρόθεν\FnGenericTemplate{a}{\Form{μακρόθεν} \Gloss{from a distance} } ἑστηκότες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRANMP} } διὰ τὸν φόβον τοῦ βασανισμοῦ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{βασανισμός} \Gloss{torment} } αὐτῆς λέγοντες·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } Οὐαὶ οὐαί, ἡ πόλις ἡ μεγάλη, Βαβυλὼν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{Βαβυλών} \Gloss{Babylon} } ἡ πόλις ἡ ἰσχυρά,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{ἰσχυρός} \Gloss{powerful} } ὅτι μιᾷ ὥρᾳ ἦλθεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} } ἡ κρίσις σου. 
\MainTextVerseMark{18}{11}Καὶ οἱ ἔμποροι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMP} \Form{ἔμπορος} \Gloss{merchant} } τῆς γῆς ⸂κλαίουσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } καὶ πενθοῦσιν⸃\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAI} \Form{πενθέω} \Gloss{to mourn} } ἐπ’ ⸀αὐτήν, ὅτι τὸν γόμον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{γόμος} \Gloss{cargo} } αὐτῶν οὐδεὶς ἀγοράζει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } οὐκέτι, 
\MainTextVerseMark{18}{12}γόμον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NAMS} \Form{γόμος} \Gloss{cargo} } χρυσοῦ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMS} \Form{χρυσός} \Gloss{gold} } καὶ ἀργύρου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{ἄργυρος} \Gloss{silver} } καὶ λίθου τιμίου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMS} \Form{τίμιος} \Gloss{precious} } καὶ ⸀μαργαριτῶν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMP} \Form{μαργαρίτης} \Gloss{pearl} } καὶ βυσσίνου\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGNS} \Form{βύσσινος} \Gloss{made of fine linen} } καὶ ⸀πορφύρας\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGFS} \Form{πορφύρα} \Gloss{purple} } καὶ σιρικοῦ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGNS} \Form{σιρικός} \Gloss{made of silk} } καὶ κοκκίνου,\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NGNS} \Form{κόκκινος} \Gloss{scarlet} } καὶ πᾶν ξύλον\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NANS} \Form{ξύλον} \Gloss{wood} } θύϊνον\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NANS} \Form{θύϊνος} \Gloss{citron} } καὶ πᾶν σκεῦος\FnGenericTemplate{l}{\Parse{NANS} \Form{σκεῦος} \Gloss{possession} } ἐλεφάντινον\FnGenericTemplate{m}{\Parse{NANS} \Form{ἐλεφάντινος} \Gloss{made of ivory} } καὶ πᾶν σκεῦος\FnGenericTemplate{n}{\Parse{NANS} \Form{σκεῦος} \Gloss{possession} } ἐκ ξύλου\FnGenericTemplate{o}{\Parse{NGNS} \Form{ξύλον} \Gloss{wood} } τιμιωτάτου\FnGenericTemplate{p}{\Parse{NGNS} \Form{τίμιος} \Gloss{precious} } καὶ χαλκοῦ\FnGenericTemplate{q}{\Parse{NGMS} \Form{χαλκός} \Gloss{copper} } καὶ σιδήρου\FnGenericTemplate{r}{\Parse{NGMS} \Form{σίδηρος} \Gloss{iron} } καὶ μαρμάρου,\FnGenericTemplate{s}{\Parse{NGMS} \Form{μάρμαρος} \Gloss{marble} } 
\MainTextVerseMark{18}{13}καὶ κιννάμωμον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NANS} \Form{κιννάμωμον} \Gloss{cinnamon} } ⸂καὶ ἄμωμον⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{ἄμωμον} \Gloss{spice} } καὶ θυμιάματα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANP} \Form{θυμίαμα} \Gloss{incense} } καὶ μύρον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{μύρον} \Gloss{perfume} } καὶ λίβανον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{λίβανος} \Gloss{frankincense} } καὶ οἶνον καὶ ἔλαιον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{ἔλαιον} \Gloss{olive oil} } καὶ σεμίδαλιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFS} \Form{σεμίδαλις} \Gloss{finely ground flour} } καὶ σῖτον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NAMS} \Form{σῖτος} \Gloss{wheat} } καὶ ⸂κτήνη\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NANP} \Form{κτῆνος} \Gloss{donkey} } καὶ πρόβατα⸃, καὶ ἵππων\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NGMP} \Form{ἵππος} \Gloss{horse} } καὶ ῥεδῶν\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NGFP} \Form{ῥέδη} \Gloss{carriage} } καὶ σωμάτων, καὶ ψυχὰς ἀνθρώπων. 
\MainTextVerseMark{18}{14}καὶ ἡ ὀπώρα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{ὀπώρα} \Gloss{fruit} } ⸂σου τῆς ἐπιθυμίας τῆς ψυχῆς⸃ ἀπῆλθεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ἀπὸ σοῦ, καὶ πάντα τὰ λιπαρὰ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNP} \Form{λιπαρός} \Gloss{costly} } καὶ τὰ λαμπρὰ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNNP} \Form{λαμπρός} \Gloss{bright} } ἀπώλετο\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAMI} } ἀπὸ σοῦ, καὶ ⸀οὐκέτι ⸂οὐ μὴ αὐτὰ εὑρήσουσιν⸃.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PFAI} } 
\MainTextVerseMark{18}{15}οἱ ἔμποροι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMP} \Form{ἔμπορος} \Gloss{merchant} } τούτων, οἱ πλουτήσαντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPAANMP} \Form{πλουτέω} \Gloss{to be rich} } ἀπ’ αὐτῆς, ἀπὸ μακρόθεν\FnGenericTemplate{c}{\Form{μακρόθεν} \Gloss{from a distance} } στήσονται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PFMI} } διὰ τὸν φόβον τοῦ βασανισμοῦ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMS} \Form{βασανισμός} \Gloss{torment} } αὐτῆς κλαίοντες\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMP} } καὶ πενθοῦντες,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPANMP} \Form{πενθέω} \Gloss{to mourn} } 
\MainTextVerseMark{18}{16}⸀λέγοντες·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMP} } Οὐαὶ οὐαί, ἡ πόλις ἡ μεγάλη, ἡ περιβεβλημένη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRMNFS} \Form{περιβάλλω} \Gloss{to dress} } βύσσινον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{βύσσινος} \Gloss{made of fine linen} } καὶ πορφυροῦν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{πορφυροῦς} \Gloss{purple} } καὶ κόκκινον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{κόκκινος} \Gloss{scarlet} } καὶ ⸀κεχρυσωμένη\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPRPNFS} \Form{χρυσόω} \Gloss{to be adorned with gold} } χρυσίῳ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NDNS} \Form{χρυσίον} \Gloss{gold} } καὶ λίθῳ τιμίῳ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NDMS} \Form{τίμιος} \Gloss{precious} } καὶ ⸀μαργαρίτῃ,\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NDMS} \Form{μαργαρίτης} \Gloss{pearl} } 
\MainTextVerseMark{18}{17}ὅτι μιᾷ ὥρᾳ ἠρημώθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} \Form{ἐρημόομαι} \Gloss{to be brought to ruin} } ὁ τοσοῦτος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{τοσοῦτος} \Gloss{so great} } πλοῦτος.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{πλοῦτος} \Gloss{riches} } Καὶ πᾶς κυβερνήτης\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{κυβερνήτης} \Gloss{sea captain} } καὶ πᾶς ὁ ἐπὶ τόπον πλέων,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} \Form{πλέω} \Gloss{to travel by ship} } καὶ ναῦται\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMP} \Form{ναύτης} \Gloss{sailor} } καὶ ὅσοι τὴν θάλασσαν ἐργάζονται,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PPMI} } ἀπὸ μακρόθεν\FnGenericTemplate{h}{\Form{μακρόθεν} \Gloss{from a distance} } ἔστησαν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3PAAI} } 
\MainTextVerseMark{18}{18}καὶ ⸀ἔκραξαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } βλέποντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } τὸν καπνὸν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{καπνός} \Gloss{smoke} } τῆς πυρώσεως\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{πύρωσις} \Gloss{burning} } αὐτῆς λέγοντες·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMP} } Τίς ὁμοία τῇ πόλει τῇ μεγάλῃ; 
\MainTextVerseMark{18}{19}καὶ ἔβαλον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } χοῦν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{χοῦς} \Gloss{dust} } ἐπὶ τὰς κεφαλὰς αὐτῶν καὶ ⸀ἔκραξαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } κλαίοντες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMP} } καὶ ⸀πενθοῦντες\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMP} \Form{πενθέω} \Gloss{to mourn} } λέγοντες·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMP} } Οὐαὶ οὐαί, ἡ πόλις ἡ μεγάλη, ἐν ᾗ ἐπλούτησαν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAAI} \Form{πλουτέω} \Gloss{to be rich} } πάντες οἱ ἔχοντες\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPANMP} } τὰ πλοῖα ἐν τῇ θαλάσσῃ ἐκ τῆς τιμιότητος\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NGFS} \Form{τιμιότης} \Gloss{wealth} } αὐτῆς, ὅτι μιᾷ ὥρᾳ ἠρημώθη.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SAPI} \Form{ἐρημόομαι} \Gloss{to be brought to ruin} } 
\MainTextVerseMark{18}{20}Εὐφραίνου\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SPPM} \Form{εὐφραίνω} \Gloss{to cause celebration} } ἐπ’ αὐτῇ, οὐρανέ, καὶ οἱ ἅγιοι καὶ οἱ ἀπόστολοι καὶ οἱ προφῆται, ὅτι ἔκρινεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } ὁ θεὸς τὸ κρίμα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{κρίμα} \Gloss{judgment} } ὑμῶν ἐξ αὐτῆς. 
\MainTextVerseMark{18}{21}Καὶ ἦρεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } εἷς ἄγγελος ἰσχυρὸς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{ἰσχυρός} \Gloss{powerful} } λίθον ὡς ⸀μύλινον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{μύλινος} \Gloss{belonging to a mill} } μέγαν, καὶ ἔβαλεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } εἰς τὴν θάλασσαν λέγων·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPANMS} } Οὕτως ὁρμήματι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDNS} \Form{ὅρμημα} \Gloss{sudden violence} } βληθήσεται\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SFPI} } Βαβυλὼν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNFS} \Form{Βαβυλών} \Gloss{Babylon} } ἡ μεγάλη πόλις, καὶ οὐ μὴ εὑρεθῇ\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SAPS} } ἔτι. 
\MainTextVerseMark{18}{22}καὶ φωνὴ κιθαρῳδῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGMP} \Form{κιθαρῳδός} \Gloss{harpist} } καὶ μουσικῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMP} \Form{μουσικός} \Gloss{musician} } καὶ αὐλητῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMP} \Form{αὐλητής} \Gloss{flute player} } καὶ σαλπιστῶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMP} \Form{σαλπιστής} \Gloss{trumpeter} } οὐ μὴ ἀκουσθῇ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPS} } ἐν σοὶ ἔτι, καὶ πᾶς τεχνίτης\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{τεχνίτης} \Gloss{craftsman} } πάσης τέχνης\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGFS} \Form{τέχνη} \Gloss{skill} } οὐ μὴ εὑρεθῇ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SAPS} } ἐν σοὶ ἔτι, καὶ φωνὴ μύλου\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NGMS} \Form{μύλος} \Gloss{hand mill} } οὐ μὴ ἀκουσθῇ\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SAPS} } ἐν σοὶ ἔτι, 
\MainTextVerseMark{18}{23}καὶ φῶς λύχνου\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGMS} \Form{λύχνος} \Gloss{lamp} } οὐ μὴ φάνῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAS} } ἐν σοὶ ἔτι, καὶ φωνὴ νυμφίου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{νυμφίος} \Gloss{bridegroom} } καὶ νύμφης\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{νύμφη} \Gloss{bride} } οὐ μὴ ἀκουσθῇ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPS} } ἐν σοὶ ἔτι· ὅτι οἱ ἔμποροί\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMP} \Form{ἔμπορος} \Gloss{merchant} } σου ἦσαν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PIAI} } οἱ μεγιστᾶνες\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMP} \Form{μεγιστάν} \Gloss{great man} } τῆς γῆς, ὅτι ἐν τῇ φαρμακείᾳ\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NDFS} \Form{φαρμακεία} \Gloss{witchcraft} } σου ἐπλανήθησαν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3PAPI} } πάντα τὰ ἔθνη, 
\MainTextVerseMark{18}{24}καὶ ἐν αὐτῇ ⸀αἷμα προφητῶν καὶ ἁγίων εὑρέθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } καὶ πάντων τῶν ἐσφαγμένων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRPGMP} \Form{σφάζω} \Gloss{to kill} } ἐπὶ τῆς γῆς. 
\ChapterHeader{19}{Chapter 19}

\MainTextVerseMark{19}{1}Μετὰ ταῦτα ἤκουσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ὡς φωνὴν μεγάλην ὄχλου πολλοῦ ἐν τῷ οὐρανῷ λεγόντων·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGMP} } Ἁλληλουϊά·\FnGenericTemplate{c}{\Form{ἁλληλουϊά} \Gloss{hallelujah} } ἡ σωτηρία καὶ ἡ ⸂δόξα καὶ ἡ δύναμις⸃ τοῦ θεοῦ ἡμῶν, 
\MainTextVerseMark{19}{2}ὅτι ἀληθιναὶ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFP} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } καὶ δίκαιαι αἱ κρίσεις αὐτοῦ· ὅτι ἔκρινεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAI} } τὴν πόρνην\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{πόρνη} \Gloss{prostitute} } τὴν μεγάλην ἥτις ⸀ἔφθειρεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SIAI} \Form{φθείρω} \Gloss{to destroy} } τὴν γῆν ἐν τῇ πορνείᾳ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDFS} \Form{πορνεία} \Gloss{sexual immorality} } αὐτῆς, καὶ ἐξεδίκησεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἐκδικέω} \Gloss{to avenge} } τὸ αἷμα τῶν δούλων αὐτοῦ ἐκ χειρὸς αὐτῆς. 
\MainTextVerseMark{19}{3}καὶ δεύτερον ⸀εἴρηκαν·\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PRAI} } Ἁλληλουϊά·\FnGenericTemplate{b}{\Form{ἁλληλουϊά} \Gloss{hallelujah} } καὶ ὁ καπνὸς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{καπνός} \Gloss{smoke} } αὐτῆς ἀναβαίνει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. 
\MainTextVerseMark{19}{4}καὶ ἔπεσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } οἱ πρεσβύτεροι οἱ εἴκοσι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{εἴκοσι(ν)} \Gloss{twenty} } τέσσαρες καὶ τὰ τέσσαρα ζῷα,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNP} \Form{ζῷον} \Gloss{living creature} } καὶ προσεκύνησαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAAI} } τῷ θεῷ τῷ καθημένῳ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPMDMS} } ἐπὶ ⸂τῷ θρόνῳ⸃ λέγοντες·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMP} } Ἀμήν, Ἁλληλουϊά.\FnGenericTemplate{g}{\Form{ἁλληλουϊά} \Gloss{hallelujah} } 
\MainTextVerseMark{19}{5}Καὶ φωνὴ ἀπὸ τοῦ θρόνου ἐξῆλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } λέγουσα·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANFS} } Αἰνεῖτε\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2PPAM} \Form{αἰνέω} \Gloss{to praise} } ⸂τῷ θεῷ⸃ ἡμῶν, πάντες οἱ δοῦλοι αὐτοῦ, ⸀καὶ οἱ φοβούμενοι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPMNMP} } αὐτόν, οἱ μικροὶ καὶ οἱ μεγάλοι. 
\MainTextVerseMark{19}{6}καὶ ἤκουσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ὡς φωνὴν ὄχλου πολλοῦ καὶ ὡς φωνὴν ὑδάτων πολλῶν καὶ ὡς φωνὴν βροντῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFP} \Form{βροντή} \Gloss{thunder} } ἰσχυρῶν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFP} \Form{ἰσχυρός} \Gloss{powerful} } ⸀λεγόντων·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAGMP} } Ἁλληλουϊά,\FnGenericTemplate{e}{\Form{ἁλληλουϊά} \Gloss{hallelujah} } ὅτι ἐβασίλευσεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} \Form{βασιλεύω} \Gloss{to reign as a king} } κύριος, ὁ ⸀θεός, ὁ παντοκράτωρ.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMS} \Form{παντοκράτωρ} \Gloss{Almighty} } 
\MainTextVerseMark{19}{7}χαίρωμεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PPAS} } καὶ ⸀ἀγαλλιῶμεν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1PPAS} \Form{ἀγαλλιάω} \Gloss{to be filled with delight} } καὶ ⸀δώσομεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PFAI} } τὴν δόξαν αὐτῷ, ὅτι ἦλθεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } ὁ γάμος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{γάμος} \Gloss{wedding banquet} } τοῦ ἀρνίου, καὶ ἡ γυνὴ αὐτοῦ ἡτοίμασεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } ἑαυτήν, 
\MainTextVerseMark{19}{8}καὶ ἐδόθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } αὐτῇ ἵνα περιβάληται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAMS} \Form{περιβάλλω} \Gloss{to dress} } βύσσινον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{βύσσινος} \Gloss{made of fine linen} } ⸀λαμπρὸν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{λαμπρός} \Gloss{bright} } καθαρόν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{καθαρός} \Gloss{clean} } τὸ γὰρ βύσσινον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNNS} \Form{βύσσινος} \Gloss{made of fine linen} } τὰ δικαιώματα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNNP} \Form{δικαίωμα} \Gloss{regulation} } τῶν ἁγίων ἐστίν.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{19}{9}Καὶ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } μοι· Γράψον·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAM} } Μακάριοι οἱ εἰς τὸ δεῖπνον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{δεῖπνον} \Gloss{banquet} } τοῦ γάμου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMS} \Form{γάμος} \Gloss{wedding banquet} } τοῦ ἀρνίου κεκλημένοι.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRPNMP} } καὶ λέγει\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } μοι· Οὗτοι οἱ λόγοι ἀληθινοὶ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMP} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } τοῦ θεοῦ εἰσιν.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PPAI} } 
\MainTextVerseMark{19}{10}καὶ ἔπεσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ἔμπροσθεν τῶν ποδῶν αὐτοῦ προσκυνῆσαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } αὐτῷ. καὶ λέγει\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } μοι· Ὅρα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SPAM} } μή· σύνδουλός\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{σύνδουλος} \Gloss{fellow servant} } σού εἰμι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SPAI} } καὶ τῶν ἀδελφῶν σου τῶν ἐχόντων\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPAGMP} } τὴν μαρτυρίαν Ἰησοῦ· τῷ θεῷ προσκύνησον·\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V2SAAM} } ἡ γὰρ ⸀μαρτυρία Ἰησοῦ ἐστιν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} } τὸ πνεῦμα τῆς προφητείας.\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NGFS} \Form{προφητεία} \Gloss{prophecy} } 
\MainTextVerseMark{19}{11}Καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } τὸν οὐρανὸν ἠνεῳγμένον,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRPAMS} } καὶ ἰδοὺ ἵππος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{ἵππος} \Gloss{horse} } λευκός,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{λευκός} \Gloss{white} } καὶ ὁ καθήμενος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPMNMS} } ἐπ’ αὐτὸν ⸂πιστὸς καλούμενος⸃\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPPNMS} } καὶ ἀληθινός,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMS} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } καὶ ἐν δικαιοσύνῃ κρίνει\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } καὶ πολεμεῖ.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} \Form{πολεμέω} \Gloss{to fight} } 
\MainTextVerseMark{19}{12}οἱ δὲ ὀφθαλμοὶ ⸀αὐτοῦ φλὸξ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{φλόξ} \Gloss{flame} } πυρός, καὶ ἐπὶ τὴν κεφαλὴν αὐτοῦ διαδήματα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNP} \Form{διάδημα} \Gloss{crown} } πολλά, ⸀ἔχων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } ὄνομα γεγραμμένον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRPANS} } ὃ οὐδεὶς οἶδεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SRAI} } εἰ μὴ αὐτός, 
\MainTextVerseMark{19}{13}καὶ περιβεβλημένος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPRMNMS} \Form{περιβάλλω} \Gloss{to dress} } ἱμάτιον ⸀βεβαμμένον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRPANS} \Form{βάπτω} \Gloss{to dip} } αἵματι, καὶ ⸀κέκληται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SRPI} } τὸ ὄνομα αὐτοῦ ὁ Λόγος τοῦ Θεοῦ. 
\MainTextVerseMark{19}{14}καὶ τὰ στρατεύματα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNP} \Form{στράτευμα} \Gloss{army} } ⸀τὰ ἐν τῷ οὐρανῷ ἠκολούθει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } αὐτῷ ἐφ’ ἵπποις\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDMP} \Form{ἵππος} \Gloss{horse} } λευκοῖς,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDMP} \Form{λευκός} \Gloss{white} } ἐνδεδυμένοι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRMNMP} \Form{ἐνδύω} \Gloss{to clothe} } βύσσινον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{βύσσινος} \Gloss{made of fine linen} } λευκὸν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANS} \Form{λευκός} \Gloss{white} } καθαρόν.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANS} \Form{καθαρός} \Gloss{clean} } 
\MainTextVerseMark{19}{15}καὶ ἐκ τοῦ στόματος αὐτοῦ ἐκπορεύεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPMI} } ⸀ῥομφαία\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNFS} \Form{ῥομφαία} \Gloss{sword} } ὀξεῖα,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{ὀξύς} \Gloss{sharp} } ἵνα ἐν αὐτῇ πατάξῃ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} \Form{πατάσσω} \Gloss{to hit} } τὰ ἔθνη, καὶ αὐτὸς ποιμανεῖ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFAI} \Form{ποιμαίνω} \Gloss{to shepherd} } αὐτοὺς ἐν ῥάβδῳ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDFS} \Form{ῥάβδος} \Gloss{rod} } σιδηρᾷ·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NDFS} \Form{σιδηροῦς} \Gloss{made of iron} } καὶ αὐτὸς πατεῖ\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} \Form{πατέω} \Gloss{to trample on} } τὴν ληνὸν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NAFS} \Form{ληνός} \Gloss{winepress} } τοῦ οἴνου τοῦ θυμοῦ\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NGMS} \Form{θυμός} \Gloss{wrath} } τῆς ὀργῆς τοῦ θεοῦ τοῦ παντοκράτορος.\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NGMS} \Form{παντοκράτωρ} \Gloss{Almighty} } 
\MainTextVerseMark{19}{16}καὶ ἔχει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ἐπὶ τὸ ἱμάτιον καὶ ἐπὶ τὸν μηρὸν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{μηρός} \Gloss{the thigh} } αὐτοῦ ὄνομα γεγραμμένον·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPANS} } Βασιλεὺς βασιλέων καὶ κύριος κυρίων. 
\MainTextVerseMark{19}{17}Καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ⸀ἕνα ἄγγελον ἑστῶτα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRAAMS} } ἐν τῷ ἡλίῳ, καὶ ⸀ἔκραξεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } φωνῇ μεγάλῃ λέγων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } πᾶσι τοῖς ὀρνέοις\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDNP} \Form{ὄρνεον} \Gloss{bird} } τοῖς πετομένοις\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPMDNP} \Form{πέτομαι} \Gloss{to fly} } ἐν μεσουρανήματι·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NDNS} \Form{μεσουράνημα} \Gloss{midair} } Δεῦτε\FnGenericTemplate{h}{\Form{δεῦτε} \Gloss{come} } συνάχθητε\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V2PAPM} } εἰς τὸ δεῖπνον\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NANS} \Form{δεῖπνον} \Gloss{banquet} } τὸ μέγα τοῦ θεοῦ, 
\MainTextVerseMark{19}{18}ἵνα φάγητε\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2PAAS} } σάρκας βασιλέων καὶ σάρκας χιλιάρχων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMP} \Form{χιλίαρχος} \Gloss{military officer} } καὶ σάρκας ἰσχυρῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMP} \Form{ἰσχυρός} \Gloss{powerful} } καὶ σάρκας ἵππων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMP} \Form{ἵππος} \Gloss{horse} } καὶ τῶν καθημένων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPMGMP} } ἐπ’ ⸀αὐτῶν, καὶ σάρκας πάντων ἐλευθέρων\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGMP} \Form{ἐλεύθερος} \Gloss{free} } τε καὶ δούλων καὶ μικρῶν ⸀καὶ μεγάλων. 
\MainTextVerseMark{19}{19}καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } τὸ θηρίον καὶ τοὺς βασιλεῖς τῆς γῆς καὶ τὰ στρατεύματα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANP} \Form{στράτευμα} \Gloss{army} } αὐτῶν συνηγμένα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPANP} } ποιῆσαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } ⸀τὸν πόλεμον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{πόλεμος} \Gloss{war} } μετὰ τοῦ καθημένου\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPMGMS} } ἐπὶ τοῦ ἵππου\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGMS} \Form{ἵππος} \Gloss{horse} } καὶ μετὰ τοῦ στρατεύματος\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGNS} \Form{στράτευμα} \Gloss{army} } αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{19}{20}καὶ ἐπιάσθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} \Form{πιάζω} \Gloss{to seize} } τὸ θηρίον καὶ ⸂μετ’ αὐτοῦ ὁ⸃ ψευδοπροφήτης\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{ψευδοπροφήτης} \Gloss{false prophet} } ὁ ποιήσας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} } τὰ σημεῖα ἐνώπιον αὐτοῦ, ἐν οἷς ἐπλάνησεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} } τοὺς λαβόντας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAAAMP} } τὸ χάραγμα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{χάραγμα} \Gloss{mark} } τοῦ θηρίου καὶ τοὺς προσκυνοῦντας\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPAAMP} } τῇ εἰκόνι\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NDFS} \Form{εἰκών} \Gloss{image} } αὐτοῦ· ζῶντες\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPPANMP} } ἐβλήθησαν\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3PAPI} } οἱ δύο εἰς τὴν λίμνην\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NAFS} \Form{λίμνη} \Gloss{lake} } τοῦ πυρὸς ⸂τῆς καιομένης⸃\FnGenericTemplate{l}{\Parse{VPPPGFS} \Form{καίω} \Gloss{to light} } ἐν θείῳ.\FnGenericTemplate{m}{\Parse{NDNS} \Form{θεῖον} \Gloss{sulfur} } 
\MainTextVerseMark{19}{21}καὶ οἱ λοιποὶ ἀπεκτάνθησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAPI} } ἐν τῇ ῥομφαίᾳ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{ῥομφαία} \Gloss{sword} } τοῦ καθημένου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMGMS} } ἐπὶ τοῦ ἵππου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMS} \Form{ἵππος} \Gloss{horse} } τῇ ἐξελθούσῃ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPAADFS} } ἐκ τοῦ στόματος αὐτοῦ, καὶ πάντα τὰ ὄρνεα\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNNP} \Form{ὄρνεον} \Gloss{bird} } ἐχορτάσθησαν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PAPI} \Form{χορτάζω} \Gloss{to feed} } ἐκ τῶν σαρκῶν αὐτῶν. 
\ChapterHeader{20}{Chapter 20}

\MainTextVerseMark{20}{1}Καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ἄγγελον καταβαίνοντα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAAMS} } ἐκ τοῦ οὐρανοῦ, ἔχοντα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPAAMS} } τὴν κλεῖν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{κλείς} \Gloss{key} } τῆς ἀβύσσου\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFS} \Form{ἄβυσσος} \Gloss{Abyss} } καὶ ἅλυσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFS} \Form{ἅλυσις} \Gloss{chain} } μεγάλην ἐπὶ τὴν χεῖρα αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{20}{2}καὶ ἐκράτησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } τὸν δράκοντα,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{δράκων} \Gloss{dragon} } ⸂ὁ ὄφις\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{ὄφις} \Gloss{snake} } ὁ ἀρχαῖος⸃,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMS} \Form{ἀρχαῖος} \Gloss{ancient} } ὅς ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } Διάβολος καὶ ὁ ⸀Σατανᾶς, καὶ ἔδησεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὸν χίλια\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NANP} \Form{χίλιοι} \Gloss{thousand} } ἔτη, 
\MainTextVerseMark{20}{3}καὶ ἔβαλεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } αὐτὸν εἰς τὴν ἄβυσσον,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFS} \Form{ἄβυσσος} \Gloss{Abyss} } καὶ ἔκλεισεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} \Form{κλείω} \Gloss{to close} } καὶ ἐσφράγισεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{σφραγίζω} \Gloss{to seal} } ἐπάνω\FnGenericTemplate{e}{\Form{ἐπάνω} \Gloss{above} } αὐτοῦ, ἵνα μὴ ⸀πλανήσῃ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAS} } ἔτι τὰ ἔθνη, ἄχρι τελεσθῇ\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAPS} \Form{τελέω} \Gloss{to finish} } τὰ χίλια\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNNP} \Form{χίλιοι} \Gloss{thousand} } ἔτη· ⸀μετὰ ταῦτα δεῖ\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} } ⸂λυθῆναι\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VNAP} } αὐτὸν⸃ μικρὸν χρόνον. 
\MainTextVerseMark{20}{4}Καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } θρόνους, καὶ ἐκάθισαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } ἐπ’ αὐτούς, καὶ κρίμα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNS} \Form{κρίμα} \Gloss{judgment} } ἐδόθη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} } αὐτοῖς, καὶ τὰς ψυχὰς τῶν πεπελεκισμένων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRPGMP} \Form{πελεκίζω} \Gloss{to behead} } διὰ τὴν μαρτυρίαν Ἰησοῦ καὶ διὰ τὸν λόγον τοῦ θεοῦ, καὶ οἵτινες οὐ προσεκύνησαν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAI} } τὸ θηρίον οὐδὲ τὴν εἰκόνα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAFS} \Form{εἰκών} \Gloss{image} } αὐτοῦ καὶ οὐκ ἔλαβον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PAAI} } τὸ χάραγμα\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NANS} \Form{χάραγμα} \Gloss{mark} } ἐπὶ τὸ μέτωπον\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NANS} \Form{μέτωπον} \Gloss{forehead} } καὶ ἐπὶ τὴν χεῖρα αὐτῶν· καὶ ἔζησαν\FnGenericTemplate{k}{\Parse{V3PAAI} } καὶ ἐβασίλευσαν\FnGenericTemplate{l}{\Parse{V3PAAI} \Form{βασιλεύω} \Gloss{to reign as a king} } μετὰ τοῦ χριστοῦ ⸀χίλια\FnGenericTemplate{m}{\Parse{NANP} \Form{χίλιοι} \Gloss{thousand} } ἔτη. 
\MainTextVerseMark{20}{5}⸀οἱ λοιποὶ τῶν νεκρῶν οὐκ ἔζησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } ἄχρι τελεσθῇ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPS} \Form{τελέω} \Gloss{to finish} } τὰ χίλια\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNP} \Form{χίλιοι} \Gloss{thousand} } ἔτη. αὕτη ἡ ἀνάστασις ἡ πρώτη. 
\MainTextVerseMark{20}{6}μακάριος καὶ ἅγιος ὁ ἔχων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } μέρος ἐν τῇ ἀναστάσει τῇ πρώτῃ· ἐπὶ τούτων ὁ δεύτερος θάνατος οὐκ ἔχει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPAI} } ἐξουσίαν, ἀλλ’ ἔσονται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PFMI} } ἱερεῖς τοῦ θεοῦ καὶ τοῦ χριστοῦ, καὶ βασιλεύσουσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PFAI} \Form{βασιλεύω} \Gloss{to reign as a king} } μετ’ αὐτοῦ ⸀χίλια\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANP} \Form{χίλιοι} \Gloss{thousand} } ἔτη. 
\MainTextVerseMark{20}{7}Καὶ ὅταν τελεσθῇ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPS} \Form{τελέω} \Gloss{to finish} } τὰ χίλια\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNP} \Form{χίλιοι} \Gloss{thousand} } ἔτη, λυθήσεται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFPI} } ὁ Σατανᾶς ἐκ τῆς φυλακῆς αὐτοῦ, 
\MainTextVerseMark{20}{8}καὶ ἐξελεύσεται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SFMI} } πλανῆσαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } τὰ ἔθνη τὰ ἐν ταῖς τέσσαρσι γωνίαις\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDFP} \Form{γωνία} \Gloss{corner} } τῆς γῆς, τὸν Γὼγ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{Γώγ} \Gloss{Gog} } ⸀καὶ Μαγώγ,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMS} \Form{Μαγώγ} \Gloss{Magog} } συναγαγεῖν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } αὐτοὺς εἰς τὸν πόλεμον,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMS} \Form{πόλεμος} \Gloss{war} } ὧν ὁ ἀριθμὸς\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMS} \Form{ἀριθμός} \Gloss{number} } ⸀αὐτῶν ὡς ἡ ἄμμος\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNFS} \Form{ἄμμος} \Gloss{sand} } τῆς θαλάσσης. 
\MainTextVerseMark{20}{9}καὶ ἀνέβησαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } ἐπὶ τὸ πλάτος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{πλάτος} \Gloss{width} } τῆς γῆς, καὶ ⸀ἐκύκλευσαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} \Form{κυκλεύω} \Gloss{to surround} } τὴν παρεμβολὴν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{παρεμβολή} \Gloss{camp} } τῶν ἁγίων καὶ τὴν πόλιν τὴν ἠγαπημένην.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRPAFS} } καὶ κατέβη\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } πῦρ ⸂ἐκ τοῦ οὐρανοῦ⸃ καὶ κατέφαγεν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SAAI} \Form{κατεσθίω} \Gloss{to eat up} } αὐτούς· 
\MainTextVerseMark{20}{10}καὶ ὁ διάβολος ὁ πλανῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } αὐτοὺς ἐβλήθη\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAPI} } εἰς τὴν λίμνην\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{λίμνη} \Gloss{lake} } τοῦ πυρὸς καὶ θείου,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNS} \Form{θεῖον} \Gloss{sulfur} } ὅπου καὶ τὸ θηρίον καὶ ὁ ψευδοπροφήτης,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{ψευδοπροφήτης} \Gloss{false prophet} } καὶ βασανισθήσονται\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PFPI} \Form{βασανίζω} \Gloss{to torture} } ἡμέρας καὶ νυκτὸς εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. 
\MainTextVerseMark{20}{11}Καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } θρόνον μέγαν λευκὸν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{λευκός} \Gloss{white} } καὶ τὸν καθήμενον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMAMS} } ⸂ἐπ’ αὐτοῦ⸃, οὗ ἀπὸ ⸀τοῦ προσώπου ἔφυγεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{φεύγω} \Gloss{flee} } ἡ γῆ καὶ ὁ οὐρανός, καὶ τόπος οὐχ εὑρέθη\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAPI} } αὐτοῖς. 
\MainTextVerseMark{20}{12}καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } τοὺς νεκρούς, τοὺς μεγάλους καὶ τοὺς μικρούς, ἑστῶτας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPRAAMP} } ἐνώπιον τοῦ θρόνου, καὶ βιβλία ἠνοίχθησαν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAPI} } καὶ ἄλλο βιβλίον ἠνοίχθη,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} } ὅ ἐστιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } τῆς ζωῆς· καὶ ἐκρίθησαν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAPI} } οἱ νεκροὶ ἐκ τῶν γεγραμμένων\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPRPGNP} } ἐν τοῖς βιβλίοις κατὰ τὰ ἔργα αὐτῶν. 
\MainTextVerseMark{20}{13}καὶ ἔδωκεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ἡ θάλασσα τοὺς νεκροὺς τοὺς ἐν αὐτῇ, καὶ ὁ θάνατος καὶ ὁ ᾅδης\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{ᾅδης} \Gloss{Hades} } ἔδωκαν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PAAI} } τοὺς νεκροὺς τοὺς ἐν αὐτοῖς, καὶ ἐκρίθησαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PAPI} } ἕκαστος κατὰ τὰ ἔργα αὐτῶν. 
\MainTextVerseMark{20}{14}καὶ ὁ θάνατος καὶ ὁ ᾅδης\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{ᾅδης} \Gloss{Hades} } ἐβλήθησαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAPI} } εἰς τὴν λίμνην\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFS} \Form{λίμνη} \Gloss{lake} } τοῦ πυρός. οὗτος ὁ ⸂θάνατος ὁ δεύτερός⸃ ἐστιν,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } ἡ λίμνη\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{λίμνη} \Gloss{lake} } τοῦ πυρός. 
\MainTextVerseMark{20}{15}καὶ εἴ τις οὐχ εὑρέθη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAPI} } ἐν ⸂τῇ βίβλῳ⸃\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDFS} \Form{βίβλος} \Gloss{book} } τῆς ζωῆς γεγραμμένος,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPNMS} } ἐβλήθη\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPI} } εἰς τὴν λίμνην\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAFS} \Form{λίμνη} \Gloss{lake} } τοῦ πυρός. 
\ChapterHeader{21}{Chapter 21}

\MainTextVerseMark{21}{1}Καὶ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } οὐρανὸν καινὸν καὶ γῆν καινήν· ὁ γὰρ πρῶτος οὐρανὸς καὶ ἡ πρώτη γῆ ἀπῆλθαν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAAI} } καὶ ἡ θάλασσα οὐκ ἔστιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ἔτι. 
\MainTextVerseMark{21}{2}καὶ τὴν πόλιν τὴν ἁγίαν Ἰερουσαλὴμ καινὴν εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } καταβαίνουσαν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAAFS} } ἐκ τοῦ οὐρανοῦ ἀπὸ τοῦ θεοῦ, ἡτοιμασμένην\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRPAFS} } ὡς νύμφην\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAFS} \Form{νύμφη} \Gloss{bride} } κεκοσμημένην\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRPAFS} \Form{κοσμέω} \Gloss{to make beautiful} } τῷ ἀνδρὶ αὐτῆς. 
\MainTextVerseMark{21}{3}καὶ ἤκουσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } φωνῆς μεγάλης ἐκ τοῦ ⸀θρόνου λεγούσης·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGFS} } Ἰδοὺ ἡ σκηνὴ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{σκηνή} \Gloss{tabernacle} } τοῦ θεοῦ μετὰ τῶν ἀνθρώπων, καὶ σκηνώσει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFAI} \Form{σκηνόω} \Gloss{to live} } μετ’ αὐτῶν, καὶ αὐτοὶ ⸀λαοὶ αὐτοῦ ἔσονται,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PFMI} } καὶ αὐτὸς ὁ θεὸς ⸂μετ’ αὐτῶν ἔσται⸃,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SFMI} } 
\MainTextVerseMark{21}{4}καὶ ἐξαλείψει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SFAI} \Form{ἐξαλείφω} \Gloss{to wipe away} } πᾶν δάκρυον\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{δάκρυον} \Gloss{teardrop} } ⸀ἐκ τῶν ὀφθαλμῶν αὐτῶν, καὶ ὁ θάνατος οὐκ ἔσται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFMI} } ἔτι· οὔτε πένθος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNNS} \Form{πένθος} \Gloss{mourning} } οὔτε κραυγὴ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{κραυγή} \Gloss{crying out} } οὔτε πόνος\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{πόνος} \Gloss{pain} } οὐκ ἔσται\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SFMI} } ⸀ἔτι. τὰ πρῶτα ἀπῆλθαν.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3PAAI} } 
\MainTextVerseMark{21}{5}Καὶ εἶπεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } ὁ καθήμενος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPMNMS} } ἐπὶ τῷ θρόνῳ· Ἰδοὺ ⸂καινὰ ποιῶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } πάντα⸃. καὶ ⸀λέγει·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } Γράψον,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SAAM} } ὅτι οὗτοι οἱ λόγοι ⸂πιστοὶ καὶ ἀληθινοί⸃\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMP} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } εἰσιν.\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3PPAI} } 
\MainTextVerseMark{21}{6}καὶ εἶπέν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } μοι· ⸂Γέγοναν.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PRAI} } ἐγὼ⸃ τὸ Ἄλφα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNS} \Form{Ἄλφα} \Gloss{Alpha} } καὶ τὸ Ὦ,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNNS} \Form{Ὦ} \Gloss{omega} } ἡ ἀρχὴ καὶ τὸ τέλος. ἐγὼ τῷ διψῶντι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPADMS} \Form{διψάω} \Gloss{to be thirsty} } δώσω\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V1SFAI} } ἐκ τῆς πηγῆς\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGFS} \Form{πηγή} \Gloss{spring} } τοῦ ὕδατος τῆς ζωῆς δωρεάν.\FnGenericTemplate{h}{\Form{δωρεάν} \Gloss{freely} } 
\MainTextVerseMark{21}{7}ὁ νικῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} \Form{νικάω} \Gloss{to overcome} } κληρονομήσει\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFAI} \Form{κληρονομέω} \Gloss{to inherit} } ταῦτα, καὶ ἔσομαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SFMI} } αὐτῷ θεὸς καὶ αὐτὸς ἔσται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFMI} } μοι υἱός. 
\MainTextVerseMark{21}{8}τοῖς δὲ δειλοῖς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDMP} \Form{δειλός} \Gloss{afraid} } καὶ ⸀ἀπίστοις\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NDMP} \Form{ἄπιστος} \Gloss{unbelieving} } καὶ ἐβδελυγμένοις\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPRMDMP} \Form{βδελύσσομαι} \Gloss{to abhor} } καὶ φονεῦσι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDMP} \Form{φονεύς} \Gloss{murderer} } καὶ πόρνοις\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDMP} \Form{πόρνος} \Gloss{a fornicator} } καὶ φαρμάκοις\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDMP} \Form{φάρμακος} \Gloss{a sorcerer,} } καὶ εἰδωλολάτραις\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NDMP} \Form{εἰδωλολάτρης} \Gloss{idolater} } καὶ πᾶσι τοῖς ψευδέσιν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NDMP} \Form{ψευδής} \Gloss{false} } τὸ μέρος αὐτῶν ἐν τῇ λίμνῃ\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NDFS} \Form{λίμνη} \Gloss{lake} } τῇ καιομένῃ\FnGenericTemplate{j}{\Parse{VPPPDFS} \Form{καίω} \Gloss{to light} } πυρὶ καὶ θείῳ,\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NDNS} \Form{θεῖον} \Gloss{sulfur} } ὅ ἐστιν\FnGenericTemplate{l}{\Parse{V3SPAI} } ὁ θάνατος ὁ δεύτερος. 
\MainTextVerseMark{21}{9}Καὶ ἦλθεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } εἷς ἐκ τῶν ἑπτὰ ἀγγέλων τῶν ἐχόντων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPAGMP} } τὰς ἑπτὰ φιάλας,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAFP} \Form{φιάλη} \Gloss{bowl} } ⸂τῶν γεμόντων⸃\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAGNP} \Form{γέμω} \Gloss{to be full} } τῶν ἑπτὰ πληγῶν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGFP} \Form{πληγή} \Gloss{plague} } τῶν ἐσχάτων, καὶ ἐλάλησεν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAI} } μετ’ ἐμοῦ λέγων·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPANMS} } Δεῦρο,\FnGenericTemplate{h}{\Form{δεῦρο} \Gloss{come} } δείξω\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V1SFAI} } σοι τὴν ⸂νύμφην\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NAFS} \Form{νύμφη} \Gloss{bride} } τὴν γυναῖκα⸃ τοῦ ἀρνίου. 
\MainTextVerseMark{21}{10}καὶ ἀπήνεγκέν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{ἀποφέρω} \Gloss{to carry away} } με ἐν πνεύματι ἐπὶ ὄρος μέγα καὶ ὑψηλόν,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{ὑψηλός} \Gloss{high} } καὶ ἔδειξέν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } μοι τὴν ⸀πόλιν τὴν ἁγίαν Ἰερουσαλὴμ καταβαίνουσαν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAAFS} } ἐκ τοῦ οὐρανοῦ ἀπὸ τοῦ θεοῦ, 
\MainTextVerseMark{21}{11}ἔχουσαν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPAAFS} } τὴν δόξαν τοῦ θεοῦ· ὁ φωστὴρ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{φωστήρ} \Gloss{star} } αὐτῆς ὅμοιος λίθῳ τιμιωτάτῳ,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDMS} \Form{τίμιος} \Gloss{precious} } ὡς λίθῳ ἰάσπιδι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NDFS} \Form{ἴασπις} \Gloss{jasper} } κρυσταλλίζοντι·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPADMS} \Form{κρυσταλλίζω} \Gloss{to be clear as crystal} } 
\MainTextVerseMark{21}{12}ἔχουσα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANFS} } τεῖχος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{τεῖχος} \Gloss{wall} } μέγα καὶ ὑψηλόν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{ὑψηλός} \Gloss{high} } ἔχουσα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANFS} } πυλῶνας\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NAMP} \Form{πυλών} \Gloss{gate} } δώδεκα, καὶ ἐπὶ ⸂τοῖς πυλῶσιν⸃\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDMP} \Form{πυλών} \Gloss{gate} } ἀγγέλους δώδεκα, καὶ ὀνόματα ἐπιγεγραμμένα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPRPANP} \Form{ἐπιγράφω} \Gloss{to write} } ἅ ⸀ἐστιν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} } τῶν δώδεκα ⸀φυλῶν υἱῶν Ἰσραήλ· 
\MainTextVerseMark{21}{13}ἀπὸ ⸀ἀνατολῆς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGFS} \Form{ἀνατολή} \Gloss{east} } πυλῶνες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{πυλών} \Gloss{gate} } τρεῖς, καὶ ἀπὸ βορρᾶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{βορρᾶς} \Gloss{the north} } πυλῶνες\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMP} \Form{πυλών} \Gloss{gate} } τρεῖς, καὶ ἀπὸ νότου\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMS} \Form{νότος} \Gloss{south} } πυλῶνες\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMP} \Form{πυλών} \Gloss{gate} } τρεῖς, καὶ ἀπὸ δυσμῶν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NGFP} \Form{δυσμή} \Gloss{west} } πυλῶνες\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMP} \Form{πυλών} \Gloss{gate} } τρεῖς· 
\MainTextVerseMark{21}{14}καὶ τὸ τεῖχος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNS} \Form{τεῖχος} \Gloss{wall} } τῆς πόλεως ⸀ἔχων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } θεμελίους\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMP} \Form{θεμέλιος} \Gloss{foundation} } δώδεκα, καὶ ἐπ’ αὐτῶν δώδεκα ὀνόματα τῶν δώδεκα ἀποστόλων τοῦ ἀρνίου. 
\MainTextVerseMark{21}{15}Καὶ ὁ λαλῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } μετ’ ἐμοῦ εἶχεν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SIAI} } μέτρον\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NANS} \Form{μέτρον} \Gloss{measure} } κάλαμον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{κάλαμος} \Gloss{reed} } χρυσοῦν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{χρυσοῦς} \Gloss{made of gold} } ἵνα μετρήσῃ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAAS} \Form{μετρέω} \Gloss{to measure} } τὴν πόλιν καὶ τοὺς πυλῶνας\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMP} \Form{πυλών} \Gloss{gate} } αὐτῆς καὶ τὸ τεῖχος\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANS} \Form{τεῖχος} \Gloss{wall} } αὐτῆς. 
\MainTextVerseMark{21}{16}καὶ ἡ πόλις τετράγωνος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{τετράγωνος} \Gloss{square} } κεῖται,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SPMI} \Form{κεῖμαι} \Gloss{to lay} } καὶ τὸ μῆκος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNNS} \Form{μῆκος} \Gloss{length} } αὐτῆς ⸀ὅσον τὸ πλάτος.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNNS} \Form{πλάτος} \Gloss{width} } καὶ ἐμέτρησεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAI} \Form{μετρέω} \Gloss{to measure} } τὴν πόλιν τῷ καλάμῳ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDMS} \Form{κάλαμος} \Gloss{reed} } ἐπὶ ⸀σταδίους\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMP} \Form{στάδιος} \Gloss{arena} } δώδεκα ⸀χιλιάδων·\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NGFP} \Form{χιλιάς} \Gloss{thousand} } τὸ μῆκος\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNNS} \Form{μῆκος} \Gloss{length} } καὶ τὸ πλάτος\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NNNS} \Form{πλάτος} \Gloss{width} } καὶ τὸ ὕψος\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NNNS} \Form{ὕψος} \Gloss{height} } αὐτῆς ἴσα\FnGenericTemplate{l}{\Parse{NNNP} \Form{ἴσος} \Gloss{equal} } ἐστίν.\FnGenericTemplate{m}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{21}{17}καὶ ἐμέτρησεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} \Form{μετρέω} \Gloss{to measure} } τὸ τεῖχος\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{τεῖχος} \Gloss{wall} } αὐτῆς ἑκατὸν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMP} \Form{ἑκατόν} \Gloss{hundred} } τεσσεράκοντα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMP} \Form{τεσσεράκοντα} \Gloss{forty} } τεσσάρων πηχῶν,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMP} \Form{πῆχυς} \Gloss{cubit} } μέτρον\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NANS} \Form{μέτρον} \Gloss{measure} } ἀνθρώπου, ὅ ἐστιν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{V3SPAI} } ἀγγέλου. 
\MainTextVerseMark{21}{18}⸀καὶ ἡ ἐνδώμησις\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{ἐνδώμησις} \Gloss{construction} } τοῦ τείχους\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGNS} \Form{τεῖχος} \Gloss{wall} } αὐτῆς ἴασπις,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNFS} \Form{ἴασπις} \Gloss{jasper} } καὶ ἡ πόλις χρυσίον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNNS} \Form{χρυσίον} \Gloss{gold} } καθαρὸν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNNS} \Form{καθαρός} \Gloss{clean} } ὅμοιον ὑάλῳ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NDMS} \Form{ὕαλος} \Gloss{glass} } καθαρῷ·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NDMS} \Form{καθαρός} \Gloss{clean} } 
\MainTextVerseMark{21}{19}⸀οἱ θεμέλιοι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMP} \Form{θεμέλιος} \Gloss{foundation} } τοῦ τείχους\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGNS} \Form{τεῖχος} \Gloss{wall} } τῆς πόλεως παντὶ λίθῳ τιμίῳ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NDMS} \Form{τίμιος} \Gloss{precious} } κεκοσμημένοι·\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPRPNMP} \Form{κοσμέω} \Gloss{to make beautiful} } ὁ θεμέλιος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{θεμέλιος} \Gloss{foundation} } ὁ πρῶτος ἴασπις,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNFS} \Form{ἴασπις} \Gloss{jasper} } ὁ δεύτερος σάπφιρος,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNFS} \Form{σάπφιρος} \Gloss{sapphire stone} } ὁ τρίτος χαλκηδών,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMS} \Form{χαλκηδών} \Gloss{chalcedony} } ὁ τέταρτος\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNMS} \Form{τέταρτος} \Gloss{fourth} } σμάραγδος,\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NNMS} \Form{σμάραγδος} \Gloss{emerald} } 
\MainTextVerseMark{21}{20}ὁ πέμπτος\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMS} \Form{πέμπτος} \Gloss{fifth} } σαρδόνυξ,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{σαρδόνυξ} \Gloss{sardonyx} } ὁ ἕκτος\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{ἕκτος} \Gloss{sixth} } σάρδιον,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNNS} \Form{σάρδιον} \Gloss{carnelian} } ὁ ἕβδομος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{ἕβδομος} \Gloss{seventh} } χρυσόλιθος,\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{χρυσόλιθος} \Gloss{chrysolite} } ὁ ὄγδοος\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMS} \Form{ὄγδοος} \Gloss{eighth} } βήρυλλος,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMS} \Form{βήρυλλος} \Gloss{beryl} } ὁ ἔνατος\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNMS} \Form{ἔνατος} \Gloss{ninth} } τοπάζιον,\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NNNS} \Form{τοπάζιον} \Gloss{topaz} } ὁ δέκατος\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NNMS} \Form{δέκατος} \Gloss{tenth} } χρυσόπρασος,\FnGenericTemplate{l}{\Parse{NNMS} \Form{χρυσόπρασος} \Gloss{chrysoprase} } ὁ ἑνδέκατος\FnGenericTemplate{m}{\Parse{NNMS} \Form{ἑνδέκατος} \Gloss{eleventh} } ὑάκινθος,\FnGenericTemplate{n}{\Parse{NNMS} \Form{ὑάκινθος} \Gloss{jacinth} } ὁ δωδέκατος\FnGenericTemplate{o}{\Parse{NNMS} \Form{δωδέκατος} \Gloss{twelfth} } ἀμέθυστος·\FnGenericTemplate{p}{\Parse{NNFS} \Form{ἀμέθυστος} \Gloss{amethyst} } 
\MainTextVerseMark{21}{21}καὶ οἱ δώδεκα πυλῶνες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMP} \Form{πυλών} \Gloss{gate} } δώδεκα μαργαρῖται,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{μαργαρίτης} \Gloss{pearl} } ἀνὰ\FnGenericTemplate{c}{\Form{ἀνά} \Gloss{each} } εἷς ἕκαστος τῶν πυλώνων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGMP} \Form{πυλών} \Gloss{gate} } ἦν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SIAI} } ἐξ ἑνὸς μαργαρίτου·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NGMS} \Form{μαργαρίτης} \Gloss{pearl} } καὶ ἡ πλατεῖα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNFS} \Form{πλατεῖα} \Gloss{street} } τῆς πόλεως χρυσίον\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNNS} \Form{χρυσίον} \Gloss{gold} } καθαρὸν\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNNS} \Form{καθαρός} \Gloss{clean} } ὡς ὕαλος\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NNMS} \Form{ὕαλος} \Gloss{glass} } διαυγής.\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NNMS} \Form{διαυγής} \Gloss{transparent} } 
\MainTextVerseMark{21}{22}Καὶ ναὸν οὐκ εἶδον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ἐν αὐτῇ, ὁ γὰρ κύριος, ὁ θεός, ὁ παντοκράτωρ,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMS} \Form{παντοκράτωρ} \Gloss{Almighty} } ναὸς αὐτῆς ἐστιν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } καὶ τὸ ἀρνίον. 
\MainTextVerseMark{21}{23}καὶ ἡ πόλις οὐ χρείαν ἔχει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } τοῦ ἡλίου οὐδὲ τῆς σελήνης,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{σελήνη} \Gloss{moon} } ἵνα φαίνωσιν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3PPAS} } αὐτῇ, ἡ γὰρ δόξα τοῦ θεοῦ ἐφώτισεν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAI} \Form{φωτίζω} \Gloss{to give light} } αὐτήν, καὶ ὁ λύχνος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMS} \Form{λύχνος} \Gloss{lamp} } αὐτῆς τὸ ἀρνίον. 
\MainTextVerseMark{21}{24}καὶ περιπατήσουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFAI} } τὰ ἔθνη διὰ τοῦ φωτὸς αὐτῆς· καὶ οἱ βασιλεῖς τῆς γῆς φέρουσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } ⸂τὴν δόξαν αὐτῶν⸃ εἰς αὐτήν· 
\MainTextVerseMark{21}{25}καὶ οἱ πυλῶνες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMP} \Form{πυλών} \Gloss{gate} } αὐτῆς οὐ μὴ κλεισθῶσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PAPS} \Form{κλείω} \Gloss{to close} } ἡμέρας, νὺξ γὰρ οὐκ ἔσται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFMI} } ἐκεῖ, 
\MainTextVerseMark{21}{26}καὶ οἴσουσιν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFAI} } τὴν δόξαν καὶ τὴν τιμὴν τῶν ἐθνῶν εἰς αὐτήν. 
\MainTextVerseMark{21}{27}καὶ οὐ μὴ εἰσέλθῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} } εἰς αὐτὴν πᾶν κοινὸν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{κοινός} \Gloss{common} } καὶ ⸀ποιῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } βδέλυγμα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{βδέλυγμα} \Gloss{abomination} } καὶ ψεῦδος,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NANS} \Form{ψεῦδος} \Gloss{lie} } εἰ μὴ οἱ γεγραμμένοι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPRPNMP} } ἐν τῷ βιβλίῳ τῆς ζωῆς τοῦ ἀρνίου. 
\ChapterHeader{22}{Chapter 22}

\MainTextVerseMark{22}{1}Καὶ ἔδειξέν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } μοι ⸀ποταμὸν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAMS} \Form{ποταμός} \Gloss{river} } ὕδατος ζωῆς λαμπρὸν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMS} \Form{λαμπρός} \Gloss{bright} } ὡς κρύσταλλον,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMS} \Form{κρύσταλλος} \Gloss{rock crystal} } ἐκπορευόμενον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPMAMS} } ἐκ τοῦ θρόνου τοῦ θεοῦ καὶ τοῦ ἀρνίου 
\MainTextVerseMark{22}{2}ἐν μέσῳ τῆς πλατείας\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NGFS} \Form{πλατεῖα} \Gloss{street} } αὐτῆς· καὶ τοῦ ποταμοῦ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGMS} \Form{ποταμός} \Gloss{river} } ἐντεῦθεν\FnGenericTemplate{c}{\Form{ἐντεῦθεν} \Gloss{from here} } καὶ ἐκεῖθεν\FnGenericTemplate{d}{\Form{ἐκεῖθεν} \Gloss{from there} } ξύλον\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNNS} \Form{ξύλον} \Gloss{wood} } ζωῆς ποιοῦν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANNS} } καρποὺς δώδεκα, κατὰ μῆνα\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NAMS} \Form{μήν} \Gloss{a month} } ἕκαστον ⸀ἀποδιδοῦν\FnGenericTemplate{h}{\Parse{VPPANNS} } τὸν καρπὸν αὐτοῦ, καὶ τὰ φύλλα\FnGenericTemplate{i}{\Parse{NNNP} \Form{φύλλον} \Gloss{leaf} } τοῦ ξύλου\FnGenericTemplate{j}{\Parse{NGNS} \Form{ξύλον} \Gloss{wood} } εἰς θεραπείαν\FnGenericTemplate{k}{\Parse{NAFS} \Form{θεραπεία} \Gloss{service} } τῶν ἐθνῶν. 
\MainTextVerseMark{22}{3}καὶ πᾶν κατάθεμα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNS} \Form{κατάθεμα} \Gloss{cursed thing} } οὐκ ἔσται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SFMI} } ἔτι. καὶ ὁ θρόνος τοῦ θεοῦ καὶ τοῦ ἀρνίου ἐν αὐτῇ ἔσται,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFMI} } καὶ οἱ δοῦλοι αὐτοῦ λατρεύσουσιν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3PFAI} \Form{λατρεύω} \Gloss{to serve} } αὐτῷ, 
\MainTextVerseMark{22}{4}καὶ ὄψονται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PFMI} } τὸ πρόσωπον αὐτοῦ, καὶ τὸ ὄνομα αὐτοῦ ἐπὶ τῶν μετώπων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGNP} \Form{μέτωπον} \Gloss{forehead} } αὐτῶν. 
\MainTextVerseMark{22}{5}καὶ νὺξ οὐκ ἔσται\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SFMI} } ⸀ἔτι, καὶ ⸂οὐκ ἔχουσιν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } χρείαν⸃ ⸀φωτὸς λύχνου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMS} \Form{λύχνος} \Gloss{lamp} } καὶ ⸀φῶς ἡλίου, ὅτι κύριος ὁ θεὸς φωτίσει\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SFAI} \Form{φωτίζω} \Gloss{to give light} } ⸀ἐπ’ αὐτούς, καὶ βασιλεύσουσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3PFAI} \Form{βασιλεύω} \Gloss{to reign as a king} } εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. 
\MainTextVerseMark{22}{6}Καὶ ⸀εἶπέν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAI} } μοι· Οὗτοι οἱ λόγοι πιστοὶ καὶ ἀληθινοί,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{ἀληθινός} \Gloss{true} } καὶ ⸀ὁ κύριος, ὁ θεὸς τῶν πνευμάτων τῶν προφητῶν, ἀπέστειλεν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SAAI} } τὸν ἄγγελον αὐτοῦ δεῖξαι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } τοῖς δούλοις αὐτοῦ ἃ δεῖ\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } γενέσθαι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAM} } ἐν τάχει·\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NDNS} \Form{τάχος} \Gloss{quickness} } 
\MainTextVerseMark{22}{7}καὶ ἰδοὺ ἔρχομαι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPMI} } ταχύ·\FnGenericTemplate{b}{\Form{ταχύ} \Gloss{quick} } μακάριος ὁ τηρῶν\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPANMS} } τοὺς λόγους τῆς προφητείας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGFS} \Form{προφητεία} \Gloss{prophecy} } τοῦ βιβλίου τούτου. 
\MainTextVerseMark{22}{8}Κἀγὼ Ἰωάννης ὁ ἀκούων\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} } καὶ βλέπων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ταῦτα. καὶ ὅτε ἤκουσα\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SAAI} } καὶ ἔβλεψα,\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SAAI} } ἔπεσα\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V1SAAI} } προσκυνῆσαι\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNAA} } ἔμπροσθεν τῶν ποδῶν τοῦ ἀγγέλου τοῦ δεικνύοντός\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPAGMS} } μοι ταῦτα. 
\MainTextVerseMark{22}{9}καὶ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } μοι· Ὅρα\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SPAM} } μή· σύνδουλός\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{σύνδουλος} \Gloss{fellow servant} } σού εἰμι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1SPAI} } καὶ τῶν ἀδελφῶν σου τῶν προφητῶν καὶ τῶν τηρούντων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPAGMP} } τοὺς λόγους τοῦ βιβλίου τούτου· τῷ θεῷ προσκύνησον.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SAAM} } 
\MainTextVerseMark{22}{10}Καὶ λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } μοι· Μὴ σφραγίσῃς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAAS} \Form{σφραγίζω} \Gloss{to seal} } τοὺς λόγους τῆς προφητείας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{προφητεία} \Gloss{prophecy} } τοῦ βιβλίου τούτου, ὁ καιρὸς γὰρ ἐγγύς ἐστιν.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{22}{11}ὁ ἀδικῶν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMS} \Form{ἀδικέω} \Gloss{to do wrong} } ἀδικησάτω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SAAM} \Form{ἀδικέω} \Gloss{to do wrong} } ἔτι, καὶ ὁ ῥυπαρὸς\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{ῥυπαρός} \Gloss{shabby} } ⸀ῥυπαρευθήτω\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAPM} \Form{ῥυπαρεύω} \Gloss{to be fouled} } ἔτι, καὶ ὁ δίκαιος δικαιοσύνην ποιησάτω\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAM} } ἔτι, καὶ ὁ ἅγιος ἁγιασθήτω\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SAPM} \Form{ἁγιάζω} \Gloss{to sanctify} } ἔτι. 
\MainTextVerseMark{22}{12}Ἰδοὺ ἔρχομαι\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPMI} } ταχύ,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NANS} \Form{ταχύς} \Gloss{quick} } καὶ ὁ μισθός\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{μισθός} \Gloss{wage} } μου μετ’ ἐμοῦ, ἀποδοῦναι\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VNAA} } ἑκάστῳ ὡς τὸ ἔργον ⸀ἐστὶν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SPAI} } αὐτοῦ. 
\MainTextVerseMark{22}{13}ἐγὼ τὸ Ἄλφα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNNS} \Form{Ἄλφα} \Gloss{Alpha} } καὶ τὸ Ὦ,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNNS} \Form{Ὦ} \Gloss{omega} } ὁ πρῶτος καὶ ὁ ἔσχατος, ⸀ἡ ἀρχὴ καὶ ⸀τὸ τέλος. 
\MainTextVerseMark{22}{14}Μακάριοι οἱ ⸂πλύνοντες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{VPPANMP} \Form{πλύνω} \Gloss{to wash} } τὰς στολὰς\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NAFP} \Form{στολή} \Gloss{robe} } αὐτῶν⸃, ἵνα ἔσται\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFMI} } ἡ ἐξουσία αὐτῶν ἐπὶ τὸ ξύλον\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NANS} \Form{ξύλον} \Gloss{wood} } τῆς ζωῆς καὶ τοῖς πυλῶσιν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NDMP} \Form{πυλών} \Gloss{gate} } εἰσέλθωσιν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3PAAS} } εἰς τὴν πόλιν. 
\MainTextVerseMark{22}{15}ἔξω οἱ κύνες\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNMP} \Form{κύων} \Gloss{dog} } καὶ οἱ φάρμακοι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{φάρμακος} \Gloss{a sorcerer,} } καὶ οἱ πόρνοι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMP} \Form{πόρνος} \Gloss{a fornicator} } καὶ οἱ φονεῖς\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNMP} \Form{φονεύς} \Gloss{murderer} } καὶ οἱ εἰδωλολάτραι\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNMP} \Form{εἰδωλολάτρης} \Gloss{idolater} } καὶ πᾶς φιλῶν\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VPPANMS} \Form{φιλέω} \Gloss{to love} } καὶ ποιῶν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPANMS} } ψεῦδος.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NANS} \Form{ψεῦδος} \Gloss{lie} } 
\MainTextVerseMark{22}{16}Ἐγὼ Ἰησοῦς ἔπεμψα\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } τὸν ἄγγελόν μου μαρτυρῆσαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } ὑμῖν ταῦτα ἐπὶ ταῖς ἐκκλησίαις. ἐγώ εἰμι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } ἡ ῥίζα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NNFS} \Form{ῥίζα} \Gloss{root} } καὶ τὸ γένος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNNS} \Form{γένος} \Gloss{family} } Δαυίδ, ὁ ἀστὴρ\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NNMS} \Form{ἀστήρ} \Gloss{star} } ὁ λαμπρός,\FnGenericTemplate{g}{\Parse{NNMS} \Form{λαμπρός} \Gloss{bright} } ὁ πρωϊνός.\FnGenericTemplate{h}{\Parse{NNMS} \Form{πρωϊνός} \Gloss{early} } 
\MainTextVerseMark{22}{17}καὶ τὸ πνεῦμα καὶ ἡ νύμφη\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NNFS} \Form{νύμφη} \Gloss{bride} } λέγουσιν·\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3PPAI} } Ἔρχου·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPMM} } καὶ ὁ ἀκούων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} } εἰπάτω·\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SAAM} } Ἔρχου·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V2SPMM} } καὶ ὁ διψῶν\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPANMS} \Form{διψάω} \Gloss{to be thirsty} } ἐρχέσθω,\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPMM} } ὁ θέλων\FnGenericTemplate{i}{\Parse{VPPANMS} } λαβέτω\FnGenericTemplate{j}{\Parse{V3SAAM} } ὕδωρ ζωῆς δωρεάν.\FnGenericTemplate{k}{\Form{δωρεάν} \Gloss{freely} } 
\MainTextVerseMark{22}{18}Μαρτυρῶ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } ἐγὼ παντὶ τῷ ἀκούοντι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPADMS} } τοὺς λόγους τῆς προφητείας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGFS} \Form{προφητεία} \Gloss{prophecy} } τοῦ βιβλίου τούτου· ἐάν τις ἐπιθῇ\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SAAS} } ἐπ’ αὐτά, ⸀ἐπιθήσει\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SFAI} } ὁ θεὸς ἐπ’ αὐτὸν τὰς πληγὰς\FnGenericTemplate{f}{\Parse{NAFP} \Form{πληγή} \Gloss{plague} } τὰς γεγραμμένας\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPRPAFP} } ἐν τῷ βιβλίῳ τούτῳ· 
\MainTextVerseMark{22}{19}καὶ ἐάν τις ἀφέλῃ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SAAS} \Form{ἀφαιρέω} \Gloss{to take away from} } ἀπὸ τῶν λόγων τοῦ βιβλίου τῆς προφητείας\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NGFS} \Form{προφητεία} \Gloss{prophecy} } ταύτης, ⸀ἀφελεῖ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SFAI} \Form{ἀφαιρέω} \Gloss{to take away from} } ὁ θεὸς τὸ μέρος αὐτοῦ ἀπὸ τοῦ ξύλου\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNS} \Form{ξύλον} \Gloss{wood} } τῆς ζωῆς καὶ ἐκ τῆς πόλεως τῆς ἁγίας, τῶν γεγραμμένων\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPRPGMP} } ἐν τῷ βιβλίῳ τούτῳ. 
\MainTextVerseMark{22}{20}Λέγει\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3SPAI} } ὁ μαρτυρῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} } ταῦτα· Ναί· ἔρχομαι\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPMI} } ταχύ.\FnGenericTemplate{d}{\Form{ταχύ} \Gloss{quick} } Ἀμήν· ⸀ἔρχου,\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPMM} } κύριε Ἰησοῦ. 
\MainTextVerseMark{22}{21}Ἡ χάρις τοῦ κυρίου ⸀Ἰησοῦ μετὰ ⸀πάντων. 
\end{document}