\documentclass{openreader}
\title{Ἰωάννου γʹ}
\date{}
\setmainlanguage{english}
\setmainfont{Charis SIL}
\setotherlanguage{greek}
\newfontfamily\greekfont[Script=Greek]{SBL BibLit}
\FootnoteStyle{lettered-by-verse}
\begin{document}
\ORBselectlanguage{greek}
\maketitle
\raggedbottom 
\fontsize{16pt}{24pt}\selectfont

\ChapterHeader{1}{Chapter 1}

\MainTextVerseMark{1}{1}Ὁ πρεσβύτερος Γαΐῳ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDMS} \Form{Γάϊος} \Gloss{Gaius} } τῷ ἀγαπητῷ, ὃν ἐγὼ ἀγαπῶ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ἐν ἀληθείᾳ. 
\MainTextVerseMark{1}{2}Ἀγαπητέ, περὶ πάντων εὔχομαί\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPMI} \Form{εὔχομαι} \Gloss{to pray for} } σε εὐοδοῦσθαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPP} \Form{εὐοδόομαι} \Gloss{to get along with} } καὶ ὑγιαίνειν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VNPA} \Form{ὑγιαίνω} \Gloss{to be healthy} } καθὼς εὐοδοῦταί\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPPI} \Form{εὐοδόομαι} \Gloss{to get along with} } σου ἡ ψυχή. 
\MainTextVerseMark{1}{3}ἐχάρην\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAPI} } γὰρ λίαν\FnGenericTemplate{b}{\Form{λίαν} \Gloss{very much} } ἐρχομένων\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPPMGMP} } ἀδελφῶν καὶ μαρτυρούντων\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAGMP} } σου τῇ ἀληθείᾳ, καθὼς σὺ ἐν ἀληθείᾳ περιπατεῖς.\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V2SPAI} } 
\MainTextVerseMark{1}{4}μειζοτέραν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NAFS} \Form{μειζότερος} \Gloss{greater} } τούτων οὐκ ἔχω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SPAI} } ⸀χαράν, ἵνα ἀκούω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAS} } τὰ ἐμὰ τέκνα ἐν ⸀τῇ ἀληθείᾳ περιπατοῦντα.\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPAANP} } 
\MainTextVerseMark{1}{5}Ἀγαπητέ, πιστὸν ποιεῖς\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SPAI} } ὃ ἐὰν ἐργάσῃ\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SAMS} } εἰς τοὺς ἀδελφοὺς καὶ ⸀τοῦτο ξένους,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NAMP} \Form{ξένος} \Gloss{strange} } 
\MainTextVerseMark{1}{6}οἳ ἐμαρτύρησάν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } σου τῇ ἀγάπῃ ἐνώπιον ἐκκλησίας, οὓς καλῶς ποιήσεις\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V2SFAI} } προπέμψας\FnGenericTemplate{c}{\Parse{VPAANMS} \Form{προπέμπω} \Gloss{to accompany} } ἀξίως\FnGenericTemplate{d}{\Form{ἀξίως} \Gloss{worthily} } τοῦ θεοῦ· 
\MainTextVerseMark{1}{7}ὑπὲρ γὰρ τοῦ ὀνόματος ἐξῆλθον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PAAI} } μηδὲν λαμβάνοντες\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMP} } ἀπὸ τῶν ⸀ἐθνικῶν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NGMP} \Form{ἐθνικός} \Gloss{pagan} } 
\MainTextVerseMark{1}{8}ἡμεῖς οὖν ὀφείλομεν\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1PPAI} } ⸀ὑπολαμβάνειν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNPA} \Form{ὑπολαμβάνω} \Gloss{to take up} } τοὺς τοιούτους, ἵνα συνεργοὶ\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMP} \Form{συνεργός} \Gloss{fellow worker} } γινώμεθα\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V1PPMS} } τῇ ἀληθείᾳ. 
\MainTextVerseMark{1}{9}Ἔγραψά\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAI} } ⸀τι τῇ ἐκκλησίᾳ· ἀλλ’ ὁ φιλοπρωτεύων\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} \Form{φιλοπρωτεύω} \Gloss{to love to be first} } αὐτῶν Διοτρέφης\FnGenericTemplate{c}{\Parse{NNMS} \Form{Διοτρέφης} \Gloss{Diotrephes} } οὐκ ἐπιδέχεται\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V3SPMI} \Form{ἐπιδέχομαι} \Gloss{to welcome} } ἡμᾶς. 
\MainTextVerseMark{1}{10}διὰ τοῦτο, ἐὰν ἔλθω,\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SAAS} } ὑπομνήσω\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V1SFAI} \Form{ὑπομιμνῄσκω} \Gloss{to remind} } αὐτοῦ τὰ ἔργα ἃ ποιεῖ,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } λόγοις πονηροῖς φλυαρῶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} \Form{φλυαρέω} \Gloss{to gossip} } ἡμᾶς, καὶ μὴ ἀρκούμενος\FnGenericTemplate{e}{\Parse{VPPPNMS} \Form{ἀρκέω} \Gloss{to be content} } ἐπὶ τούτοις οὔτε αὐτὸς ἐπιδέχεται\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPMI} \Form{ἐπιδέχομαι} \Gloss{to welcome} } τοὺς ἀδελφοὺς καὶ τοὺς βουλομένους\FnGenericTemplate{g}{\Parse{VPPMAMP} } κωλύει\FnGenericTemplate{h}{\Parse{V3SPAI} \Form{κωλύω} \Gloss{to hinder} } καὶ ἐκ τῆς ἐκκλησίας ἐκβάλλει.\FnGenericTemplate{i}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{1}{11}Ἀγαπητέ, μὴ μιμοῦ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V2SPMM} \Form{μιμέομαι} \Gloss{to imitate} } τὸ κακὸν ἀλλὰ τὸ ἀγαθόν. ὁ ἀγαθοποιῶν\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VPPANMS} \Form{ἀγαθοποιέω} \Gloss{to do good} } ἐκ τοῦ θεοῦ ἐστιν·\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V3SPAI} } ὁ κακοποιῶν\FnGenericTemplate{d}{\Parse{VPPANMS} \Form{κακοποιέω} \Gloss{to do evil} } οὐχ ἑώρακεν\FnGenericTemplate{e}{\Parse{V3SRAI} } τὸν θεόν. 
\MainTextVerseMark{1}{12}Δημητρίῳ\FnGenericTemplate{a}{\Parse{NDMS} \Form{Δημήτριος} \Gloss{Demetrius} } μεμαρτύρηται\FnGenericTemplate{b}{\Parse{V3SRPI} } ὑπὸ πάντων καὶ ὑπὸ αὐτῆς τῆς ἀληθείας· καὶ ἡμεῖς δὲ μαρτυροῦμεν,\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PPAI} } καὶ ⸀οἶδας\FnGenericTemplate{d}{\Parse{V2SRAI} } ὅτι ἡ μαρτυρία ἡμῶν ἀληθής\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NNFS} \Form{ἀληθής} \Gloss{true} } ἐστιν.\FnGenericTemplate{f}{\Parse{V3SPAI} } 
\MainTextVerseMark{1}{13}Πολλὰ εἶχον\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SIAI} } ⸂γράψαι\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } σοι⸃, ἀλλ’ οὐ θέλω\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1SPAI} } διὰ μέλανος\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NGNS} \Form{μέλαν} \Gloss{the color black} } καὶ καλάμου\FnGenericTemplate{e}{\Parse{NGMS} \Form{κάλαμος} \Gloss{reed} } σοι ⸀γράφειν·\FnGenericTemplate{f}{\Parse{VNPA} } 
\MainTextVerseMark{1}{14}ἐλπίζω\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V1SPAI} } δὲ εὐθέως ⸂σε ἰδεῖν⸃,\FnGenericTemplate{b}{\Parse{VNAA} } καὶ στόμα πρὸς στόμα λαλήσομεν.\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V1PFAI} } 
\MainTextVerseMark{1}{15}Εἰρήνη σοι. ἀσπάζονταί\FnGenericTemplate{a}{\Parse{V3PPMI} } σε οἱ φίλοι.\FnGenericTemplate{b}{\Parse{NNMP} \Form{φίλος} \Gloss{friendly} } ἀσπάζου\FnGenericTemplate{c}{\Parse{V2SPMM} } τοὺς φίλους\FnGenericTemplate{d}{\Parse{NAMP} \Form{φίλος} \Gloss{friendly} } κατ’ ὄνομα. 
\end{document}